<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns" 
   xml:id="ROM006" xml:lang="ro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> Iancu Jianu, zapciu de plasă. Nuvelă originală. Adăogită, revăzută, corectată și ilustrată cu patru gravuri : ediție ELTeC </title>
            <author> Popescu, N.D. (1843-1921)</author>
            <respStmt>
               <resp>codare ELTeC</resp>
               <name>Ioana Lionte</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Codare ELTeC</resp>
               <name>Roxana Patras</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">32240</measure>
            <measure unit="pages">121</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p>Încorporat în ELTeC<date>2019-l0-0l</date>
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="printSource">
               <author>N.D. Popescu</author>
               <title>Iancu Jianu, zapciu de plasă. Nuvelă originală. Adăogită, revăzută, corectată și ilustrată cu patru gravuri</title>
               <pubPlace>Bucharest</pubPlace>
               <publisher>„Cultura Românească”</publisher>
               <date>1929 (1869)</date>
               <ref target="http://doi.org/10.5281/zenodo.3378321">Facsimile on zenodo</ref>
                     </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p></p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ro"></language>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <e:authorGender key="M"></e:authorGender>
            <e:size key="short"></e:size>
            <e:canonicity key="high"></e:canonicity>
            <e:timeSlot key="T2"></e:timeSlot>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-08-27">Initial TEI version generated.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text>
     <front>
        <div type="titlepage">
           <p>N.D. Popescu</p>
           <p>IANCU JIANU</p>
           <p>ZAPCIU DE PLASĂ</p>
           <milestone unit="header" type="waves"></milestone>
           <p>Adăogită, revăzută, corectată și ilustrată cu patru gravuri</p>
           <milestone unit="header" type="shield"></milestone>
           <p>„CULTURA Românească”</p>
           <p>Institut de editură, arte grafice și confecțiuni de hârtie</p>
           <p>Strada Pitagora No. 18</p>
        </div>
        <div type="liminal">
           <head>PREFAȚA</head>
           <milestone unit="header" type="line"></milestone>
           <p>In anul 1868 am scris prima ediţie a nuvelei lancu Jianu pe care am publicat-o în Calendarul pentru toţi pe anul 1869. Câteva amintiri din copilări e povestite de tatăl meu care se născuse şi crescuse în judeţul Dolj, aproape de locurile bătătorite-de Jianu, câteva episoade din baladele populare aduse până la noi prin gurile lăutarilor şi bătrânilor dela ţară şi câteva peripeţii, din care mare parte plăsmuite, împrumutate dela piesa d-lor Anestin şi Millo întitulată : <title>Iancu, Căpitan de haiduci</title>, iată tot bagajul din care am fost nevoit să-itii alcătuesc eu legenda mea. Bagaj în adevăr mie şi foarte neîndestulător!</p>
<p>Cu toate acestea nuvela mea avu parte încă de două ediţii, una la 1874 şi'alta la 1881, tot în aceiaşi coprindere neîndestulătoare, însă cu oare-care mici modificări, miri cu seamă de stil. Pentru ce toate acestea? Pentru că n’a vrut nimeni să-ii co-munice nimic, deşi se găsesc încă mulţi cari au trăit pe vremea lui Iancu şi cunosc multe partipula-rităţi din aventuroasa sa viaţă, pentru că puţin se gândesc a înavuţi cu produsul amintirilor lor peripeţiile nenumărate ale trecutului nostru istoric. </p>
           <p>Abia la 1884, d-1 Gr. G. Tocilescu, animat de neînvinsa sa dorinţă de a cerceta şi tie a facesă iasă ia lumină toate particularităţile trecutului nostru istoric avu fericita inspiraţiune de a publica în <title>Revistă sa pentru istorie, arheologie şi filologie</title>, anul I, volumul I, partea II, o interesantă povestire despre Iancu Jianu scrisă de un contimporan, adică de către C. Isvoreanu şi comunicată d-sale de către răposatul C. D. Aricescu.</p>
           <p>Acea scurtă povestire conţinea amănunte şi multe episoade din viaţa îndrăzneţului haiduc încă necunoscute. A scrie din nou şi mai prelungită viaţa acestui legendar erou popular, era pentru mine mai mult ca o datorie. Mă pusei dar pe lucru, şi cu ocazia retipărirei unei ediţiuni în locul acelei din urmă ce s’a vândut, în anul 1887 am crezut că faC o plăcere publicului iubitor de nuvelele populare, de a-i da două broşuri în loc de una, care să conţină viaţa întreagă a acelui mai cutezător şi mai iscusit dintre haiduci, şi am numit pe cele două broşuri: pe una <title>Iancu Jianu Zapciu</title>, căci descrie mai mult viaţa sa de funcţionar după acele timpuri, şi pe cealaltă, adică partea doua: <title>Iancu Jianu Haiducul</title>, în care fură descrise mai ales faptele sale de haiduc.</p>
           <p>In fine acum după ce d-1 Ghica în cartea sa întitulată <title>„Amintiri din copilărie' Scrisori către V. Alexandri</title> a publicat un capitol întitulat: <title>Tunsu şi Jianu</title>, care conţine câteva episoade inedite din aventuroasa viaţă a acestui haiduc, şi după ce am mai cules şi alte câteva amănunte de pe la câţiva contemporani, m'am hotărât a scrie şi a publica o nouă ediţie care să conţie şi a treia parte întitulată <title>„Moartea Jianului”</title> care să conţie şi toate acele noui peripeţii.</p>
<p>Recomand atenţiunei lectorilor mei şi această nouă scriere, care e pe cât se poate mai apro-piată de adevăr, şi'i rog s'o îmbrățișeze și să încu-rajeze cu bună-voinţă şi indulgenţă şi această nouă încercare, luând-o sub binevoitoarea d-lor protec-ţiune. Rog asemeni pe toţi cari cunosc şi alte amănunte noi din viaţa Jianului, să bine-voiască a~mi comunica prin editorul acestei ediţiuni.</p>
<p>N. D. Popescu.</p>
           <milestone unit="middle" type="line"></milestone>
<gap unit="graphic"/>
           <p>Casa lui Iancu Jianu din Drăgășani în seara logodirii surorii sale Ancuța I. Z. Pag. I.</p>
        </div>
     </front>
           <body>
              <div type="chapter" n="1">
                 <head>I. Familia lui Iancu Jianu</head>
<p>Familia lui Iancu Jianu era foarte cunoscută și foarte stimată în judeţul Romanaţi; ea făcea parte din clasa boerilor olteni de a treia clasă, dispunea de mai multe moşii în jurul Caracalului, de vii vestite în preajma Drăgăşanilor, de mai mulfi munţi biJudeţul Vâlcea şi Gorj şi de mai multe sălaşe de robi şi suflete de scutelnici; pe lângă aceasta se bucura de o mare popularitate printre ţărani, căci toţi membrii acestei întinse familii se purtau cu blândeţe cu ţăranii. Pentru că întrunea asemenea calităţi, Grecii care cotropise toate rangurile boeriilor româneşti şi care cu toate acestea se temeau de marea popularitate a Jienilor, cutezară a’i număra printre boe-rănaşi, iar boerii români câţi bruma mai rămăsese negreciţi şi câţi se găseau aciuiţi pe la moşii, se mândreau a-i prenumăra în rândurile lor cu titlu de boeri de neam şi în fine poporul« prostimea, cum se numea pe atunci, se uita la dânşii cu dor şi iubire ca la unii din rarii urmaşi ai glorioaselor familii de oșteni și răsboinici care ridicase până la înălţimile nemurirei faima numelui Românesc. Poporul iubea această familie din inimă, sperând că ea va procura odată, într’un viitor mai mult ori mai puţin apropiat elementele trebuincioase pentru a'i reînvia amorțita voinicie strămoșească menită de a scăpa moșia de cumplitul jug străin.</p>
<p>Ori-cum şi sub ori-ce nume, familia Jianilor se bucura peste Olt, şi mai ales în judeţul Romanaţi, de multă trecere şi mult credit, în cât zabieţii greci çutezau să se năpustească cu potopul lor de upriri peste dânsa şi peste fiinţele ce se bucurau ?pe ocrotitoarea sa producţiune.</p>
<p> Moşul Iui Iancu, vestitul căpitan de haiduci, care a băgat spaima morţii în grecotime pe la începutul acestui secol, se numea Radu, şi bunică-sa Rada, după cum ne încredinţează un act comunicat de Amza Jianu d-lui Grigore Tocilescu şi publicat fie în Revista pentru istoriei arheologie şi filologie, an volumul I, fascicula I; Radu avea doi feciori şi anume : pe Radu şi pe Iancu.</p>
<p>Bătrânul Radu Jianu pe lângă agricultură, se mai ocupa şi de altele: învârtea felurite negustorii, cari erau în raport cu agricultura, strângea bucate, unt, piei, vite şi miere, pe care Ie vindea gialepilor şi cazacliilor Turci dela Diiu şi Rahova cu preţuri bune şi bani peşin ; el avea reputaţie de om bogat, atât de bogat încât excitase lăcomia lui Husein Paşa dela Diiu, pe care-l cunoştea de aproape căci de multe ori îi vânduse zaharale însemnate pe socoteala hasnalei împărăteşti.</p>
<p>Aşa dar pe la anul 1738, luna lui Martie, pe când Oltenia, care pe atunci era sub stăpânirea Nemţilor, în urma funestului tratat dela Pasarovici, se afla ocupată milităreşte de Turci cari se râsboiau încă din anul l735 cu Austriacii şi Rușii, pe când Husein Paşa se afla tăbărât în preajma mânăstirei fi oştirea turcească furnica peste toată supra-fața pământului dintre Dunăre, Olt şi Carpaţi, pe când Radu Încrezător în făgăduiala dată de însuşi marele vizir că nici un fir de păr, din cap Româ-nu va fi atins, precum şl în promisiunea fă-cută de amicul său cum că persoana, libertatea şi avutul său se vor bucura de cea mai deplină liber-tate se duse spre cartierul lui Husein Pașa, adică spre Cozia, însoţit de femeia sa Rada lu de fii săi Radu şi Iancu, ca să facă oarecari afaceri comer-ciale, și tot deodată ca să se plimbe, atunci Husein Pașa, deși turc pentru care cuvântul dat este lucru sfânt, își uită și de promisiunea sa și de aceia a marelui vizir, și îndată ce află că Jianu se află în tabăra turcească, crezând că acesta ar fi având asupră-şi sume mari de bani, puse pe chehaiaua sa anume Mahomed Aga să pună mâna pe Jianu şi pe familia sa şi după ce-i arestă ca pe nişte prizonieri de resbel, ordonă să-i buzunărească de tot ce ar găsi asupră-le şi să le ceară o sumă însemnată pentru desrobire.</p>
<p>Ceia ce ordonă Paşa se făcu întocmai: Radu Jianu fu arestat împreună cu femeia sa Rada şi feciorii săi Radu şi Iancu; ei fură puşi la popreală, ca prisonieri de resbel şi buzunăriţi în toată forma; dar buzunăreala nu avu rezultatul aşteptat: în chimirul Jianului, Mahomed Aga nu găsi mai mult de cât câteva sutimi de Iei, atât cât trebui a omului să cheltuiască pe drum.</p>
<p>Ca să nu rămâe de ruşine, adică să dea creştinului drumul fără de nici o altă asupreală, nu-i venea de loc la socoteală Turcului, căci el perdea prestigiul, adică spaima ce inspira nenorocitelor de raiale numele de păgâni; asemenea nu-i venea la socoteală să renunţe la bănoasele speranţe ce l'a îndemnat pentru ca să pună mâna netam-nesam pe bietul creştin şi să-i arunce în spinare vina de spion nemțesc, vina care nu se potrivea cu el nici măcar ca nuca în perete, căci Jianu în decursul domniei Austriacilor în Oltenia, nu numai că nu dovedise</p>
<p>nici un fel de simpatie pentru Nemţi, dar încă s’a luptat din toate puterile, pe cât l'a ajutat mijloacele, spre a alunga din patria sa pe cotropitori şi n’a. vrut să subscrie cu nimic, cum făcuse toţi ceilalţi boeri de toate stările, în lista pentru facerea unui cadou din partea Oltenilor, împărătesei Maria Tereza.</p>
<p>Ce să facă dar? inventă altă stratagemă: prea puternicul Paşa ştia prin sine însuşi şi mai aflase şi de pe la îndatoritori informatori, cari nu lipsesc nici odată de pe lângă asemenea soi de oameni când creştinul dă de primejdie; aflase, zic, cum că Iancu avea stare mare, avea bani buluc în oraşul său şi că se scălda numai în rubiele şi mahmudele, 'prin urmare putea să plătească cu cea mai mare înlesnire orice sumă i-ar fi cerut pentru desrobire, şi-i puse capul la preţ, și ceru pentru capul lui, al femeii şi al celor doi copii ai săi, drept despăgubire de desrobire suma de lei vechi 1730, sumă care azi ar părea o bagatelă aproape neînsemnată pentru orice proprietar de moşii, dar care pe atunci era foarte exorbitantă, căci banii în acele timpuri erau aşa de scumpi încât un leu preţuia mai mult ca zece din vremea de azi.</p>
<p>Când auzi bietul creştin de asemenea năpastă îşi smulse părul şi barba, plânse amarnic şi el şi femeia şi copiii lui, se jură pe tot ce avea mai Scump pe lume că o asemenea mare sumă pe asemenea răstimpuri n’avea nici el, nici rudele lui şi nici tot neamul lui, dar de surda fură toate rugile şi lamentările, căci Turcul rămase nestrămutat; ce-a zis -a rămas zis şi ce s’a hotărît a rămas hotărît. Aşa dar ca să pue mâna pe suma cerută, dădu drumul lui Radu, feciorul cel mai mare al Jianului, ca să se ducă la Caracal spre a face rost de bani, şi când îl urni avu grijă de a-i spune că dacă nu se va întoarce cu toată suma întreagă întreguliță în deecurs de o lună, apoi tatăl său mama sa şi fratele cel mai mic vor fi negreşit. spânzuraşi.</p>
   <p>Bietul flăcăiandru plecă dela Cozia cu moartea în inimă, căci ştia el că acasă n’o să găsească mai nimic, fiindcă tot avutul bănesc al Jianului era împărţit pe la muncitori în arvuniri şi pe la oamenii -stăpân ir ei şi ai împărăţiei în proviziineplătite; pe asemenea timpuri nu putea vinde nimic, căci ayetăâ Sîmobilă era cu totul depreciată din cauză că Oltenia era ocupată de Turci, a căror reputaţie de-a arde şi nimici proprietatea privată era destul dé Hbine stabilită şi cine avea bani albi îi ţinea pentru zile negre legaţi cu o sută de noduri, asfel că nimeni nu cuteza să se dea la iveală că ar dispune de bani, de teamă să nu se pomenească călcat şi jefuit de tătărimea ce furnica razna în toate părţile.</p>
<p>Cu toate acestea, după ce mai trecu câtva timp, i se mai potoli aprinderea supărării, mintea începu a i se mai limpezi, raţiunea a-i funcţiona în mod mai firesc şi a vedea lucrurile mai puţin întunecoase decât i se păruse la început, îşi aduse aminte că printre rudele şi amicii părintelui său, erau câţiva care nu numai că le arăta dragoste din gură, ci-i iubea cu tot dinadinsul, şi speranţa în ajutorul lor îl făcu să respire mai liber.</p>
<p>I Intre amicii şi protectorii familiei sale, cel mai bun şi mai milos era Episcopul Râmnicului, prea fericitul între ierarhi Clement sau Cosma în schim-nicie, care de când intrase Turcii în ţara Oltului şi arsese oraşul Râmnic şi episcopia cu biserica şi casa până în temelie, se retrăsese pe apa Lotrului în-tr’un sat vecin cu frontiera, gata de a trece de azi până mâine în Ardeal. Radu știa unde se aciuia părintele episcop, și servindu-se de biletul de drum ce-i încredinţase Mohamed Aga la plecare, ca să nu fie de nimeni supărat, putu răsbi prin leota de oştire turcească până la dânsul, şi cum ajunse, îi spuse nenorocirea ce a căzut peste neamul lui şi focul ce-1 aducea la dânsul.</p>
<p>Bunul prelat plânse din inimă nenorocirea ce că-zuse peste capul amicului şi fiului său sufletesc şi-i deschise larg punga sa; dar în ea era prea puțin, căci pe atuncea capii bisericii nu prea agoniseau averi pământeşti, ci cheltuiau toţi banii ce căpătau pentru a ajuta pe cei în nevoi şi a înălţa sf. Biserică. El cheltuise o sumă mare de bani pe tipărirea penticostarului tradus pentru prima dată în româneşte de predecesorul său episcopul Damaschin, şi restul îl împărţise pe la mai mulţi boeri şi târgoveţi fără dare de mână ca să scape prin pribegire de iataganul şi sabia turcească.</p>
<p>Cu toate acestea tot găsi să-i dea 50 galbeni de aur cari pe atunci umbla 5 lei şi o sută de taleri în argint. De acolo tânărul Radu plecă mult mai uşurat şi mai animat de speranţa că va reuşi, căci episcopul, dacă n’avusese să i dea mai mulţi bani,  căpătuise cu o mulţime de scrisori de recomandare pe la mai mulţi boeri fruntaşi din Oltenia, care desigur avea să se înduplece ca să’şi deschidă pungile chiar pe un asemenea timp de foc.</p>
<p>Aşa dar cum ajunse la Caracal, Radu înduplecă pe vornicul C. Bălăcescu să’i dea 65 de taleri, pe căpitanul Pătru Zătreanu 33 taleri, pe Constantin Reişeanu 32 taleri, pe Ioan Cojoearu prin jupân Chiriac 163 taleri, pe fratele Conda Călăraşu 37½ pol, pe părintele Egumen Hotăranu galbeni de aur 5, pe fratele Andrei Moldoveana 7½ pol, pe Pertărescu 10 talere, pe Nedelcu Ghirlan 10 talere și pe Marin dela Segarcea 30 ralere; toate aceste</p>
<p>sume împrumut dar fără dobândă. Numai un turc anume Mustafa dela Diiu, adică Vidin, cu care tatăl 'său făcuse mai multe afaceri bănești, îl împrumută cu 100 talere cu dobândă; asemenea și sluga sa din prăvălie anume Constantin iarăşi 100 talere și cu dobândă. 
</p>
   <p> Cu aceste sume împrumutate și cu câțiva bani găsiţi acasă, putu Radu să înjghebeze suma desro-birei hotărîtă de Turei şi să aibă timp de-a se duce la Cozia mai înainte de a sosi termenul fatal. După ce primi banii, turcul nu mai avu încotro; el fu nevoit să dea drumul lui Jianu cu nevasta şi copiii lui şi să’l căpătuiască cu teşcherele că de-aci încolo să poată trăi nesupărat de nimeni.</p>
              </div>
              <div type="chapter" n="2">      
                 <head>II. Judecăţile în secolul trecut.</head>
<p>Bătrânul Jianu scăpă de robia turcească, dar de robie nu scăpă toată viaţa, căci necazurile, supărările şi amărăciunile ce-i pricinuiră rezultatele acelei rnbii fură attţ de numeroase şi de zdrobitoare, în cât îl turtiră sub cotropitore a lor greutate şi-i curmară zilele mai nainte de vreme.</p>
<p>Multe şi dureroase fură acele amărăciuni; multe și ucigătoare fură suferinţele ce îndură bietul Radu Jianu dela întoarcerea sa de la Cozia! Mai întâi găsi tot avutul său mişcător şi nemişcător din Caracal prădat şi devastat de către Ienicerii care trecuseră dela Diiu spre a merge către Cozia; casele îi fusese arse şi dărâmate, moara şi hanul dela moşia vecină cu oraşul fusese arse şi dărâmate, pătulele, hambarele şi magaziele cu provizii adunate din țară pe bani gata spre a le preda oştirilor împă-rătești fusese asemeni golite şi jefuite, chiar holdele după câmp care promiteau a fi mănoase fusese golite şi pârjolite; nu-i mai rămăsese drept avuţie decât negrul pământ, pe care hoardele cotropitoare nu-1 putuse nici lua nici pârjoli. Văzând acest groaznic prăpăd, bietul bătrân se luă cu mânele de păr şi plânse cu mare jale, împreună cu soţia şi copii săi, jeli pierderea ce i s’a pricinuit, şi blestemă cu foc neamul păgânilor nimicicitori, dar nu se descuraje, ci se puse cu ardoare şi bărbăţie pe muncă ca să-şi repare avutul, şi îşi dădu toate stă-ruinţele spre a-l aduce măcar în parte, în starea de mai nainte.</p>
<p>El în viaţa lui făcuse mult bine mai la toţi concetăţenii săi, mai cu seamă megiaşilor deprinprejur care, erau mai toţi cu dare de mână. El, cum am spus mai sus, în numerar n’avusese mai nimic, pentrucă oricine căsca gura la dânsul şi cerea să’l ajute, el bucuros îşi deslega punga şi nu-l lăsa să plece cu mâna goală. Mai ales patrioţii, adică acei boeri, care rămăsese credincioşi domniei pământene şi conspirau spre a alunga pe Austriaci din Oltenia și a-şi încorpora moşioara lor cu patrie mumă, lor le deschisese punga largă de tot şi da fără să socotească, însă când fusese şi el la ananghie şi a vrut să ceară şi el înapoi o mică parte din ceeace dăduse mai la toţi, atunci se schimbă cu totul lucrurile; în locul acelei bune-voinţe generoase şi încurajetoare cit care primea el pe toţi solicitatorii, nu întâmpi-nase alt decât refuzuri mai mult ori mai puţin deghisate, mustrări pentru conduita sa risipitoare, imputări cum că din pricina purtării sale echivocă faţă cu turcii au avut să îndure şi ei aspre perse-cuţiuni din partea turcilor, şi multe altele.</p>
<p>Chiar acei ce împrumutase pe fiul său Radu, dintre cari mai toţi fusese larg ajutați de Radu Jianu în timpul prosperităţii sale, nu se mulțumiră numai d’al refuza, ci îi amintiră că-i mai datora încă şi îi cerură să le înapoeze sumele, ce-i împrumutase numai de milă ca să-l scape din jugul robiei.</p>
   <p>Văzând şi văzând că dela recunoştinţa oamenilor nu mai avea nimic ce aştepta, văzând că creditorii, adică acei ce împrumutase pe fiul său ca să plătească gloaba turcilor, îl strângeau în ușe şi-i cereau cu insistenţă restituirea banilor lor, văzând mai cu seamă că vărul său Stănuţă, la care şedea în gazdă, căci casele sale erau arse, îi da să înţeleagă că găzduirea sa şi a familiei sale a durat prea mult şi a ajuns a-i fi o povară; văzând iarăşi că datornicii săi cari erau îndestul de numeroşi se făceau că nu aud când le cerea măcar o părticică din aceia ce-i datorau, iar cine avea să ia ceva cerea măcar o părticică din aceia ce-i datorau, iar cine avea să ia ceva cerea cu două guri, amărâtul bătrân îşi luă inima în dinţi, şi cu mare jeale şi multă părere de rău puse în vânzare câteva curele de moşie ce avea spre partea muntelui, le vându pe ce apă nu curge vărului său Stănuţă, şi după aceia se puse cu sudoare să-şi rezideasce casele, moara şi hanu, să şi reumple pătulele, hambarele şi magaziele, să-şi cultive moşiele şi să înceapă bănosul său comerţ, mai ales după retragerea Turcilor care făcuse pace cu Nemţii şi realipise Oltenia de ţara Românească.</p>
<p>Vremurile erau cât se poate de priincioase pentru învârtirea unui comerţ aşa de bănos, mai ales când se învârtea de un om experimentat şi activ cum era Radu Jianu. Puţin timp ar fi trebuit bătrânului să-și restabilească posiția, să recapete ce a perdut să plătească aceia ce datora şi să răscumpere aceia ce vânduse, dacă procleta şi duşmănoasa de ursită rea nu s'ar fi amestecat casă-i strice toate bunele sale combinaţiuni.</p>
<p>Era bătrân Radu Jianu, trecuse de 60 de ani, dar era încă verde şi promitea a trece de 80 de ani; supărările însă ce-i pricinuise perderea ce încer-case şi mai ales ingratitudinea omenească, îi minase pe nesimţite sănătatea. El însă nu băgă de seamă, îşi râse de suferinţă, înjugă boala la carpi voinţei sale, îşi râse de dureri şi merse înainte spre ţinta dorinţei lui; însă până într’o zi fură toate: coţuşa de boală răbdă ea cât răbdă, se supuse ea cât se supuse acelei voinţe de fier, dar îi veni şi ei apa la moară, şi într’o zi puse mâna pe bătrânul rebel, îl înhăţă strajnic de pept, îl trânti în pat, şi după trei zile de luptă, luptă de uriaş, îl răsturnă drept în negrul mormânt. Abia se sfârşise casa, moara şi hanul, când Radu Jianu se culcă ca să nu se mai scoale.</p>
<p>Mortea Iui Radu Jianu ar fi fost pentru neno-rociţii săi fii întocmai ca lovitura de graţie pentru condamnaţii la moarte; ea i-ar fi istovit cu totul dacă între cei doi fraţi n’ar fi fost Radu tânăr plin de inimă şi de bărbăţie. Mai toţi aceia cari avusese să dea nu mai vrură să dea nimic, şi nimeni nu putu să-i apuce, căci p’acele vremuri patriarhale vorba era vorbă şi făgăduiala făgăduială, astfel că împrumuturile, transacţiunele şi daraverile se făceau mai mult prin viu graiu şi pe răboj, şi foarte rar, rar de tot, prin zapise şi ispisoace. Intre Români foarte rar se găsea om ca să’şi calce cuvântul, dar din nenorocire pentru fii Jianului, bătrânul învârtea comerţul mai mult cu streinii, şi prin ei cu toată probabilitatea ce domnea pe atunci, tot se găsea, inai cu seamă după nişte epoci de turbare şi pri-gonire cum fură acelea ale invasiunei turcești vin anii 1788 și 1739, în destui oameni cari să nu se ție de vorbă.</p>
<p>Cei ce aveau să dea, cum ziserăm, nu prea se grăbiră să dea, dar cei ce avea să ia veniră în păr; ba chiar pe lângă ei se mai înfățișară și o bună sumă de fiinţe fără inimă şi demnitate, mai toți streini: gialepi armeni şi ovrei, pripășituri după la Diiu şi Belgrad, cari îşi primise până într’o para dela răposatul tot dreptul  lor. Aceste lepădături ale ţărilor megiaşe, cutezară să jure după moartea tatălui că n’au primit dela el nimic şi să ceară dela fiu a doua plată. Radu Jianu, fiul cel mai mare dintre fraţi, deşi era destul de mare ca să învârtească un comerciu ca al tatălui său cu pricepere şi iscusinţă, totuşi nu fusese iniţiat de bătrânî în secretele dara-verilor comerţului său, astfel că mu putu destinge datoriile bune de cele mincinoase şi nici a cunoaşte pe debitorii buni sau pe cei răi de plată şi neoneştii</p>
<p>Văzându-se împresurat de atâta leotă de creditori, Radu, deşi încă june, nu’şi pierdu cumpătul, ci din contră se ridică la înălţimea situaţiunei, ceru termen de plată creditorilor, şi după ce dobândi cu chiu cu vai răgaz dela toţi, începu să vănză fără grabă, adică cu un preţ bun marile aprovisionări făcute de tatăl său, şi cu banii prinşi din ele începu să plătească mai întâi pe cei mai mici, adică pe cei săraci, după aeeia pe străini, lâsând' mai în urmă pe boerii şi pe negustorii pământeni cari se arătară mai îngăduitori.</p>
<p>După aceia Radu se puse cu activitate fără preget pe lucru adică continuă a’şi cultiva pământurile şi învârti comerciul de strângător de bucate, şi din câștigul ce agonisi, urmă înainte d’a plăti într-una la datorii fără a Înstreina ceva din pământurile moş-tenite dela părinți. Tocmai la sfârșit ca să scape de datoriile cele mai groase, mai vându încă câțiva munți isolați și câteva curele de moșie de mică însemnătate.</p>
<p>Cu banii prinşi după aceste moşii plăti mai cu seamă datoriile ce făcuse ca să desrobească pe părinţii lui precum şi pe fratele său Iancu din robia turcească. Insă'când să zică: Doamne ajută, atunci îşi aprinse mai rău paie în cap şi căzu într’o vâl-toare de procese care îl şicanară atât pe el cât şi pe urmaşii lui aproape de 80 de ani.</p>
<p>In anul în care plăti ultimile datorii veni în vârstă legiuită fratele său Iancu cel mai mic dintre cei doi fraţi. Acesta cum ajunse în vârstă, se grăbi d’a cere fratelui său partea sa de moştenire. Radu primi bucuros, şi numci decât scoase la iveală catastivele şi tăgârţa de zapise şi fiţuici. Fratele său acceptă ca bune toate condeele din catastife ca drept cheltuite, şi luă, asupră-şi partea ce îi cuvenea din datoriile tatălui său, şi descărcă pe fratele său de sumele ce a plătit pentru exoflisirea lor, dar când fu să ţie în seamă şi plata datoriei de 1730 lei contractată pentru a da Turcilor gloabă desrobirei, atunci Iancu îşi schimbă purtarea şi nu vru cu nici un preţ să o ţie în seamă şi să recunoască ca bună vânzarea munţilor şi curelilor de moşie, pretinzând cum că acele zapise de datorie erau subscrise de el fratele său, iar nu de reposatul lor părinte.</p>
<p>In deşert Radu se cercă să’i explice c’a subscris el zapisele fiindcă el fusese trimis de către Turci ca să facă rost de bani, pe când tatăl lor era ţinut la.opreală; în deşert bătrânul episcop Climent, care se restabilise pe tronul episcopal, încredinţa pe Iancu Jianu că Radu grăia adevărul, în deşert afirmă prin jurământ chiar bătrâna lor mamă, căci nu fu chip să ’1 înduplice d’a recunoaşte că bine fusese cheltuită suma de 1730 de lei nici de a recunoaşte ca bine vândute făstoicele de moşii.</p>
<p>El cerea într’una făstoicele de moşii sau valoarea lor şi nu vrea să ştie de cei 1730 de lei, până ce la urma urmelor alergă la judecată şi ceru fratelui său să ii dea sau moşiile vândute în fiinţă, sau în locul lor o sumă de bani întreit mai mare de cât făcea.</p>
<p>Judecăţile azi ţin cât lumea şi pământul şi nu ce sfârşesc decât după ce trece şiruri de ani, iar p’atunci când domnea în toată prosperitatea sa era străinirilor şi a vanalităţii ele ţineau cu veacurile.</p>
<p>Condica lui Caragia încă nu se pusese în aplicare şi nici măcar se alcătuise, căci Caragia încă nu se suise pe tron şi domnea încă marea condică a obiceiurilor pământului, comentată şi mult alterată de către iscusiţi diaci fanarioţi. P'atunci judecăţile ţineau cu zecimile de ani şi se judecan de generaţiuni întregi de cileni şi cinovnici; dar cu toţii, de la diacul cel mai inferior şi până la obştea celor 12 boeri veliţi, şi chiar până la mădularele înaltului divan domnesc, nu se urneau din loc de cât numai prin bani; ei dau dreptatea nu acelora ce o avea, ci mai cu seamă acelora ce dau mai multe ruşfeturi. Vai de acela ce nu vrea sau nu putea să dea! el era de mat nainte condamnat.</p>
<p>Pe vremea Fanarioţilor se mai amestecă un nou factor la distribuirea dreptăţii, adică înrâurirea politică. Acei ce erau reputaţi ca urîtori sau prigonitori ai grecilor, acei ce dau dovezi că nu prea suferea bucuroşi jugul fanariot, şi mai ales cei de peste Olt e fusese pe drept, ori pe nedrept, acuzaţi cum ar fi simpatisat cu Austriacii şi ar fi fost bucu-roși să mai dăinuiască încă în Oltenia domnia nem-ţească, aceia erau mai mult ca ori cine prigoniţi şî zădărîţi de şicanele şi asupririle celor însârcinați cu împărţirea dreptăţii, cari erau mai toți greci. Acei nenorociți erau ameninţaţi să piardă pricinile cele mai drepte.</p>
<p>Radu Jianu era unul din numărul acelor cari nu avea ochi buni înaintea Grecilor. Cu drept sau pe nedrept toată leota veneticilor cotropitori vedeau în el unul din cei mai aprigi inimici ai Fanarioților şi unul din duşmanii cei mai hotărîți ai domniei de fapt al liftei de Fanar. El dar când se înfățișa înaintea justiției, cu toate zdrobitoarele probe şi martorii ce punea în vederea divanului judecătoresc, nu dobândi la minut dreptatea ce avea, ci ne putând fi ras aşa dintr’o dată şi pe d’antregul, căci dreptatea sa era prea vădită, fu amânat din zi peste zi, tă-răgănit şi dus de la Ana la Caiafa, de la divan, de la Caracal la Râmnicu-Vâlcei, şi de acolo la Craiova, plimbat din loc în loc după constatări la faţa locului, numai şi numai ca să se calicească cheltuind şi să se piarză urma zdrobitoarelor mărturii prin moarte sau altă accidente ştergătoare de dovezi.</p>
<p>Ast-fel îşi petrecu bietul Radu o viaţă întreagă alergând din judecăți în judecăți şi încurcându-se din ce în ce mai rău în mreaja unui dedal de formalități de procedură una mai machiavelică ca alta, până ce’l sosi din urmă şi condica lui Ca-ragea. Ea'l găsi la divanul domnesc, aşteptând anafora definitivă bună sau rea; însă când să zică Doamne ajută că a scăpat, căci la urma urmelor isbutise să smulgă de la boerii veliţi o ana-foră favorabilă, să pomeni că Vodă în loc d’a întări sau d’a da o hotărîre deosebită, anulă toată pro-cedura urmată până atunci, și trimise pe protivnici iarăşi la primele, instanţe ca să se judece după noua pravilă.</p>
<p>Radu  Jianu aflând de veste fu cuprins de așa mare amărăciune şi scârbă în cât căzu la pat și muri lăsând celor treii fii ai săi drept moştenire o brumă de avere zălojită penru a scoate bani pentriţ susținerea procesului și un proces aproape neterminat. Peste puţin timp muri şi fratele lui Radu, Iancu și rămase în locu-i feciori acestuia.</p>
<p>Verii în loc d’a se înţelege între dânşii şi d'a precurma lunga cale a judecăţii, începură gonească mult mai amarnic ca părinţii lor, până ce la urma urmelor se găsiră cu toţii caliciţi, îndatoraţi, ruinaţi, şi numai vechilii lor îmbogăţiţi; conform obiceiului cari în prigoniri de judecata a fost, este şi va fi în fiinţă.</p>
<p>In sfârşit la urma urmelor sfânta dreptate fu în-genunchiată, nedreptatea eşi triumfătoare cu toată bunătatea noului codice, şi fii lui Radu fură raşi fără speranţă de îndreptare și condamnați să întoarcă urmaşilor lui Iancu valoarea curelelor vândute cu venitul lor de la vânzare, sau valoarea lor în urma unei preţuiri, plus pravilnica dobândă.</p>
              </div>
<div type="chapter" n="3">  
<head>III. Juneţea lui Iancu Jianu</head>
<p>Iancu Jianu haiducul fu fiul lui Radu Jianu; el mai avu doi fraţi mai mari : pe unul îl chema Amza şi pe altul Radu şi o soră mai mică anume Ana sau Ancuţa. Tatăl său dăduse copilului al doilea nu-mele ce purtase el și celui mic numele fratelui său, părinte. El fiind în tot cursul vieței preocupat și amărât de persecuţiele procesului cel fără de sfârşit, n’avusese îndestul timp să se ocupe de educațiunea copiilor lui, şi îi lăsase ca fiecare să îşi urmeze propriile sale înclinări.</p>
<p>Pe atunci educaţiunea intelectuală mai nu exista în rândurile poporului, precum şi între boieri pământeni de a treia şi a patra mână. Chiar între boierii de a doua mână se găseau mulţi fruntaşi care ocupau locuri importante şi cari iscăleau cu pecete căci nu ştiau nici măcar az-buchi. Abia între boierii veliţi instrucţiunea era ceva în progres, dar şi aceia străină, grecească. Numai pentru privilegiaţii români, vestitele şcoli elenice înfiinţate de Constantin Vodă Ipsilante şi întreţinute de stat cu multă cheltuială, dobândise oare care desvoltare şi produ-sese câţi-va oameni procopsiţi, spre pildă; Goleştii, Bălăcenii, Văcăreştii, Greceni şi alţi câţi-va.</p>
<p>In colo ignoranţa cea mai absolută se resfăţa cu mândrie în negura celui mai absolut întuneric intelectual, căci pe atunci ştiinţa de carte nu era trebuincioasă de cât popilor, dascălilor, cărturarilor, logofeţilor şi diadlor. Boerul n’avea nevoe să ştie carte pentru ca să ocupe posturile cele mai importante : el le ocupa nu pentru că era vrednic de ele, nici pentru că era dotat cu însuşirele şi cunoştinţele trebuincioase, ci pentru că era boer şi avea drept prin naştere la toate funcţiile potrivite cu rangul său. Lucrarea brutală o săvârşia diacul sau logofătul, iar el punea numai jos turauna sau pecetea, d'aceia mergeau treburile aşa de bine. Grecii nu neglijeau instrucţiunea cu atâta nepăsare ca boerii români; ei învăţau pe copii lor carte d’ar fi fost de trei palme în frunte, de aceia Fanarioţii contopiră cu atâta înlesnire ţara şi ocupară locurile boierilor pământeni.</p>
<p>Copii Jianului învățară puțină carte românească şi grecească căci se întâmplase ca casa lor să fie în apropiere de o biserică, căci după cum ştim toţi cei ce aveau mai mult de patru-zeci de ani, în prima jumătate a acestui secol toate pridvorurile bisericilor erau transformate în nişte şcoli minuscule, unde dascălul sau defteriul bisericei, da copiilor cari'i plăteau câte o leiță pe lună, o instrucţiune româ-nească şi grecească cât se poate de elementară și de rudimentară. Bocovna, ciaslovul şi psaltirea erau singurele cărţi ce se dau în mâinele copiilor, şi falanga, unica metodă pedagogică.</p>
<p>După ce învăţară tot ce putură învăţa din bu-covna şi psaltire, feciorii jianului, urmă fie-care, fără nici o siluire, fireştile sale înclinări: Amza se alipi de tatăl său şi începu a se dăda din cea mai fragedă juneţe la cultura pământului şi la comerţul de bucate, şi’l ajută foarte mult prin o muncă din cele mai încordate ca să ţină cap atâtor străgăniri şi să nu lase fondul averei părinteşti să se scurgă în cheituelile ocazionate de neterminabilul proces.</p>
<p>Radu se smulse din cea mai fragedă vârstă din sânul familiei şi se alipi pe lângă un unchiu care locuia la ţară tot în judeţul Romanaţi.</p>
<p>Numai Iancu fu mai rebel; lui nu-i plăcea munca, mai cu seamă a câmpului, nici strimtorările cuviinţelor sociale. Din mica sa copilărie dădu la iveală o neînfrântă dorinţă de libertate de exerciţiuri corporale, de mânuirea armelor, de călărit şi de trai în aer curat. Un ţigan anume Alexe care se născuse ca rob în vatra casei danilor, fu dascălul şi mentorul său. El îl învăţase să încalice şi să înstruneze într’o clipă  calul cel mai sălbatic şi mai neînvățat, el îl deprinsese cu mânuirea. armelor şi cu' trasul la ţintă, până ce reuşise să-l facă a isbi păsărica din zbor; el, sălbatecul fiu al sălbaticei naturi, îl învăţase să se deprindă de mic cu trudele traiului ia aer liber până ce ajunse să nu mai simţă asprimea gerului, şi să doarmă în decurs de mai multe săptămâni afară, in mijlocul câmpiei sau al pădurei culcat pe pământul gol şi fără de nici un acoperământ. Ast-fel de viaţă şi de deprinderi îl făcu ca cu timpul să dobândească o neînvinsă înclinare spre vânătoare şi să capete în scurt timp reputaţia de cel mai bun vânător din împrejurimi. Din această cauză el mai că nu da p’acasă şi-şi petrecea viaţa împreună cu Alexe al său mai mult prin codri.</p>
<p>Intr’acest timp muri tatăl său şi rămase în locu-i ca să continuie cu procesul şi administrarea averii fratele său Amza. Iancu plânse din tot adâncul ini-mei sale pe bunul său tată care nu-i fusese de loc supărător, ci-l lăsase să facă tot ce vrea; lăsă pe fratele său mai mare să conducă administrarea în-tregei averi fără de nici un amestec din parte-i, şi ca să-i facă pe voie consimţise a intra ca băiat pe procopseală şi fecior boeresc, conform obiceiului ţărei, în casa marelui vornic Dumitru Bibescu, unde stătu şl sluji cu credinţă şi vrednicie pe marele boer mai mulţi ani, dar îndată ce ajunse în vârstă legiută şi ritmase stăpân pe capul şi voinţa lui, atunci numai în stare să-l reţie nici sfaturile fraţilor lui mai mari, nici ruga boerului care începuse a-l iubi căci  începuse a-i aprecia credința, devotamentul şi cali-tățile sale care nu erau de lepădat, şi plecă din Craiova, reintră în judeţul său şi se alipi de pădure viaţa de vânător cu mai multă ardoare şi de ca ori când, în cât nici iarna nu mai da prin oraș, și-și petrecea vremea în chioșcul unei vii ce avea în preajma Drăgășanilor și în vecinătatea unei păduri aproape virgină.</p>
</div>
   <div type="chapter" n="4">  
      <head>IV. Deșteptarea leului.</head>
<p>Intr’acea vreme începu să se audă în țara Românească, şi mai ales în Oltenia, printre populaţia pământeană, un murmur surd care semăna foarte mult cu depărtatul muget ce scoate leul din largul său piept când se deşteaptă dintr’o lungă letargie.</p>
<p>Domnia grecească devenise nesimţită ; jaful za-bieţilor lor nu mai avea nici un frâu, şi funcţionarii lor devenise mai jefuitori ca hoţii din pădurea Vlăsiei. Nimic şi nimeni nu mai rămase cruţat : popor, cler, mănăstiri, boeri pământenii toţi ferbeau într’o apă, adică gemeau sub jugul asupririlor Fanarioţilor. A mai suporta un jug aşa de greu. şi aşa de abusiv era peste poate chiar pentru omul cel mai răbdător; de aceia începu să se audă acel murmur, care la început fu cât se poate de surd şi de sfiicios. şi care cu timpul ajunse să fíe cât se poate de distinct, cât se poate de răsunător.</p>
<p>Aceste murmure la început nu fură de nimeni luate în băgare de seamă, nici de greci nici de români, căci de mai multe ori poporul împilat murmurase şi chiar mugise, dar nu merse mai departe, căci popor blâdd şi răbdător ca cel român n'a existat şi nici nu va exista. De astă-dată însă acele murmure fură rostite într’un chip prea tare, prea detunător, în cât începu să neliniştească pe greci şi să îmbărbăteze pe români. Ele dobândiră măre însemnătate, în cât unul din boerii cei fruntaşi cari din fire pân’aci fusese cât se poate de prudent, adică Dumitraşcu Bibescu, fostul stăpân al lui Iancu, se puse aproape făţiş în capul nemulţu-miților și permise murmurătorilor să recruteze ade-renți servindu-se cu numele său.</p>
<p>În curând simplele murmure nu se mai găsiră îndestulătoare ci începu şi acţiunea a-şi da fiinţa ia iveală. Mai întâiu începu conciliaburile secrete, consfătuirile la umbra ministeriului, adunările şi înţelegerile între nemulţumiţi. Capul cel mai inteligent, cel mai activ, cel mai isteţ al acestei oculte mişcări, sufletul ei, pot zice creatorul ei, era feciorul unui simplu moşnean din satul Vladimir din judeţul Gorj, un tânăr anume Tudor, feciorul lui Constantin sin Mitrofan, şi al Ioanei, amândoi locuitori în satul Vladimir. Acest fecior de ţăran care de mica sa copilărie dăduse dovezi că aveâ să ajungă ceva de capul lui, căci ca nici unul din semeni lui învăţase carte cu multă tragere de inimă ca toţi, mai întâiu la popa Pârvu Cruhoell din satul Vladimir şi apoi la dascălu Lupu din Craiova, şi prin vrednicia sa, prin iscusinţa sa, prin bărbăţia şi curajul său, şi mai ales prin darul graiului său scurt, franc şi tot deodată convingător, avusese darul d’a goni teama şi sfiala din inimile unor fiinţe crescute în robie şi trăite pururea cu frica în sân, şi-i făcuse să creadă că ar fi cu putinţă românilor de a răsturna marele şi neînvinsul colos al Fanarioţilor, spre a pune în locu-i dreptatea, nepărtinirea şi domnia pământeană.</p>
<p>Intre cei d’ântâiu care îndată ce auzi cuvintele pline de foc ale lui Tudor, acela ce simţi mai întâiu ca toţi că inima-i tresaltă şi se înflăcăra de sfânta iubire de ţară, fu amicul şi profesorul său Vasile Monoagă, care mai întâiu fu condicar al sameșiei şi apoi ajunsese chiar sameş al judeţului Gorj şi fruntaş între boerii Targo-jieni. După el veniră pe rând să se înscrie în numărul luptătorilor pentru drepturile strămoşeşti: vărul său Ioniţă Burleanu, amicii săi Gârdăreanu şi Meculescu; Ioniţă Crețescu căpitan Orleanu, logofătul Radu Miu, Nicolae Foican, V. Ghelmegeanu, Hărgot, Ficolcescu, Drăghiceanu Sărbu, toți fruntașii boierilor pământeni din județul Gorj și Mehedinți, și mai apoi Ștefan Columbeanu din Craiova, omul de casă al Bibeștilor și prin el chiar Dumitrașcu Bibescu împreună cu toți oamenii săi.</p>
      <p>Cum vedeți județele Mehedinți, Gorj și Dolj, fură împănate de aprigi apostoli ai noii credințe a mântuirei patriei române de jugul venetic; numai în ju-dețul Romanați și Vâlcea nu se număra încă nici un aderent devotat dintre fruntașii boerilor pământeni.</p>
      <p>În Romanați două familii pământene erau mai importante pe atunci, adică aceia a Jienilor și aceia a Prijbenilor care se înrudea cu cea dîntâiu. Lor dar se adresă amicii lui Tudor spre a-i atrage în partea sa, dar nu reuși, pentru că verii lui Amza Jianu erau de mult timp trecuți în partea Grecilor de teamă să nu piarză procesul, și Prejbenii nu făceau de cât ceia-ce făceau Jienii. Amza asemenea împreună cu fratele său Radu refuzară de a se amesteca în conspirație, de teamă să nu fie și mai aspru nedreptățiți de dreptatea judecătorilor lui Caragea. Rănânea numau Iancu.</p>
      <p>Precum știm, el locuia mai mult la via sa din priajma Drăgășanilor sau mai bine în pădure, în companie cu Alexe și fiarele sălbatice; conspiratorii însă cari precum se știe, de nimic nu se teme, nici se dă la o parte înaintea ori cărui obstacol, aler-gară, bătură pădurea cruciș și curmeziș și sfâr-șiră prin a da peste Iancu, și a'i spune tot ce aveau de spus.</p>
      <p>În inima lui Iancu avu un puternic răsunet cu-vintele de patrie și libertate, în cât dacă s'ar fi de-clarat într'acel minut resbelul el ar fi fost cel din-tâi care ar fi sburat în contra inamicilor, dar pe atunci terenul nu era pregătit ; până la desnodămân-tul acţiunei mai era încă un deal şi o vale, și cu caracterul lui tărăgăneala, conspiraţiunea ascunsă, conciliabulele furişate nu se împăcau.</p>
<p>De la prima dată el refuză neted pe acela ce îi propuse participarea, dar conspiratorii nu se crezură învinşi, ci făcură mai multe cercări. Văzând că ei siguri nu putură reuşi să scoată pe urs din culcuşul său, veniră la el fără veste într’o zi când nu se întâmplase să fie Auds la vie, îl luară pe sus, îl scoaseră din coliba sa, îi urcară pe şeaua calului său favorit şi îl duse cam cu voe, fără voie la Cra-iova, la vornicul Dumitraşcu Bibescu, unde fostul său stăpân îi vorbi cu acel foc şi cu acea putere de convingere cum numai un boer pământean putea să vorbească pe acele vremuri. Jianu îl ascultă cu mult respect şi mare băgare de seamă, şi îi promise concursul braţelor sale când va sosi vremea de a se apuca de treabă, de a traduce proectele în fapte, dar cât pentru participarea la conspiraţie, el spuse lămurit că nu primea a fi părtaş ca unul ce nu se pricepea la unele ca acestea.</p>
<p>Conspiratorii nici în urma acestui refus nu se dădură ca învinşi, ci puse în mişcare chiar pe şeful lor, pe acela ce era sufletul lor iniţiator, pentru a câştiga pe Iancu care deja devenise vestit ca om de acţiune fără de pereche; chiar Tudor veni de câteva ori ca să dea ochi cu el spre a se înţelege. Vorbirile tânărului agitator mişcară foarte mult inima lui Iancu Jianu, şi topi într’un mod simţitor coajea de ghiaţă care-i acoperea inima, dar n’o nimici de tot. Jianu devenise un sălbatec fiu al pădurilor şi cu greu se putea desbăra de deprinderile sale de pusnic. Cu toate acestea consimţi de a se întâlni de citeva ori cu Tudor în casa sa din Drăgăşani unde se mutase de curând muma sa și sora sa ca să în-grijească de el rarele lui aparațiuni prin lumea locuită de oameni.</p>
<p>Cu acea ocaziune Tudor avu prilej de a vedea de mai multe ori pe Ancuţa sora lui Iancu, care împlinise 16 ani fi era de o frumuseţe și de o perfec-ţiune uimitoare, şi cu tot caracterul său cel posac şi rece, se răni foarte mult de nurii ei, şi fără de multe ocoluri o ceru dela fratele său Iancu în căsătorie. Tudor deşi fecior de oameni proşti, cum se zicea pe atunci, totuşi nu era o partidă de refuzat, că numai prin vrednicia şi isteţimea sa ajunsese să devie căpitan al plaiului Cloşani din judeţul Mehedinţi, prin urmare Iancu nu îl putea refusa şi nici îl refusă, ci ceru numai câtva timp de resgândire ca să se înţeleagă cu muma şi cu fraţii săi, căci pe atunci fata nici o dată nu se întreba dacă îi place sau nu mirele.</p>
<p>Tocmai atunci Iancu avu ocazia de a se gândi la averea părintească şi la partea ce s’ar cuveni fiecărui din frate... Numai atunci se duse şi el la fratele său Amza şi îi ceru socoteala despre gestiunea averii părinteşti.</p>
<p>Amza îi sboase un catastif cât toate zilele de mari şi o listă de o poştă de lungă; îi înşirui cheltueli, peste cheltueli şi perderi peste perderi până ce îi constată negru pe alb că din toată averea Jienilor nu rămăsese alt de cât casele boereşti din Caracal care le-a oprit el pe seama sa, o sfoară de moşie pe care a luat’o Radu, casa din Drăgăşani cu locul care constituia singura zestre a Ancuţei şi via din apropiere care cădea în partea lui Iancu. Încolo mo-munţi, vii, moară, hanuri toate se vânduse şi fu-sese cumpărate de el Amza şi de fratele său Radu banii lor proprii, căci cei rămatşt de părinți fusese întrebuinţaţi pentru cheltuelile procesului şi despăgubirea verilor lor care adusese hotărîrea la îndeplinire.</p>
<p>Aflând acest rezultat, Iancu înţeleni în loc de uimire şi nu putu a zice alt fratelui său decât :</p>
<p>—    Dar bine, banii şi bucatele rămase dela tata ce s’au făcut?</p>
<p>—    S’au cheltuit până la o para în judecăţi şi alte angarale.</p>
<p>—    Dar bine atunci ce se face sora noastră? Cum o s’o putem mărita potrivit ipolipsului nostru ?</p>
<p>—    Ce o vrea Dumnezeu cu dânsa ; eu îmi spăl mânile ca Pilat.</p>
<p>—    O să-ţi dai seama înaintea judecăţii.</p>
<p>—    N’am grije, sunt hârşit acum cu judecăţile, şi am multe regele printre greci.</p>
<p>Jianu se ţinu de cuvânt, trase în judecată pe fraţii săi şi le ceru socoteală de administrarea averei părinteşti, dar judecătorii Fanarioţi momiţi de darurile lui Amza şi ale lui Radu, care învăţase cum să se poarte cu oamenii dreptăţii după acele vremuri, numai decât cercetară din scoarţă până în scoarţă marele catastif şi găsiră că Amza şi Radu mai aveau să ia în loc d’a mai da, iar Iancu n’avea dreptate nici pic.</p>
<p>Amărit d’astă strigătoare nedreptate, Iancu nu mai merse mai departe cu judecata, căci din păţi-tanie ştia el ce’l aştepta, ci o rupse cu desăvârşire cu fraţii săi şi deveni îndoit mai misantrop.</p>
<p>Intr’acest timp mai veni de vreo câteva ori Tudor pe la el şi-şi repetă iarăşi cererea, însă timpul procesului Iancu îl amâna de azi până mâine, iar după terminarea, lui îi spuse fără ocoluri că nu putea să’i dea pe soră-sa de soţie căci nu avea.</p>
<p>—    Nu ’mi trebue banii ei, răspunse Tudor cu o nobilă mândrie amestecată cu o vădită bruscheță, ci darurile și ființa. Nici eu nu am bani, dar am voință și dorință d'a munci și mi-e de ajuns. Nu-ți cer starea sa ci pe ea; dă-mi-o dacă vrei.</p>
<p>- A ta să fie, răspunse Jianu, strângându-i mâna cu căldură. Pân’acum frate grija soru-mei, al cărei viitor mi-a fost întotdeauna scump, mă mai îndemna să stau în cumpănă, de acum' încolo nu mai am nici o grije; poţi dar de azi încolo să mai numeri încă un soldat printre compărtaşii tăi, adică pe mine care mă dau ţie cu trupul şi sufletul spre a stârpi cu un ceas mai curând pe greoi şi pe hoţii de ciocoi.</p>
<p>— Fii bine venit între noi.</p>
<p>Chiar în acea zi Jianu vorbi mumei sale despre propunerea lui Tudor, şi din acea zi junele Vladi-mirescu intră în casa Jienilor dela Drăgăşani ziua şi noaptea ca un logodnic.</p>
<p>Grecii prinseră iute de veste cum că Românii umblară să se zurlubăiascâ şi se grăbiră d'a lua toate dispoziţiile câte sunt pe larg descrise în Istoria lui Tudor Vladimirescu de D. Aricescu, (Craiova 2 vo-lume); ei prinse iarăşi de veste că şi Iancu Jianu s'a prenumărat între acei ce le purtau sâ sâmbetile şi numaidecât îl scrise şi pe el în condica neagră.</p>
   </div>
      <div type="chapter" n="5"> 
<head>V. Demonul  ispitei.</head>
         <p>Intr’o desfătătoare vâlcea situată cam de un sfert de oră de Drăgăşani, se zărea pe la anul 1813 printr’o alee de salcâmi mirositori şi tei albi, o căsuţă albă ca un crin, în forma tuturor caselor boereşti clădite pe la începutul aceştia secol, adică cu învelitoarea naltă de şindrilă, cu streşini late, cu gârliciu în faţa caselor şi cu pălimaru d’asupra gârliciului. Astă căsuţă prin cocheta ei Înfăţişare, prin admirabila panoramă ce o înconjura şi prin vesela verdeaţă ce’i tapeta împrejmuirile, făcea pe orice trecător să stea în loc şi să nu se mai sature privind-o. Ea era într'o parte scăldată de un limpede râuleţ, în alta umbrită de depărtata siluetă a Carpaţilor şi de dealurile cu vii şi cu păduri seculare în partea despre apus cu îndepărtatele maluri ale Oltului şi în partea despre miazăzi cu o pădure întinsă. Acest azil încântător, era casa de vară a lui Iancu Jianul.</p>
<p>Tatăl său când murise nu’i recomandase altcevadecât să iubească pe maica sa ca pe sine însuşi şi s’o ţie pe lângă el până ce va muri; îi mai recomandase să iubească şi să susţie pe sora sa Ana până ce se va mărita. Iancu ca fiu supus ascultă toate ordinele părintelui său ; el respecta pe maica sa ca şi pe sfânta icoană la care se închina; şi iubea pe sora sa mai mult decât pe sine. Iată pentruee bătrâna sa mumă prefera să stea mai bine Ia Dră-găşani cu el decât la Caracal cu fratele său Amza.</p>
<p>Intr'o seară, cam pe la finele lui August al anului 1813, soarele după ce apuse într’un nor de purpură, lăsase seninele câmpii ale cerului în grije lunei ca ea să le înfăşure cu dulcea ei lumină şi discreta confidentă a misterelor îşi de toate silinţele ca să nu rămâe de ruşine, toată natura ce intrase într’o plăcută tăcere surâdea cu bucurie alburielor sale raze şi se resfăţa cu mulţumire în indolentele braţe ce’i întindea lenevoasa zână a nopţii. Omul ca orice altă fiinţă, părăsia locurile întunecoase ca să iasă afară spre a absorbi aer curat şi a admira splendida lumină ce împrăștia suava regină a nopții. În această seară, pe divanul ce era făcut d’asupra balconului caselor ce deseriserăm, se vedea stând răsturnat şi fumând dintr’un lung ciubuc un bărbat ca de 30 ani. Talia sa proporţionată, trăsurile sale regulate, mustaţa sa neagră şi mătăsoasă, peliţa sa colorată cu nuanţa vigoarei şi a sănătăţei, părul său ce cădea în bogate unde pe latul său spate, gura sa roză, în care se vedeau niște dinți de ivoriu, buzele sale late şi cărnoase, ochii săi negrii, cari de multe ori din dulci ca ai unei blânde copile se făceau impunători şi chiar inspirutori de groază, toate aceste însuşiri adunate la un loc dau figurei eroului nostru o înfăţişare frumoasă şi totdeodată impunătoare. Acest personagiu, care sorbia în liniște fumul ciubucului său şi apoi îl făcea să iasă din ‘gură şi pe nas în nenumărate rotocoale, era însuşi Iancu Jianul stăpânul casei.</p>
<p>Pe când tânărul fiu de mazil se afla absorbit în contemplaţiunea splendidei naturi, o jună copilă de vreo 16 ani frumoasă ca o zână din poveşte eşi din casă, şi călcând în vârful degetelor, se apropie de Iancu şi se aşeză cu uşurinţa şi graţia unei pisici lângă dânsul fără ca el să simţă ceva; această rată, în care se vedea tot ce constitue cea mai perfectă frumuseţe, era Ancuţa sora Jianului. Ea stătu mai multe minute lângă fratele său fără a se mişca şi fără să facă să i se audă dulcea respiraţiune a guriţei sale; văzând însă că Iancu nu eşea din muta sa absorbire ea se apropie încetinel de faţa lui, îi depuse pe obraz un dulce sărutat şi apoi se ascunse după spatele lui râzând cu hohot.</p>
<p>— Tot nebunatică şi neastâmpărată eşti Ano! zise Iancu după ce tresări; îmi risipişi nişte gândiri are voiam să fiu încă câtă-va vreme, căci erau e frumoase; deştept, visam că ţara noastră scăpase de greci şi de ciocoi! nerozia ta mă lipsi d’asemeni dulci vedenii; pentru aceasta am să te pedepsesc foarte aspru.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte, luă frumosul cap al surorei sale şi-l acoperi de nenumărate sărutări.</p>
<p>— Nu mă tem de pedeapsa ta, răspunse ea şter-gându-se după ce a scăpat din mâinele fratelui său; ori cât de mult te-ai osteni nu m'ai înfricoşa.</p>
<p>—    Copilă ce eşti! ce tu crezi că sărutându-te cineva te pedepseşte?</p>
<p>—    Negreşit, mama aşa a zis, că dac’o buză de flăcău se lipeşte de obrazul unei fete mari, obrazul fetei se îngălbeneşte; un obraz galben este urât şi eu nenişorule nu voi să fiu urâtă.</p>
<p>— Nu vei fi draga mea niciodată urâtă dacă numai buzele fratelui tău şi ale aceluia ce va fi soţul tău se vor lipi de trandafiriul tău obrăjor. Sărutul fratelui şi al soţului este ca adierea vântului care înveseleşte şi înfrăgezeşte floarea prigonită de arşiţa soarelui, pe când sărutul streinului e ca vântul de mează-zi care bate la nămiez şi păleşte orice floare. Dacă vrei să nu fii urâtă, dragă surioară, fereşte-te de sărutările străinului.</p>
<p>Auzind aceste cuvinte, Ancuţa se roşi, nu zise de o cam dată nimica, apoi lăsând pe fratele să să depue pe fruntea sa încă o sărutare, zise aşe-zându-se lângă dânsul:</p>
<p>—    Din ce pricină n’o fi mai venit Tudor pe aice de atâta mare de vreme? Am afat prin Alexe este la Drăgăşani.</p>
<p>—    Tudor trebue să vie; mâine va veni negreşit aşa mi-a trimes răspuns; dar ia ascultă-mă, mă rog leliță, pentru ce întrebi mătăluţă aşa de des Tudor, ai? ori mustaţa lui cea neagră ţi-a căzut cu tronc. </p>
<p>— Ba.......nu, frate, răspunse copila plecând în jos obrajii săi roșii ca bujorul.</p>
<p>— Dar de ce mă rog? întrebă Iancu bătând-o uşurel peste aprinşii ei obraji şi mângâindu-i cu palma perii săi negri ca abanosul.</p>
<p> —Pentru-că... iac’aşa îmi veni să întreb, vorbeşte aşa de frumos, adăugă ea încurajându-se, vorbeşte despre Români cu atâta căldură, şi defaimă aşa de aspru pe chochinţi, încât ţi-e dragsă-1 asculţi. </p>
<p>— Ia ascultă copila mea; spune-mi adevărul, nu-mai pentru-că Vladimirescu este bun român, număr pentru-că hrăneşte în inima sa idei mari, idei fru-moase, prin înplinirea căror nenorocita noastră ţară ar scăpa de lepra grecilor şi a turcilor şi s’ar face mare, şi puternică, frumoasă; numai pentru aceasta îţi place ţie Tudor?</p>
<p>—    Negreşit frate şi pentru ce alt-ceva?</p>
<p>—    Nu mă îndoesc că în vinele tale curge sângele Jienilor cari din veacuri uitate au avut drept sfânta datorie d’a apăra cu braţul lor pe Români şi ţara lor de hoardele străine; nu mă îndoesc nici de curățenia frumoaselor tale cugete; mă tem însă co-pilă șireată, că pe lângă aceste adevăruri ascunzi și o țâră de minciună.</p>
<p>— O! dragă nene, ce te face să crezi?...</p>
<p>—Aide, aide! am băgat eu de seamă bine ce zace în inima ta; îl iubești pentru că numai când vorbește, dar mai cu seamă când tace, când se gândește, îl sorbi cu căutătura ta plină de flăcări. Îl iubești fără să știi, fata mea, nu este așa că am ghicit?</p>
<p>— Nu frate, răspunse ea aruncându-se în brațele lui și udându-i mâna cu o lacrimă ce se furișă din ochii săi, nu știu nimic din cele ce spui tu.</p>
<p>—Aide nu mai minți, Ano, că astă lăcrămioară te-a dat de gol; pentru ce ascunzi un lucru atât de firesc în care cinstea nu e deloc în primejdie? Te iubeşte şi el, mi-a spus’o, ba încă mi te-a cerut de soţie. Ce zici ai? să-i spui că nu vrei?...</p>
<p>—    O, frate nu!... ba adică, adăogă fata confuză, spune-i ceia-ce vrei mata.</p>
<p>—    Bine, bine, mâine când va veni, vă vom logodi.</p>
<p>Ca să-şi ascundă transportul de bucurie ce o domina, Ancuţa începu să alerge prin sală jucând și cântând, apoi văzând surâsul ironic al fratelui său, ca să schimbe şirul convorbirei se apropie iarăşi de dânsul şi’i zise:</p>
<p>—    Ai auzit că la Râmnic a venit un căpitan Domnesc însoţit de o sumă nenumărată de panduri şi poteraşi orânduiţi ca să urmărească şi să prindă ceata Mereanului, care se zice că bântue aceste locuri ?</p>
<p>—    Da, draga mea, am auzit că grecii au trimis să gonească şi să stârpească pe bieţii haiduci care se aciuesc prin desimea pădurilor şi despoae numai pe cei ce trec pe la dânşii; dar pe hoţii cei mai răi, pe cei mai neruşinaţi, pe cei mai nemilostivi, fi pe cei mai mulţi, pe aceia ce au năpădit în oraşe din ţări străine, pe aceia ce sug sângele bietei ţări, cine are să-i gonească? Se înţelege că ei nu-i gonesc, căci corb la corb nu-şi scoate ochii nici străin la străin. Vodă e grec, mitropolitul Nectarie iarăşi grec, boerii asemenea greci; el să gonească pe dânşii?! Câţi boeri români au rămas? prea puţini; ceilalţi nu se mai ştie pe unde s'au ascuns ca să scape de mulţimea angaralelor ce le aruncă pe cap neamul străin.</p>
<p>—    Am auzit că în fruntea lor ş’a trimis vestitul Cîrc-Serdar-Stoica, însemnat prin vitejia, viclenia şi sluțenia lui.</p>
<p>Da, a trimis pe un venetic bulgar, pe o le-pădătură pe care nici bulgarii n'o recunosc, trimis să stârpească şi pe acea mână de români cari au cutezat să aibă puțină inimă şi să îndrăs-neassă a face din întunericimea codrului răsboiu cu leota străinilor ce copleșește neamul românesc. Pentru ca, să ştii tu Ano, haiducul în Țara Românea-scă nu este acea ce se numeşte tâlhar aiurea; haiducia este o luptă sfântă cum era odată lupta Gibelinilor cu Guelfii şi în zilele noastre lupta Garbona-rilor din ţările apusene. Ca şi Italianu, Românul se bate cum poate cu streinul: Miu,Mereanu şi Corbea în tara Românească, Horia și Cloşca, cari au perit in tara Ardelenească, Păunaş şi Gruia din ţara Moldovenească, n’au fost nici nu sunt tâlhari; ei nu omorau nici jefuiau pe Român ci din potrivă dacă dau peste Român, îl ospătau şi’l îndreptau pe calea ce trebuia să apuce. Aşa fac şi cei de azi :  săracului îi dau boi şi bani de cheltuială, iar pe co-chinţi şi pe ciocoi vai de mama lor ! multe îi fac să paţă săracii !</p>
<p>— Frate, frate, strigă Ancuța care se uita spre drum pe când fratele său îi vorbea plin de entuziasm despre aceşti singulari apărători ai naţionalistei române, frate, frate, ia te uită, ia te uită, ce mai de călăreţi trec pe drum; ce frumos sunt îm-brăcaţi! ce durbanuri mândre! ce haine scumpe de de catifea cu fir! dar'arme ce au! dar cai! Păcat de mândreţea hainelor aceluia dinainte că e urît foc.</p>
<p>Pe când Ana vorbea acestea, streinii se oprise puțin în faţa acelor case şi şeful lor se uită spre Ancuța cu o insolență neertată. In acest timp Jianu întoarse şi el căutătura şi văzând cum se uita drumețul la soră-sa îi zise:</p>
<p>— Intră în casă, soră dragă; aceşti oameni tre-buie să fie ciocoi, căci prea sunt obrasnici şi mi-e teamă să nu ni se întâmple vre-o nenorocire după urma lor.</p>
<p>Ancuţa se supuse, dar intră în casă foarte târziu căci demonul ispitei deja o cuprinsese cu ochii săi nesăţioşi, şi acela ce era şeful acestei cavalcade zise unuia din ai săi:</p>
<p>—    Căpitane Duţă!</p>
<p>— Porunciţi stăpâne, răspunse acela plecându-se pe cal.</p>
<p>—    Ai văzut acea porumbiţă?</p>
<p>—    Auzi vorbă, stăpâne ! trebuia să fiu orb.</p>
<p>—    Cum ţi se pare?</p>
<p>—    Ei, ei! răspunse acesta răsucindu-şi mustaţa.</p>
<p>—    Nu e aşa că face ?</p>
<p>—    Mai e vorbă! tinereţea ce cată?...</p>
<p>—    Dar nu vorbesc pentru tine, neghiobule, voiu să fie a mea, m’ai înţeles tu ? Câtă vreme îţi trebuie măi, până să mi-o aduci în odaia mea?</p>
<p>—    Eu stăpâne? pe această fată? dar nu ştii că casa asta este a lui Iancu Jianu ?</p>
<p>—    Ei! şi ce-mi pasă a cui e ? Nu ştii că Jianu e pus la catastif.</p>
<p>—    S’ar scula tot judeţul împotriva noastră!</p>
<p>—    Ia taci cu flecăriile şi ascultă: dacă mâine seară nu-mi vei aduce pe acea fată vie nevătămată la locul ştiut te dau pe mâna celui cu spenţerul roş, pe credinţa mea de Cârc-Serdar. </p>
<p>—    Mă voiu sili, stăpâne, dea vă îndeplini pi runca, dar să ştiţi că e prea greu, e greu de tot.</p>
<p>—    Greu, uşor, nu vreau să ştiu; eu vreau fa1 şi mai mult nu.</p>
<p>Când termină această conversaţiune aşa de fa-tală familiei Jianului, ei se depărtase mult de casa lui Iancu şi erau aproape de bariera Drăgășanilor. Iancu rămăsese tot în balcon câtva timp și apoi intră în casă şi închise uşile şi porţile.</p>
      </div>
         <div type="chapter" n="6"> 
            <head>VI.Răpirea</head>
<p>A doua zi, după scena ce am descris mai sus, curtea lui Jianu era plină de cai şi trăsuri, şi casele de o mulţime de invitaţi de ambele sexe, între care era şi Tudor Vladimirescu. Pe când Ancuţa se preumbla împreună cu amicele sale prin grădină, arătându-le florile ei şi făcându-le buchete frumoase, Jupâneasa Stana, mama sa, adunase în jurul ei pe toate jupânesele, şi luând la dulceţuri şi bând la cafele, vorbeau despre ceea ce de când e lumea, obi-cinuesc a vorbi femeile între ele. In acel timp, bărbaţii se retrăsese în camera lui Iancu şi răsturnaţi pe divane începură să vorbească cam în acest chip:</p>
<p>—    Aţi auzit frăţioare ce s’a întâmplat la Piteşti mai alaltăeri? zise unul din invitaţi.</p>
<p>—    Nu, răspunse ceilalţi.</p>
<p>—    Pe când oraşul era plin de poteraşii lui Cîrc-Serdar Stoica care a venit să stîrpeaseă ceata Me-reanului şi să cureţe ţara de jefuitori şi omorîtori, ziua în nemieza mare s’a găsit un negustor român, poate îl cunoaşteţi ? jupân Radu cojocarul, mort în prăvălia lui și sugrumat cu o curea.</p>
<p>—    Auziţi minune! strigară cu toţii cei de faţă, coprinşi de spaimă.</p>
<p>—    S'a trecut cu tâlharii ăştia! exclamă un altul; nu mai este de vorbit, trebuesc stârpiţi, căci alt-minteri nu mai suntem siguri de zilele noastre.</p>
<p>—    Să omoare ei pe creștin tocmai când orașul era plin de aceia ce alergau după dânşii! replică altul, mare îndrăsneală!</p>
<p>—    Român era negustorul ? întrebă Jianul.</p>
<p>—    Român, răspunse acela ce povestise cum s’a petrecut acest eveniment.</p>
<p>—    I s’a furat ceva ?</p>
<p>—    Da, toţi banii câţi avea în tejgheaua prăvăliei, câteva misăzi de blană şi i s’a desfundat şi un butoiaş cu vin ce avea într’un beciu.</p>
<p>—    Şi crezi că această ucidere mişelească este fapta lui Mereanu sau a ori-cărui alt haiduc român ?</p>
<p>—    Apoi a cui să fíe dar?</p>
<p>—    Haiducul ucide or-cum îi vine la îndemână dar nu sugrumă cu cureaua; jefueşte ori-câţi bani găseşte, ia scule de preţ, dar blănuri, haine şi altele de astea nu iau decât borfaşii de rând; iar cât pentru desfundarea butiei sau a butoiului cu vin, asemenea stricăciuni se fac obicinuit de către soldaţii ce sunt daţi în cuartir. Mi se pare că apărătorii liniştei şi ai siguranţei obşteşti au răpus pe bietul jupân Radu.</p>
            <p>—    Se prea poate lancule, zise Tudor; tu ai drep-tate, arnăuții domneşti trebuie să fie ucigaşii creştinului, pentru că mai înainte de a intra oamenii stăpânirei în Râmnic, nu s’a auzit de cea mai mică întâmplare de hoţie, tâlhărie sau omor. Numai an se găsi ucis grecul însărcinat cu strângerea ludelor mincinoase, cei cinci turci cari adunau fără ştirea lui Dumnezeu zaherea după la bieţii creştini se aflară într’o dimineaţă în cămările lor cu gâturile tăiate şi cei trei amăuţi cari venise cu poruncă să sugrume pe răposatul vel vistierul Constantin So-coteanu, ispravnicul judeţului, fără nici o vină, se găsiră într’o seară sugrumaţi cu brîurile lor. Acum însă, de când sosi apărătorii liniştei, liniştea s’a</p><p>dus la pustia ; trei arii pline cu bucate arse alal-tăeri Vineri, cinci ciobani cari se întorceau din Ardeal cu turmele lor se găsiră deună-zimorţi aproape de Ţurnu Roş, şi un negustor din Râmnic se găsi mai acum o săptămână legat :gura umplută cu cârpe şi cu ochii legaţi. Când îl întrebară cine l-a adus In aşa stare răspunse că po-teraşul care i s’a dat în gazdă împreună cu nişte tovarăşi ai lui căci nu le-a dat bani să vin. Mi se pare mie, fraţilor, că grecii cari ne pânesc îşi râd de noi cum le place mai bine; după ce ne pune stăpâni toate lepădăturile Fanarului, după ce se poartă cu noi în chipul cel mai ruşinos apoi ne mai trimite şi pe cei uitu nelegiuiţi, pe cei mai hoţi, pe cei mai destrămaţi, din veneticii lor, cu nume ca să ne apere de acei câţi-va Românaşi mai nerăbdători, mai inimoşi, mai nechibzuiţi, pot zice, care văzând atâtea nedreptăţi din partea unora, atâta nepăsare din partea altora şi atâta răbdare din par-tea celpr mai mulţi, şi-au făcut crucea în frunte, au luat flinta la umăr şi s’au hotărât să răsplătească vrăjmaşilor ţărei din mijlocul codrilor prin aceleaşi fără de legi ce ne fac cochinţii şi ciocoii din mijlocul oraşelor. Aceşti Români cu inimă, dar fără de minte, au isbutit să bage oare-care groază în inima apăsătorilor, dar i-a făcut să ţie ochii deschişi şi să ia măsuri de apărare împotriva unei sculări obşteşti. Străinii ca să se apere de ei au adunat în juru-le pe toţi cei fără de lege, pe top clefţii din Balcani şi Pind şi le-a dat nume şi por-turi româneşti, dar le a păstrat turbanul şi inima de păgâni şi sălbatici. Cu aceşti nelegiuţi au um-plut ei oraşele şi judeţele sub cuvânt de a ne scăpa de hoţi, dar în fapt de a ne jefui şi ucide mai rău decât cei mai îngrozitori tâlhari.</p>
<p>—    Aşa e, murmurară acei ce'l ascultau.</p>
<p>—    Aşa pat toți aceia cari gem sub jugul strein adăogă Tudor radios de entusiasm; până nu ne von sili a dobândi o stăpânire a noastră românească, părintească, iubitoare de bine obştesc, până nu vom face ceva ca să scăpăm de Fanarioţii, cari, pe când celelalte naţii se ridic prin luminele cele noi ce răspândeşte învăţătura şi ştiinţa, pe noi ne-a dus în stare mai rea de cât a vitelor prin închiderea şcoa-lelor noastre; până când nu ne vom scula cu mic cu mare, de la o margine a ţărei până la cealaltă ca să punem mâna pe ce vom găsi şi să strigăm: destul! numai putem suferi; gloabele şi nevoile ne-a povârnit spatele, plecaţi cu binele ori de nu, Dumnezeu să judece între noi şi voi!... până atunci răul nu va fi vindecat.</p>
            <p>—    Ei! Tudore, frumoase sunt gândurile tale, zise Jianul suspinând, dar împlinise-vor oare? fi-va eu putinţă ca Românii să prinză cu toţii inimă, să părăsiascâ dobitoceasca frică ce i-a coprins şi să alerge sub steagul aceluia ce-i va striga: <emph>Români! ori scăpăm de greci, ori să murim!</emph></p>
<p>—    Va fi, răspunse Ţudor.</p>
<p>—    Mi-este teamă că nu, dragul meu. Fanariotul a smuls inima din pieptul bietului Român prin nedreptăţile şi dosădirile ce l’a făcut să sufere, l-a adus în starea dobitoacelor nesimţitoare şi-mi este teamă că atunci când un cap îndrăsneţ va ridicà acel mare glas care să cheme pe toţi ca să sdrobiască lanţul cel ruşinos, mi-e teamă să nu alerge mic cu mare la aceia ce i le-au fericat şi să’i zică: vedeţi dacă lanţul este gros căci unii vor să ni-l sfărâme.</p>
<p>—    Jiene, strigă Vladimirescu aprins, eşti nedrept; înjoseşti prea mult neamul tău; crezi tu că Românul poate fi mişel?</p>
<p>—    Cred că mare parte din sângele său a putrezit, a amorţit, voiu să zic, şi nu se poate desgheţa de cât pregătindu-1 cu încetul.</p>
<p>—    Cum?</p>
<p>—    Oamenii acei de curagiu cari au în cap des-robirea neamului lor, să-şi năpustească rude şi avere, să se ducă în munţi, să-şi aleagă câţi-va voinici neispitiţi încă, nemolipsiţi de boala temerii, şi d’acolo să pornească un răsboiu crâncen împotriva a tot ce este strein şi nedrept, bună-minte oare cum a făcut alde Mereanu.</p>
<p>—    Cum am zice să se facă hoţi?</p>
<p>—    Ba nu, ci haiduci, apărători ăi săracului în potriva bogatului, ai Românului împotriva streinului, ai omului cinstit împotriva ciocoiului;, o! dacă n’aş fi avut pe mama şi pe sora-mea, aşi fi băgat aşa mare groază în inima lor în cât ar fi rostit numele Jianului chiar în somn.</p>
<p>—    Şi la o vreme când ar fi pus mâna pe tine, atunci te-ai fi ales cu spânzurătoarea.</p>
<p>—    Apoi acela care s'ar încerca să adune la o laltă pe toţi Românii, cu ce crezi că o să se aleagă?</p>
<p>—    Acela ar muri ca un mucenic, pentru-că ar pieri pentru o pricină sfântă.</p>
<p>—    Fii şigur că n’ar fi puţin sfânta pricină ce aşi apăra eu. Eh! d’ar fi cinci-zeci ca mine să se facă 50 de capi de voinici, să ţie poteca la 50 de drumuri, să ucidă câte 50 de spurcaţi de apăsători şi apoi odată să se unească la olaltă, ah! ce ar mai da de lucru caţaonilor şi cum ar i alerga Românii din toate unghiurile sub steagul lor!</p>
<p>Când era să răspunză Tudor, mama lui Iancu urmată de celelalte jupânese, intrară în casa bărba-ților și se puseră pe divanuri.</p>
<p>—    De ce vorbiţi ? zise una din ele, mă prind că de fetiţe cu păr de aur sau cu plete de abanos şi cu buze de bujori, nu este aşa? coţuşele nu prea vor ce le place flăcăilor; îi face să cam fluere la lună pe sub streaşinele caselor; aşa e că sunt năs-drăvană?</p>
<p>—    Apoi de! lăicuţă, răspunse alta, numai flăcăi vorbesc de fete? ia trage cu urechia şi pe la co-piliţe ca să asculţi de cine şoptesc între ele, şi vei afla că nu le e vorba decât de feţi frumoşi cu spata lată şi cu coama răsfirată, cu ochii de smeu şi voinicie de paraleu.</p>
<p>—    Dar aci nu-s numai flăcăi, zise alta; oare bărbaţii noştri tot de fete or fi vorbind ?</p>
<p>—    Cui îi arde inima Voichiţo dragă, răspunse un bărbat, să vorbiască de fete? ne-am săturat de ele luându-vă pe voi.</p>
<p>—    Cum ziseşi?</p>
<p>—    Ia am zis, că nu ne mai trebuie altele avân-du-vă pe voi.</p>
<p>—    Ia să lăsăm înşir-te mărgărite, zise aceiaşi jupâneasă, că a început să însereze şi o sfântă zi de Duminică ca aceasta nu trebue perdută în vânt. Leicâ Stano, zise apoi adresându-se către muma lui Iancu, noi am venit, cu toate aici, cu bărbaţii cu totul ca să fim faţă la logodna copiilor. Ei, cum ştii, se plac şi sunt potriviţi; pentru ce să tot întâr-ziaţi de surda?</p>
<p>Stana nu putu răspunde acestor zise aşa ţoropoc de cât prin câte va scuze pentru nepregătire, insă celelalte jupânese ajutate de bărbaţii lor, îi luară vorba din gură şi începură s’o copleşească cu fi de fel de rugăminţi ca s’o înduplece să consimţă.</p>
<p>—    Ce zici tu Iancule ? întrebă bătrâna uitându-la fiul său.</p>
<p>—    Aceia ce va zice Tudor; vrei, tu mai să te faci fratele meu ? adăogă Jianu adresându-se către Vladimirescu.</p>
<p>—    Chiar azi dacă s’ar putea, iubite frate, răspunse Tudor îmbrăţişându-1.</p>
<p>—    Atunci trimeteţi pe Alexe după un preot și după lăutari.</p>
<p>Intr’o oră preotul fu adus, asemenea şi lăutarii, Ancuţa se logodi plină de bucurie cu acela pe care îl dorea inima sa, şi apoi se retrase împreună cu amicele sale care începuse s’o supere în altă cameră ca să lase pe mai marii lor să mănânce, să bea şi să joace în pace. Dacă cineva îi ar fi văzut cum beau şi jucau după logodnă nu ar fi putut distinge în ei pe acei înfocaţi patrioţi plini de entusiasm şi de elocuinţă din înaintea logodnii.</p>
<p>Pe când în casa Jianului se bea şi se mânca, dinspre Drăgăşani veneau patru călăreţi acoperiţi cu inpingele negre şi cu pălării mari pe cap. Ei apucară pe drumul paralel cu Olţul, intrară în pădure, abătură din drumul mare pe o poteca strâmtă, merseră câtva pe sub copacii şi apoi dăscălicară şi legară caii la un stejar la oare care depărtare de drum, atâta cât să nu se poată auzi nechezaturile şi bătăile de picioare ale cailor lor; după aceia apucară calea pe jos spre casa lui Iancu, situată la spatele oraşului nu departe de pădure, cotiră la stânga merseră câtva pe lângă uluci şi apoi câte unul câte unul săriră în grădină. Când intrară ei, soarele apusese de mult şi luna sta ascunsă nişte nori groşi. Întunericul nopţii era deplin.</p>
<p>—    Ce trebue să facem acum ? şopti unul din ei.</p>
<p>—    Lasă-mă pe mine, răspunse altui; mă duc eu și fac ce fac de o scot din casă; cum ați vede-o, căluşul la gură şi saitoc în pădure; de acolo dracu mai pune mâna pe noi.</p>
<p>După ce zise aceste cuvinte, acest din urmă merse târându-se până, la poarta grădinii, o deschise înce-tinel, înaintă până la ferestrele caselor, şi după ce se uită pe la toate ferestrile, începu a miorlăi întocmai ca o pisică ce cere să i se deschidă uşa, şi apoi se departă de fereastră şi intră în grădina unde se ascunse. Auzind acea miorlăitură, Ancuţa zise camaradelor sale :</p>
<p>—    Pisicuţa mea a rămas afară! mă duc să-i deş-chid uşa.</p>
<p>Eşiind în prividor juna fidanţată începu să che-me pisica, dar în loc de a veni ca altădată la che-marea sa, dobitocul ei favorit scoase un alt miorlăit mai răguşit ca cum ar fi fost sugrumat de gât şi apoi tăcu.</p>
<p>—    Aoleo, Leu a scăpat din lanţ, zise Ana speri-oasă, şi îndată se coborâ în curte şi se îndreptă bâjbâind spre grădină, luându-se după miorlăitul pisicii care din ce în ce se depărta şi se înnăbuşia. In acel timp ceilalţi trei necunoscuţi eşiră din ascunzătoarea lor încetinel, şi îndată ce Ana intră în grădină, se năpustiră asupra'i şi o astupara Ia gură. Nenorocita fată abia putu scoate un ţipăt şi căzu leşinată în braţele acestor sceleraţi. Atunci unul din ei o luă în braţe şi înaintă spre uluci; prefăcută pisica rezemase de uluci o scară ce găsise în grădină şi sărise dincolo, iar unul din cei rămaşi ajută pe cel cu greutatea ca să se sue. Când erau în vârful ulucilor auzi paşi de om apropiindu-se şi văzu pe cineva înaintând spre ei printre arbori; era Alexe care auzi ţipătul ce scosese Ancuţa luase în mână o furcă şi venia să vază ce era.</p>
<p>Văzând pe cei patru neunoscuţi că duceau ceva mare şi greu în braţe, fără să ghicească încă ce crimă mare s’a săvârşit, el se repezi iute spre scară,</p>
<gap unit="graphic"/> 
<p>Cel de al patrulea criminal îl străpunse cu o lovitură de cuțit. (Pag. 50)</p>
<p>se sui după răpitori şi când să se coboare dincolo jos pe altă scară care era rezimată de uluci în partea despre drumul mare, simţi în partea stângă o durere vie şi căzu scăldat în sângele său; cel de al patrulea criminal îi străpunse pieptul cu o lovi-tură de cuţit.</p>
<p>Pe când ceilalţi fugeau cu grăbire spre pădure, acesta se plecă spre victimă ca să vază dacă era mort. In acel timp luna eşi dintr’un nor întunecos şi lumină faţa necunoscutului, pe care ţiganul cu toată durerea ce-i pricinuia rana o putu vedea îndestul de bine ca să o recunoască ori când ar fi întâlnit-o. După ce se asigură că lovitura a avut bun efect, ucigaşul plecă şi el ca să-şi ajungă complicii care deja încălicase şi luase în goana cailor drumul spre Drăgăşani, şi cum intră în pădure încălecă şi se luă după ei.</p>
<p>Lipsa Ancuţii mai întâiu nu fu băgată în seamă, fiindcă camaradele ei, atrase de cadenţatele sunete de danţ executate de lăutari care erau înşiruiţi în prividor lângă uşe, mersese să ia şi ele parte la jocuri; însă peste o oră danţurile se terminară şi invitaţii începură a se gândi la plecare. Tocmai după ce se îmbrăcară cu hainele după de asupra şi după ce deşteptară vizitii cari dormise prin grajd şi le or-donară să pue, unii caii la trăsură, iar alţii să înşele armăsarii lor de călărie, iar fetele voiră să-şi lea adio de la Ana, tocmai atunci băgară de seamă că Ana nu era nicăeri.</p>
<p>— Leneşa, zise mumă-sa, se vede că a adormit! şi se duse s’o caute în camera ei. Văzând că nu era nici acolo începură s'o caute mai cu atenţie, însă tot în zadar. Atunci fetele își aduseră aminte că a văzut’o eşind afară ca să-şi caute pisicuța și se grăbiră a spune gazdei Auzind una ca aceasta Iancu simţi un fior ca un fier ars trecându-i prin inimă, şi numai de cât alerga împreună cu Tudor, cu fetele şi cu invitaţii s’o caute prin grădină; acolo însă plini de groază găsiră scara rezemată de uluci dincolo de ele pe Alexe scăldat în sânge, văetându-şe şi cercând a se scula. Intr’un minut tot fatalul adevăr fu descoperit.</p>
<p>—    Fiica mea furată! exclamă muma ei leşinând.</p>
<p>—    Ancuţa perdută! strigă Tudor lovindu-şi fruntea cu durere.</p>
<p>—    Sora mea răpită! zise Jianu cu o voce depunătoare; sora Jianului nu se pierde aşa de lesne!</p>
<p>Aduceți-mi armele şi calul, şi veţi vedea cum un frate ca mine ştie să prăpădească pe acel obraznic indrăsneţ.</p>
<p>Atât el cât şi Tudor precum şi toţi ceilalţi mosafiri juni şi bărbaţi tineri, se aruncară pe cai şi plecară fiecare pe unde le veni, lăsând casa şi pe ceilalţi invitaţi în cea mai sfâşietoare desordine. Tudor şi alţi patru apucară pe calea Râmnicului iar Jianul şi încă doi pe calea Drăgăşanilor. Aceşti din urmă în cinci minute fură acolo, căutară pretutindeni, dar nu aflară nimic alt decât ştirea cum că cu o oră mai nainte o butcă cu opt cai înconjurată de patru călăreţi a eşit din oraş şi nu se ştie pe ce cale o fi apucat.</p>
<p>Îndată ce auzi acest cuvânt, Iancu fără a băga în seamă dacă era sau nu urmat de însoţitorii săi, dete pinteni calului, şi ca un eşit din minte luă în fuga mare drumul ce văzu înainte. Alergă mai mult de patru ore fără a întâlni pui de om şi fără a descoperi vre-o urmă, şi ar fi alergat mai mult dacă calul n'ar fi început să tremure sub el și apoi să cadă mort în mijlocul drumului. Nu este cu putință a descrie disperarea ce cuprinse pe neno-rocitul frate când se văzu singur, în mijlocul unei câmpii, alături de cadavrul calului său şi în neputinţă d’a mai alerga după urma răpitorului surorii sale, sau de a se întoarcea colo unde lăsase desolaţiunea cea mai dureroasă.</p>
<p>—    D-zeu!e, tu nu eşti drept! strigă el în accesul durerei; după ce mă loveşti atât de aspru, apoi îmi iai şi toate mijloacele d’a mă putea isbândi!</p>
<p>Pronunţând aceste cuvinte apucă pe jos calea ce-i venea înainte, şi după ce mai merse cât-va, inima i se mai înduioşe şi începu a plânge, el care nu văzuse cât trăise lacrime lucind în genele lui.</p>
<p>—    Iartă-mă, D-zeule zise atunci lancu; sunt un nebun, însă dă-mi mijloace d’a isbândi, desco-peră-mi-1 pe acela ce mi-a răpit surioara, şi mă jur pe sufletul părintelui meu că aceia ce voi face nu-ţi va fi neplăcut. Dacă vor fi spurcaţii de venetici aceia ce mi-au răpit pe copila maicei mele să n’am parte de lumina acestor ochi ce caută spre înălţimea cerurilor tale, dacă nu voi face să piară sbătându-se în cele mai cumplite chinuri după acest pământ care pentru mine de azi încolo nu e alt decât locaşul nenorocirei; iar dacă se va întâmpla că nimeni să nu mă lege de această lume mincinoasă, dacă se va întâmpla ca mama mea doborîtă de durere să intre în mormânt, atunci codrul va fi locuinţa mea şi vai duşmanului ce va cădea în ghiara mea!</p>
<p>Soarele deja răsărise şi apusese când Jianul scursa de obeală şi mort de foame, ajunsese acasă unde găsi numai pe maica sa leşinată şi pe Tudor stând la capul ei. O mişcare din partea junelui îl făcu să înţeleagă că una mi s’a putut găsi cealaltă nu va mai trăi mult timp. In adevăr a doua zi dimi-neaţă Iancu Jianul nu mai avea nici o soră nici mumă.</p>
<p>—    Te las, frate, zise Iancu lui Tudor după ce mumă-sa fu înmormântată, mă duc să-mi îndeplinesc jurământul de răsplătire ce am făcut.</p>
<p>—    Şi eu mă duc să-mi îndeplinesc un alt ju-rământ ce am făcut ieri, răspunse Tudor cu o voce sombră.</p>
<p>—    Să mergem atunci împreună.</p>
<p>—    Nu, fiindcă dacă scopul nostru este același, căile şi cărările nu sunt aceleaşi. Perderea Ancuţii pentru mine este o destănuire d-zeiască. Eu am vrut să fiu om ca toţi oamenii cu inimă şi dor ca orice muritor; D-zeu m’a lipsit de scumpul meu odor, chiar în ajunu de a-l dobândi pentru vecie, ca şi cum mi-ar fi zis: scrisa ta Tudore nu e ca a tuturor oamenilor; tu nu trebue să aibi soţie şi copii, tu nu trebue să aibi pe nimeni drag pe lumea albă, tu nu trebue să aibi legături cu omenirea care să te împiedece de a-ţi îndeplini scrisa; o singură drăguţă ţie ursit să aibi tu: Ţara ta; numai pentru ca eşti dator să-ţi jertfeşti viaţa. Mă supun proniei; de azi încolo nu mai mă însor decât cu moartea sau mântuirea ţărei mele de străini. Să ne vedem sănătoşi.</p>
<p>După aceste cuvinte se despărţiră.</p>
         </div>
            <div type="chapter" n="7"> 
<head>VII. Victima şi calul</head>
<p>Permiteţi-mi, iubiţi lectori, să lăsăm un moment pe Jianul şi pe Tudor să-şi caute fiecare în modul său răsbunarea ce proectase, iar noi să ne luăm urmele răpitorilor spre a cunoaşte soarta nefericitei Ancuța.</p>
<p>Sărmana copilă tacă nu se deşteptase din leşin când sateliţi lui Stoica o duse în Drăgăşani într’o căsuţă în care îi aştepta cu aviditate desfrânatul Cârc-Serdar. El cum o văzu sări într’un picior ca un satir, scoase un răget de bucurie întocmai ca o fiară când pune ghiarele pe prada sa; întinse mâinele ca s'o coprindă în braţe: o strânse cu con-vulsiune la sân, însă când impurile lui buze se lipi de virginala sa gură ce semăna întocmai ca o roză smulsă de la vlăstarul ei, un fior ca cel ce produce atingere de fierul roşit trecu prin tot corpul verginei neprihănite, şi o deşteptă pe dată.</p>
<p>Când deschise ochii, ea mai întâi aruncă în juru-i o căutătură sperioasă şi strigă:</p>
<p>—    Unde sunt eu aici? Unde este maica mea; neică unde eşti?</p>
<p>—    Iată-mă, iată-ţi neică draga mea, răspunse Stoica strângând-o la sân.</p>
<p>Auzind acea voce urâcioasâ şi văzând că se afla aşa aproape de ea cu braţelele încolăcite în juru-i mijlocul ei, acea pocitanie de om, sări drept în picioare, se smuci din braţele desfrânatului bătrân, şi cu o voce imperioasă strigă:</p>
<p>—    Dar bine unde sunt? Ce cat eu aici?</p>
<p>—    Nu te speria, gingaşă copilă, răspunse Cârc-Serdarul voind s’o îmbrăţişeze din nou.</p>
<p>—    Vai de mine ce e asta? ce mi s’a întâmplat? ce nenorocire m’a isbit? exclamă ea fugind într’un colţ.</p>
<p>—    Ei ce nenorocire? ia ce pat toate fetele? vin la neică puiule nu fi sălbatică că nu-ţi şade bine.</p>
<p>—    Aoleo, fugi, nu te mai apropia, fugi d’aici bungisitule şi nu te atinge de mine că ţip până o veni lumea ca să mă scape.</p>
<p>—    Ţipă drăguţă, ţipă cât vrei dacă-ţi face plăcere.</p>
<p>—    Cine m'a adus pe mine aici?</p>
<p>—    Dorul, draga mea, dorul de când te-am văzut mă prigoneşte cu atâta cruzime, în cât m'a pus pe drumuri; el procletul nu a răbdat să mă lase ca să trec nepăsător pe lângă nurliele tale haruri, ci m’a îndemnat să te răpesc ca p’un giuvaer neprețuit.</p>
<p>—    Eu nu te cunosc cine; eşti, dar lasă-mă dar ca să ies d’aci, zise fata cu un ton energic îndreptân-du-se spre uşe; lasă-mă să mă duc la maica mea care mă aşteaptă; cine va dat vouă dreptul să mă luaţi dela casa mea cu deasila? </p>
<p>—    Nerecunoscătoare-o, răspunse desfrânatul mon-stru apropiindu-se din nou de ea, nu înţelegi puterea dragostei ce mi-a insuflat ochişorii matale care mânca foc şi pară? pentru ce mă mai întrebi cu ce drept te-am răpit?</p>
<p>—    D-zeul meu! Maică prea curată! strigă biata copilă căzând în genuche cu ochii înecaţi în lacrime; ce nenorocire cumplită îmi pregăteşti? Ce ţi-am greşit de m'ai pedepsit aşa de rău ?</p>
<p>—    Aidi, aidi! zise seducătorul râzând; din ce în ce mai nostimă! pre legea mea, copilă dragă, multe stări ai să mai toci tu cu hazliele tale tertipuri!</p>
<p>Rostind aceste, cuvinte, satirul bătrân şi slut ca să se arate că era galant, întinse laba sa de urs spre victima sa ca să o ia de mână, însă Ancuţa îl răspinse cu dispreţ, şi sculându-se de jos se aruncă pe o laviţă dintr’un colţ şi începu să plângă cu foc.</p>
<p>—    Pentru ce atâta ură ? zise el apropiindu-se din nou de dânsa; ce ţi-am făcut şi cu ce te-am supărat?</p>
<p>—    Mă mai întrebi? răspunse ea înecându-se în suspine! porunceşte să mă ducă îndărăt la maica mea şi te voi bine-cuvânta în toată viaţa.</p>
<p>—    Ei, ei ! fetiţa mea, comori ca matăluţă nu se fură ca să se dea aşa de lesne; la voinţa d-tale însă stă de a te întoarce cât se poate mai în grab la măicuţa.</p>
<p>—    Ah ! dacă e aşa spune, spune măi curând ce trebue să fac? exclamă juna fată aruncând spre răpitorul său o căutătură radioasă de speranţă şi de bucurie; ce-mi ceri, ce vrei de la mine, vrei bani? ori vrei să te rog ca pe D-zeu, să-ți cad în genunchi sau să-ţi sărut mâinele ?</p>
<p>—    Nu, nu asta, vreau mai întâi să dai pustiei sălbăticimea ce-mi ai arătat până acum; apoi să stai colea lângă mine şi să-mi săruţi nu mâinele, ci gura şi apoi obrajii.</p>
<p>—    Neruşinatule! întrerupse ea smucindu-se din braţele ce se întinsese ca s’o cuprinză din nou, mai bine, moartă!</p>
<p>—    Stăpâne! caii şi căruţa sunt gata, zise intrând unul din cei patru şbiri.</p>
<p>—    Carnacsi că m-ai speriat, esclamă Cîrc-Serdar tresărind.</p>
<p>—    Ce să-ți fac daca vremea ne dă zor.</p>
<p>—    Dar ce! măi Dujă, aşa de curând trecu vremea?</p>
<p>—    Apoi de, stăpâne! aşa-i vreme, s’o fi simțit că căprioara lipseşte şi or fi început hoţii de păgubaşi să ia la goană pe vânători.</p>
<p>—    Dar copoii noştri de poteraşi ce lucru au?</p>
<p>—    De! jupân Serdare, să dea colţi poteraşii noştri cu târgoveţii oare vor sări,până la unul ca să-ți răpească căprioara ce ai vânat, nu prea e bine! Ne-am scoate un nume rău care ar putea intra până şi în urechile Domneşti.</p>
<p>—    Bine zici tu mă, să mergem dar; caii sunt voinici ?</p>
<p>—    Ca nişte smei.</p>
<p>—    Atunci luați-mi odorul şi drumul spre Craiova.</p>
<p>—    Aveţi milă de mine, strigă nenorocita Ana, căzând în genunchi şi apucând poala conteşului lui Stoica; nu mă răpiţi cu atâta neomenie, nu mă de-părtaţi de maica şi de fratele meu.</p>
<p>—    Aide, aide, cheramu, om vorbi pe drum; nu vezi acum suflete că ne grăbim?</p>
<p>In deşert biata fată imploră misericordia acestor inime de bronz, în deşert se smuci, îşi frânse mâi-nile, îşi smulse frumosul său perişor şi plânse cu foc, căci nu fu chip să înduplice cerbicia acelor fiare cu chip omenesc; fu dar luată în braţe de cei patru răpitori cari îi năbuşiră strigătele cu o basma, apoi dusă pe sus mai moartă până afară şi în fine aruncată în fundul unei butci mari de voiaj. După aceia eşi şi Stoica şi se aşeză lângă dânsa, şi pe urmă butca pomi urmată de cei patru sbiri călări.</p>
<p>Pe cât timp va merge trăsura peste întinsele câmpii semănate ici şi colea cu codri şi dumbrăvi, pe cât timp luna va arunca o tristă rază peste nefericita victimă, care sta lângă răpitorul ei obosită, abătută şi cufundată în multe dureri, să ne cercăm a descrie puţin pe acest Paris modern.</p>
<p>Se vede că natura crease pe Cîrc-Serdar Stoica ca pe un model de ce are mai îngrozitor și mai detestos urâciunea omenească. Închipuiți-vă un cap lungueț cu creștetul țuguiat, o țeastă rasă peste tot și numai cu o spegmă de păr cărunt în vârf, îm-pletit după obiceiul bulgăresc; imaginați-vă o frunte mică brăzdată cu nenumărate crețuri, niște sprâncene roșcate și mai mult pe jumătate căzute, ochiul cel drept scurs și pe jumătate deschis, ca să se vadă în interiorul său o roșată umedă și disgrațioasă, iar ochiul cel stând mic, rotund, cu albeța roșie ca sângele, cu lumina spălăcită, cu pleoapele roșii, um-flate și refecate, înconjorate de o coroană de gene rari şi roşii ca sângele, un nas cârn; cu nările largi pline de păr şi de taoac; o figură fâlcoasă, lătăreaţă, ciupită de vărsat, umflată ca şi cum ar fi fost idropi-cos şi pestriţată cu pete mari, cu mustăţi roşii cărunte lungi arnăuţeşti, însă foarte rari, mai ales cea din dreapta ; o bărbie ce se pierdea cu totul sub o guşe nu atâta mare, însă foarte neplăcută ; apoi o statură de un cot şi jumătate, o talie groasă şi burtoasă, nişte braţe scurte care se împreunau cu greu la spate ; nişte mâini scurte şi groase cu două degete dela mâna dreaptă tăiate; pe braţe cu nişte figuri bizare şi litere pocite făcute prin înţepături de ace frecate cu iarbă de puşcă după moda barbară a Orientului; în fine nişte picioare scurte, groase, lăboase şi lipsite de orice graţie ; pe lângă toate acestea piciorul drept mai scurt decât cel stâng şi inflecsibil la genunchi; mai adăogaţi pe lângă acestea vocea sa cea stridentă, eşită mai mult din stomac ca din gât, portul său cel bizar, cum am zice; turbanul său cel desmăsurat mai totdeauna de taclit vărgat cu chenare, apoi conteşul său de buhur verde îmblănit pe la margini cu pisică neagră, apoi anteriul său scurt de citarie vişinie închis cu un brâu de şal învechit, ornat cu o mulţime de pistoale şi cuţite; după aceia nişte şalvari persicii şi în fine în picioare pantofi mici de saftian negru încălţaţi peste meşi galbeni; închipuiţi-vă, zic, toate acestea, şi apoi gândiţi-vă cât de nenorocită a trebuit să fíe Ana, văzându-se răpită de asemenea monstru, alături cu el, expusă groteştelor sale mân-gâeri, ba poate şi mai mult, ameninţată de brutalele lui desfrânări, ea care chiar în acea zi fusese logodită cu o cadră de bărbat!</p>
<p>Trăsura merse în goana cailor toată noaptea astfel încât în revărsatul zorilor erau la o poştă departe de Craiova. Înainte de a se apropia de oraş, sceleraţii răpitori se opriră înaintea unui bordei ca să respire şi să mănânce ceva. Acest bordei era în mijlocul unei păduri departe de orice locuinţă omenească, la care nu sta nici un călător sau ţăran mărginaş, fiindcă se dusese vorbă prin lume că pădurarul care-1 ţinea nu prea era gasdă sigură, ci da pe sub ascuns coate cu al de Mereanu. In realitate însă nu era aceia ce se auzia, ci ceva mai rău; era unul din acele sucursale ce răspândise administraţia fanariotă peste toată suprafaţa ţărei, care aveau de scop d'a fura vitele locuitorilor megiaşi, d'a a le ascunde şi apoi d'a le găsi administraţia, după o plată cu care se învoia zapciul ori vătaful de plai.</p>
<p>Cum văzu păduraru pe Căpitan Duţă, îl cunoscu şi îl primi cu toate onorurile cuvenite unui şef, însă pe Cîrc-Serdar îl plictisi cu mărturisiri de o laşe umilire demnă de Fanar de unde se trăgea. Ancuţa mai mult leşinată râmase în trăsură fără a şti unde era şi ce făcea. Intr’o oră mâncară caii, mâncară şi oamenii aceia ce li se gătise; galantul Stoica nu uită nici pe Ana, ci îi trimise o bucată de pastramă cât podul palmei de mare, un codru întreg de mămăligă şi o bărdacă plină cu vin; atât de galantom şi de delicat în atenţiuni era acel scârbos răpitor; dar ea nu vru să guste nimic din atâtea bunătăţi, ci trimise răspuns că mai bine ar vrea să moară.</p>
<p>Auzind acest răspuns, bulgarul ridica din umeri, dar o lăsă în pace şi începu a se pregăti de drum.</p>
<p>—    Stăpâne! zise Duţă când încălică pe cal, eu cred c’ar fi mai cu minte să nu mergem la Craiova, dacă n'ai fi având şi alte treburi.</p>
<p>—    Ce treburi să mai am, măi Duţă? strigă Stoica râzând; nu vezi tu mă, că caut un colţişor de raiu, ca să trăesc cu acest pui de îngeraş?</p>
<p>—    Apoi atuncea să nu mergem acolo.</p>
<p>—    Dar unde mă?</p>
<p>—    La Cemeţi sau mai bine la Caracal.</p>
<p>—    Dar pentru ce, măi Duţă ?</p>
<p>—    Apoi mi-e frică să nu pue mâna pe noi hoţii de păgubaşi, căci atunci colţul de rai...</p>
<p>—    Se face iadul dracului, bine zici tu mă. La Caracal dar. Pe semne Stoica nu ştia că Jienii erau tocmai din Caracal. Când auzi Ana că merg la Caracal o rază de speranţă luci în inima ei. Caracalul era locul naşterii şi al copilăriei sale; acolo era casele lor, acolo şedea fratele său Amza; acolo în fine aveau cunoştinţele cele mai întinse şi relaţiu-nile cele mai strânse. Plecară dar cu mulţumirea ei spre Caracal, precedaţi de Duţă care dăduse goană calului ca să ajungă mai iute, şi merse aşa de repede încât când înseră erau şi instalaţi în o casă singuratică din marginea oraşului Caracal.</p>
<p>Nimic nu putea fi mai întristător şi mai dosnic decât casa în care fu închisă Ancuţa! afară că era împresurată de nişte ziduri de cetate întărite cu nişte porţi mari groase, căptuşite cu piroane de fer, apoi era înconjurată şi cu o pădure întunecoasă de stejari stufoşi, prin care nu putea pătrunde razele soarelui nici măcar vara în miezul zilei, şi avea nişte ferestre înguste şi zăbrelite ca de adevărată temniţă, această casă construită fără nici un stil obicinuit în ţară până atunci, se făcuse în timpul Domniei lui Nicolae Mavrogheni, pentru a ţine închişi în ea pe aceia ce ar fi cutezat să murmure contra maniei lui d’aşi boeri animalele, precum şi pe toţi Românii cari ar fi mărturisit că nu le plăcea să poarte caf-tane de pânză albă. Dela detronarea acestui Principe, această casă fusese mobilată de unul din ispravnicii locali, care după unii căuta acolo repausul, iar după alţii o retragere misterioasă, însă după moartea acestui ispravnic, astă, locuinţă rămase în stăpânirea domenului public, adică a statului spre a servi de cuartier funcţionarilor influenţi ce treceau prin acel oraş. Ea se compunea din patru camere, bucătărie şi grajduri, care erau situate în depărtare de apar-tamentele principale. Ana fu aşezată în cele două camere din fund ce răspundea într'o grădină vastă şi care erau mai bine mobilate. Văzând astă poso-morîtă locuinţă biată fată cunoscu cât de crud fură speranţele ei, şi începu iar a plânge.</p>
<p>Nimic nu era mai întristător decât vederea interiorului acestor camere! cu toată scumpetea damascurilor de mătase ce acopereau divanurile şi sofalele şi cu toată frumuseţea covoarelor ce erau aşternute pe jos, această locuinţă semăna mai mult cu o închisoare decât cu un azil de plăcere. Albeaţa mată a zidurilor spoite cu var, ciubucele, florile şi arabescurile de ghips ce ornau plafonul, ferestrele mici, zăbrelate şi fără de perdele, prin care intra fără de nici o piedică lumina de afară întunecată de stufişul crăcilor unor arbori seculari ce împodobeau nemăsurata grădina în care răspundeau acele ferestre, precum şi oglinzile suspendate de perete între cele două ferestre, care semănau întocmai cu reflectul unur lac ascuns în profundităţile munţilor toate acestea adunate la un loc dau interiorului acestui locaş un aspect straniu, înfiorător, repulsiv. Nimic din ce se vedea în acea casă nu inspira veselia, nimic nu făcea să dispară gândurile întris-tătoare! chiar o fiinţă mai nepăsătoare decât Ancuţa, nu s’ar fi gândit în această cameră la altceva decât la ideia că se află într’o temniţă prevestitoare de crude nenorociri. Stoica în grosolana sa ignoranţă nu înţelegea ce semnifică influenţă morală a bunului gust prin care o inimă femeiască se captivă, se domoleşte şi se îmbată fără de voe; el nu înţelegea câte inspiraţiuni voluptoase procură o locuinţă spaţioasă, încărcată cu felurite lucruri scumpe şi nimicuri de bun gust care preocupă şi captivă imaginea unei femei, el nu înţelegea că discreta licărire a unei lampe de albastru se potrivea mai bine cu a tainicelor misteruri decât acea lumină vie şi orbitoare, el nu putea pricepe că atâtea şi atâtea lucruri cari fac ca imaginaţiunea femeei să se înnalţe, să fie coprinsă de o langoare voluptoasă şi să poată aluneca cu încetul spre principiul ce i-a preparat dibaciul seducător, pot să influeuţeze asupra ima-ginaţiunei unei copile, nu, el nu ştia şi nu putea pricepe nimic din d'alde astea; el nu putea înţelege decât brutalele lui porniri; el când a preferat această casă s’a gândit numai cum s'o facă să fie mai în stare d'a înneca strigătele sau suspinele.</p>
<p>Trei zile stătu Ana în această locuinţă plângând neîncetat trista sa soartă. In van fură toate vizitele lui Stoica, în van toate linguşirile; dela ea nu putu dobândi nimic alt decât lacrime şi blesteme; ea nu primea dela dânsul nici îndestulătoarele şi alesele mâncări ce-i oferia, nici vinurile lui, nici feluritele dulceţuri şi zaharicale; ci se mărginea ca să oprească puţină pâine şi apă din toate bunătăţile ce-i oferea, pentru ca să nu moară de foame, fiindcă nenorocita copilă era prea fragedă de vârstă ca să se gândească la sinucidere. In aceste trei zile neome-nosul răpitor suferi cu destulă anevoinţă refusurile ce dobândea, însă în ziua a patra se hotărî a învinge prin forță astă cerbicie supărătoare, și cu acest cuget intră la Ancuţa, care sta într’un colţ adâncită în o mută reverie. După ce stătu puţin în prag, bătrânul satir se apropiă de dânsa, o apucă binişor de talie şi se plecă încetinel ca să o sărute; dar contactul buzelor lui cu obrazul ei fu întocmai ca al cărbunelui cu o carne vie; cum le simţi biata copilă se ridică repede în sus sperioasă, şi văzân-du-se în puterea lui, se aruncă la genunchi şi începu să strige :</p>
<p>—    Indurare, îndurare, fie-ţi milă!</p>
<p>—    Ei, ei, surată! dacă mama ar fi fost îndărăt-nică ca mata, apoi fii sigură că supusul mătăluţii n'ar fi văzut faţa pământului.</p>
<p>—    Nu ai nimic viu în inimă, care să fie mişcat de nenorocirea mea? strigă copila auzind această scârboasă insolenţă.</p>
<p>—    Ce spui că n’am? mă vezi peste tot că sunt numai foc şi apoi mai zici că sunt nesimţitor! ia lasă pustiei vorbele, leiculiţă, şi dă-te cu bună voe dragostei ce’ţi închin.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte întinse a doua oară braţele ca să coprindă talia Ancuţii, însă sora Jianului mai iute decât cugetarea, îi smulse dela brâu un cuţit ce avea într'o teacă de argint, îl îmbrânci cu puterea ce disperarea procură celor mai slabe fiinţe, şi-i zise cu o voce puternică ridicând cuţitul în sus:</p>
<p>—    Nu te apropia, ticălosule, că pe numele Sfintei Fecioare, te omor ca p’un neleguit!</p>
<p>—    Auleo, soro dragă! ce sunt glumele astea : strigă el sculându-se repede în sus sperios şi ascun-zându-se după o masă, nu e frumos să te joci cu cuţitu. Duţă, Duţă măi, vin încoa de îi smulge din mână custura că se face acuma pocinog.</p>
<p>—    De va îndrăsni cineva să se apropie de mine zise juna fată îndreptând ascuţişul armei spre pieptul său, să ştiţi că mă omor.</p>
<p>—    Auzi Duţă, măi Duţă, auzi tu, repeti Stoica căpitanului ce intra, vrea să se omoare după ce a vrut să mă înjunghie pe mine ; aleargă de-i ia cuţitul din mână.</p>
<p>—    Nu e vremea acum stăpâne, răspunse Duţă; las’o împace astă dată, adăoga şoptindu-i la ureche, căci deseară ţi-o dau eu blândă ca o milușea, supusă şi ascultătoare.</p>
<p>—    Cum mă? esclamă Serdaru radios.</p>
<p>—    Asta e treaba mea; vin încoa după mine şi aibi numai răbdare.    ^</p>
<p>După aste cuvinte eşiră din cameră.</p>
<p>Ana rămăsese până seara în camera sa în care se închisese cu cheia; la prânz văzu că i se aduce bucate, dar nu se gândi să le atingă, cu toate că era turmentată de o licneală sfâşietoare, ci tocmai pe când se îngâna ziua cu noaptea, silită însă de setea ce o consuma, fu nevoită să ia după masă un pahar cu apă şi să moae în el o bucată de pâine.</p>
<p>După aceia bău restul apei şi apoi se culcă. Când bău băgă de seamă că apa avea un gust neobişnuit, însă nu pricepu ce putea fi, şi se întinse în voe şi fără teamă în patul său. După ce stătu câtva timp adân-cită într’o reverie care îi dădu prilej ca să viseze cu ochii deschişi, de o dată simţi că ochii i se îm-păiejenează şi să închid fără voia sa şi că corpul îi cade într’o toropeală neobişnuită; atunci îşi aduse aminte că auzise prin lume de esistenţa unor băuturi ameţitoare care fac să înceteze toate simţirile umane. Această temere se înmulţea cu cât simţea mai mult că puterile o părăseau, şi umplu de groază pe biata fată care se vedea slăbită din minut în minut care putere nu avea ca să scape de primejdie. Fără a fi părăsită de facultăţile intelectuale, a văzut că un val se punea deasupra ochilor că un fior rece începu umbla prin vinele sale scurse de putere apoi prin val văzu pe Stoica că a intrat în cameră cu o lumânare în mână şi a început a se apropia de dânsa; în ast moment suprem, în care văzu tot pericolul ce plana asupra capului, voi să întinză mâna ca să ia cuţitul spre a se sinucide dar braţul nu i se supuse. Desperarea îi mişcă cu convulsiune peptul, însă nu avu putere să resiste nici îmbrăţişările lui, nici sărutărilor sale! In fine numai simţi nimic, cerul avu misericordie şi o lipsi de cunoştinţă...</p>
<p>Când se deşteptă din astă leturghie teribilă, era ziuă: o rază furişată printre arbori pătrunsese până la patul ei şi o făcu să crează că totul fusese numai un vis; dar vai! nu putu sta mult timp în astă părere, fiindcă erau de faţă întristătoarele probe care o făcu să înţeleagă că sărmana victimă nu era mai mult de cât o fată perdută, o floare ofilită!</p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
   <head>VIII. Cei doi fraţi</head>
<p>Să lăsăm în asţă posiţiune demnă de plâns pe victima lui Cârc-Serdar Stoica pentru a ne întoarce privirea ca să vedem ce făceau răsbunătorii ei.</p>
<p>Iancu Jianu de a doua zi după plecarea lui Tudcr cunoscu tot golul ce se făcuse în casa sa. In van ochi săi rătăciţi căutau pe vesela şi inocenta su-rioara, care prin copilăreasca ei sburdălnicie înveselea casa, în van privirile sale încercă să afle venerabila înfăţişare a maicii sale, care prin materna ei iubire îi făcea să simţâ cât preţueşte o mumă, nimic nu mai văzu în jurul său, fără numai niște camere mute ca tăcerea și un sclav bătrân gemând pe patul durerii pe care îl aruncase devotamentul său! Acest abandon general, astă tăcere mormântală ce urma după nişte evenimente atât de dureroase, sdruncină într’un mod simţitor sănătatea de fer a lui Iancu şi îl aruncă în prada unor friguri violente, de cari fu turmentat vreo trei patru săptămâni, şi care l’ar fi aruncat chiar în mormânt, dacă n’ar fi fost îngrijit de orbul devotament al lui Alexe, bietul ţigan încă bolnav îşi părăsise patul său îndată ce văzu căzut pe stăpânul său, şi cu toate că nu-i trecuse rana, el nesocoti durerile spre a mântui pe domnul său. Munca sa nu fu zadarnică, juneţea lui Iancu pe de o parte, şi pe de alta ajutoarele ce îi procură credinciosul său servitor, isbu-tiră de a-l pune pe picioare după şease săptămâni de şedere la pat.</p>
<p>—    Alexe zise atunci Jianu servitorului său,pe maica am pierdut-o, pe Ana nu cred s’o mai găsim, am rămas singuri pe pământ; ce ne mai trebuesc aste case ? Să vindem tot ce avem, să împărţim tot la săraci pentru sufletul celor ce am pierdut, şi apoi să mergem. Ba nu, tu să nu mergi unde mă duc eu; ţie am să-ţi las via cu foişorul ce iubeşti aşa de mult împreună cu căsuţa despre dânsa şi cu livadea din faţă cu care te poţi hrăni; iar eu o să iau puşca la umere şi poteca spre munte, ca să dau de urma lor cu chica lungă ai lui Me-reanu, şi împreună cu ei să pornesc o goană în spurcaţii de cotropitori care îmi au pricinuit atâtea rele, ca să se ducă pomina de răsplătirea de care sufletul meu este atât de însetat.</p>
<p>—    Până la un loc stăpâne, toate mi-au plăcut răspunse ţiganul ştergând cu dosul mainii o lacrimă ce se ivise la colţul unei gene, dar când ziseşi că să te las, să mă erţi, zău, nu m’am mulţumit de loc. Să te părăsesc eu? eu care te-am văzut năs-cându-te, care te-am crescut pe braţe, care te iubesc ca pe Dumnezeul meu, de apoi Doamne iată-mă cum îţi vine să grăeşti una ca aceasta? Cine vrei să te mângâe când vei fi trist ? să te caute când vei fi bolnav şi să te privigheze când vei fi în primejdie ?</p>
<p>—    Dar bine, Alexe; fătul meu, tu eşti aproape bătrân.</p>
<p>—    Cum am zice de nici o treabă ? Hei! apoi de ce nu ei o piatră ca să striveşti capul celui care a făcut nebunia să îmbătrânească? Stăpâne, stăpâne nu ştii ce sunt în stare să facă braţele lui Alexe! de şi sunt bătrân însă mă jur pe toţi sfinţi că fac cât patru.</p>
<p>—    Bunul meu Alexe! tu plângi?</p>
<p>—    Da cum păcatele să nu plâng ? dacă văd că mă goneşti ?</p>
<p>—    Nu te gonesc, ci numai aşi vrea să te scutesc de o mulţime de primejdii, dar dacă vrei să mă însoţeşti, fie, facă-ţi-se pe voia ta, găteşte-te să mergem la Caracal. Vreau ca mai înainte de a lua cea din urmă hotărîre, să dau ochi cu fratele meu Amza ca să-mi cumpere partea mea de moştenire, spre a nu încăpea pe mâini străine averea Jienilor şi să’i las lui grija de a mai căuta pe Ancuţa.</p>
<p>A treia zi un june învelit în o inpingea largă mergea cu un pas legănat ca şi cum ar fi fost îngreuiat de lungi suferinţe, pe una din stradele Caracalului urmat de un ţigan ca de vre-o 50 de ani îmbrăcat ţărăneşte; era Jianu şi Alexe; ei tocmai intrau într'o curte mare In fundul căreia se aflau aşezate nişte case mari boereşti, înconjurate de altele mai mici destinate pentru argaţi şi robi. In pă-limarul acelor case se afla un bărbat de vre-o 40 de ani care-şi cam aducea cu Iancu Jianu şi care da cu o voce aspră nişte ordine unui isprămnicel.</p>
<p>Acel bărbat văzând pe cei doi călători intrând in curtea sa se uită lung la ei şi apoi exclamă făcân-du-şi cruce:</p>
<p>—    Ei! Doamne Maică Precistă! dar ce’mi văzură ochii! fratele meu Iancu la mine? tu în casa mea! dar ce vânt te-a abătut încoa?</p>
<p>—    Vânt rău frate, răspunse Iancu descălicând şi lăsând frînele calului său în mânele lui Alexe care asemenea descălică; vânt rău şi duşman, adaose suind treptele scârei spre a ajunge acolo unde era Amza, fratele său.</p>
<p>—    Ce tot duşman ? tot încâlcit la inimă! nu ţi-a mai trecut necazul ? întrebă Amza uitându-se lung la fratele său.</p>
<p>—    Nu e vorbă de necazul meu, răspunse Iancu intrând într’o cameră situată la dreapta lungului coridor ce despărţea casa în două, ci de nenorocirea ce ne-a isbit.</p>
<p>—    Ce nenorocire ? exclamă Amza tresărind.</p>
<p>—    Ce fericit eşti tu frate! tu petreci lângă nevestica ta şi înconjurat de copilaşii ce ţi-a dăruit D-zeu, bucurându-te de veselia lor în braţele liniştei şi ale fericirei, pe când eu mă frig pe cărbuni!</p>
<p>—    Dar bine, ce-ai păţit ?</p>
<p>—    Ce fel, inima ta nu'ţi spune nimic? Nu ţi s'a făcut nici un semn prevestitor de vre-o mare nenorocire ?</p>
<p>—    Nu, nimic.</p>
<p>—    Şi mai crede lumea în fiinţa glasului sîngelui! minciuni, palavre, basme!</p>
<p>—    Dar bine, tu mă faci să arz în focul iadului nerăbdării!</p>
<p>—    Frate, iubite frate, strigă Iancu aruncându-se în braţele lui Amza; nu mai avem mamă, nu mai avem surioară.</p>
<p>—    Ce spui tu ? ce glumeşti ? exclamă Amza ui-tându-se sperios la fratele său crezând că poate glumia ori a înebunit.</p>
<p>—    Oh! din nenorocire nu glumesc, ci grăesc adevărul.</p>
<p>—    Mama noastră a murit?! Ai mâncat-o friptă! strigă Amza aruncând o căutătură fulgerătoare asupra fratelui său.</p>
<p>—    Ba nu eu frate, ci o nenorocire groasnică şi neîndurată.</p>
<p>—    Când s’a întâmplat acea nenorocire?</p>
<p>—    Acum două luni.</p>
<p>—    Va să zică ai şi îngropat-o? şi pe mine, câine, nu m’ai vestit la vreme ca să-i sărut măcar mâna mai înainte de a o băga în mormânt !</p>
<p>—    Zău n’am avut pe cine trimite; tu ştii bine că eu n’am ca tine argaţi; toţi robii i-aţi oprit voi şi mie mi-aţi dat numai pe bătrânul Alexe care nu mai poate aşa mult.</p>
<p>—    In locu-ţi, în vremea boalei sale mă repezeam singur, că nu e mii de poşte dela tine până la mine.</p>
<p>—    Maica mea, sărmana, n'a bolit! A căzut de odată trăsnită de durerea ce i-a pricinuit perderea surorii noastre.</p>
<p>—    Cum ? ce-ai zis, şi ea ? Dar bine, Ancuţa, ce a avut? Ea care era aşa de sănătoasă, de ce moarte a murit?</p>
<p>—    Ea n’a murit, sau mai bine nu ştiu dacă mai trăeşte sau nu ; răspunse Iancu cu o voce întune-coasă.</p>
<p>—    Cum n’a murit ? Dar atunci ce i s’a întâmplat ?</p>
<p>—    O mare nenorocire; cea mai mare din toate! ţi-am spus că vream s’o mărităm.</p>
<p>—    Da, după un ţăran, după unul anume Tudor din Vladimireşti; te-am lăsat să faci ce vrei, deşi nu te-am încuviinţat. Ei, ce s'a întâmplat? O fi ieşit cum bănuiam eu, un împuşcă în lună care şi-a rîs de fată?</p>
<p>—    Nu Amzo, fratele tău Iancu, deşi mai mic ca voi, nu e până într'atâta de copil, ca să nu ştie să aleagă pentru soră-sa un bărbat vrednic de ea.</p>
<p>—    Dar atunci ce i s’a întâmplat?</p>
<p>—    Chiar în seara de logodnă sora noastră a pierit; nişte făcători de rele a furat-o chiar din bătătura casei mele.</p>
<p>—    Ce spui? strigă Amza cu o voce detună-toare, a furat pe Ancuţa?</p>
<p>—    Da, frate, răspunse Iancu cu un ton sfîşietor.</p>
<p>—    Şi nu-i dat încă de urmă?</p>
<p>—    Nu, frate.</p>
<p>—    Nici n’ai căutat-o?</p>
<p>—    întreabă pe Alexe dacă mi-am făcut sau nu datoria, sau mai bine uită-te la faţă şi mă întreabă de viaţă; am căutat-o în cruciş şi curmeziş, am răsbătut lumea şi pământul, am umblat până m'am bolnăvit, până am căzut la pat de-am zăcut şease săptămâni încheiate, dar de urma ei n’am putut să dau.</p>
<p>—    Procopsitule, le-ai mâncat capul la amândouă de bine ce le-ai păzit! N’ai pornit încai plângere către stăpânire?</p>
<p>—    Mi-e tare teamă că chiar oamenii stăpânirei au făptuit nelegiuirea.</p>
<p>—    Tot duşmănos şi învinovăţitor către stăpânire !</p>
<p>—    Nu sunt duşmănos frate, grăiesc numai adevărul!</p>
<p>—    Dacă e aşa, ce mai câţi la mine? De ce ai mai venit ca să'mi mai spui?</p>
<p>—    Credeam că fac bine şi că ai fi fost doritor şi tu să afli despre nenorocirile ce au isbit pe mama şi pe sora ta.</p>
<p>—    Zi mai bine că eşti duşman şi pizmaş pe fe-ricirea mea şi că ai venit numai să o amărăşti, să o turburi şi să o nimiceşti.</p>
<p>—    Pe viul D-zeu mă jur că am venii numai ca să’ţi vestesc nenorocirea ce ne-a isbit, şi pe urmă să te rog să cumperi tu, dacă vrei, casa noastră din Drăgăşani ca să nu încapă pe mânele altuia, căci eu îmi iau lumea în cap şi mă duc.</p>
<p>—    Eu casa ta din Drăgăşani n’o cumpăr că e ursuză şi pricinuitoare numai de pocinoage; dute la fratele meu Radu că el poate o fi mai darnic cu nevoiaşii; mergi sănătos, că de nimic bun n’ai fost</p>
<p>—    Iţi mulţumesc frate, răspunse cu un viers sfişietor, Iancu abia putându-şi stăpâni lacremele isvorâte din indignarea ce ’i pricinui asemenea purtare frăţiască; dacă e aşa, fă încă un singur bine, pentru surioara ta, dacă nu vrei pentru mine; eşti bine cu oamenii stăpânirei, te rog cercetează, cată, întreabă şi poate oi da de urmele nenorocitei noastre surioare.</p>
<p>—    Şi pentru ce? Ce să mai fac cu dânsa? S’o aduc în casa mea întinată, necinstită, perdută ?</p>
<p>—    Este fiica maicii noastre, frate.</p>
<p>—    Nu vroiu să ştiu; am un nume nepătat; tot oraşul mă cunoaşte ca pe omul cel mai cinstit şi mai fără prihană, am copii şi fete măricele, nu vreau ca acum când merg spre bătrâneţe să-mi perd ipolipsul, şi fiicele mele să vadă în mătuşa lor o pildă rea.</p>
<p>—    Dar bine, e nevinovată săraca !</p>
<p>—    Nu vreau să ştiu.</p>
<p>—    Aşa dar nici acest bine nu te înduri să-i faci ? atunci ce gândeşti să se facă ea?</p>
<p>—    Ce o vrea D-zeu, sau mai bine ce ai vrut tu, căci dacă sta la mine ori o păzeai tu, cu mai multă îngrijire, fata nu da de nenorocire.</p>
<p>—    Viu e D-zeu că eu am păzit-o ca ochii din cap.</p>
<p>—    Dacă o păzeai o aveai.</p>
<p>—    Nu vorbi mare şi lat că ai fete şi nu şti ce le păstreza scrisa, scuipă-ţi în sîn şi fă bucătura mare şi vorba mică, că ce ’ţi e scris în sân ’ţi e pus.</p>
<p>—    N’am grije eu.</p>
<p>—    Şi dacă e vorba să te temi de întinarea ce ar pricinui ea în viitor numelui tău de om cinstit, teme-te că acel nume ar fi mai în primejdie dacă ai lăsa-o de capul ei să cadă din ce în ce mai jos în nămolul ticăloşiei; decât s’o laşi să piară, ai face mai bine sâ-i întinzi mâna ca s’o scapi de peire şi s’o readuci pe calea cea bună.</p>
<p>—    In sfârşit, îţi spun verde şi curat că eu nu voi să mă stric cu oamenii stăpânirei, căci am ne-voe de ei; dute la fratele meu; el poate o fi mai milos.</p>
<p>—    Nu mai mă duc nicăeri, că şi el îţi seamănă; ştiu din păţanie că voi pentru bani jertfiţi soră şi frate şi blestemele mamei care vă vede şi vă aude. Dacă aşa ’ţi-e vorba frate Amzo, îmi scutur şi eu praful după tălpile imineilor mei, şi prin casele voastre nu o să mai calc, căci sunt nişte locaşuri blestemate. Ştiu de acum încolo ce am să fac; să vedeţi că o să vă căiţi.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte Iancu eşi din casa fratelui său, foarte amărât, încălecă pe cal şi plecă urmat de credinciosul său Alexe, p’aici încolo, fără măcar să vază înaintea ochilor drumul ce apucă, de tur-burat ce era. Pe când mergea pe una din strade şi trecea pe la poarta unei case mari, tocmai atunci trecea prin acea stradă p’aproape de dânsul un alt tănăr acoperit tot cu o impingea.</p>
<p>—    Stăpâne, stăpâne, strigă Alexe îndată ce văzu pe acel om ; iată... unul... unul din răpitori...</p>
<p>Îndată ce auzi aceste cuvinte, Jianu mai repede de cât pantera, se repezi asupra trecătorului care în adevăr era unul din cei patru sbiri al lui Stoica, acela ce înjunghiase pe Alexe, şi mai iute ca ful-geru îl resturnă la pământ, îi puse un genunchi pe piept, şi ridicând cuţitul ce avea la brâu d’asupra pieptului inamicului său, strigă:</p>
<p>—    Spurcatule! spune, spune unde este sora mea ? Aste cuvinte nu dobândiră nici un răspuns, fiind-că spaima încleştase fălcile victimei sale.</p>
<p>—    Nu vrei să vorbeşti ? nu ? aşteaptă dar vrednica ta răsplată, strigă fratele Ancuţei împlântând cuţitul de mai multe ori în pieptul asasinului lui Alexe. Aşa mor aceia ce-mi fac rău, aşa vor murii toţi tovarşii tăi de nelegiuire, adaoase răsbunătorul rebufnindu-şi victima departe de dânsul şi lăsând-o să se tăvălească în sângele său şi în agonia morţii.</p>
<p>—    Mai taci încă acum când ai să dai seama de ticăloşiile tale înaintea celui ce nu iartă pe cei împietriţi, strigă Jianu împlântând încă odată cuţitul său fumegând în pieptul deja inundat în sânge ; mai taci încă ? demonul nu te îndeamnă încă, să dai unui nenorocit frate pe o soră ce tu i-ai răpit’o?</p>
<p>—    Oh!... murmură in agonie muribundul... Cîrc... Serdar... Stoica!.. el!.. el trebuia să fie, fiind că nimeni altul nu putea fi atât de nelegiut. Oh! unde o fi ascunsă ?.. unde ? trebue să’i găsesc chiar în fundul pământului. Oh! ce rău făcui de ucisei aşa de în grabă pe acest nelegiuit!</p>
<p>—    Stăpâne, stăpâne, strigă ţiganul care venea din răspântie în fuga; să fugim până este vreme, căci o muere din astă curte ne-a vândut şi vine însoţită de o leotă întreagă de slujitori ca să pue mâna pe noi.</p>
<p>—    Nu’mi pasă de nimeni, vie.</p>
<p>—    Să vie ca să te dea morţii pentru că ai călcat o viperă nevrednică în picioare! gândeşte-te cât mai ai.</p>
<p>—    Ai dreptate, să fugim.</p>
<p>După aste cuvinte dete pinteni cailor şi o rupse d’a fuga, dar în răspântia stradei se întâlniră piept în piept cu slujitorii stăpânirei care veneau ca frunza şi ca iarba.</p>
<p>—    Să sărim acest gard şi să dăm dosul prin grădină, că cunosc eu drumul, zise Alexe sărind cu calul peste un gard destul de nălticel.</p>
<p>—    Alexe, mai bine să le arătăm faţa şi pistoalele, răspunse Jianu, urmându-l</p>
<p>—    Lasă că e vreme şi de răsboi, răspunse ţiganul.</p>
<p>—    Daţi iute c’a fugit prin grădină ucigaşul, începu să strige femeia ce chemase guarda şi se ţi-nea după ea.</p>
<p>A tăia retragerea fugarilor fu peste putinţă oamenilor stăpânirei, căci locul nu permitea; fură dar siliţi poteraşii să se ia numai după dânşii prin co-titurile oraşului, pe câmpurile dimprejur şi încă şi mai departe; însă caii Jianului erau superiori ca ai slujitorilor, prin urmare nu putură să fie ajunşi</p>
<p>—    Descărcaţi-vă în ei armele, strigă şeful strejefi.</p>
<p>O slavă de puşti acoperi pe fugari cu un fum gros de silitră, dar nici un glonţ nu’i atinse; acest sgomot împreună cu mirosul erbii, inspiră frică cailor lui Iancu şi’i făcu să dobândească mai multă ardoare. Fugiră cu o iuţeală nebună în decurs de mai multe ore până ce cai strejărilor obosiră de tot şi stătură în loc, pe când în acelaş timp Jianu şi Alexe fugeau ca vântul şi se perdeau cu totul din vedere a slujitorilor. După o alergare de încă o oră, fugarii ne mai având teamă că ar fi urmăriţi, se repausară puţin şi iar se puseră pe drum însă mult mai domol, şi nu se opriră până ce nu ajunseră la Drăgăşani unde cumpărară în pripă mai multe provizii şi plecară înainte.</p>
<p>— Bine ar fi stăpâne să mergem la via cu Foişoru, zise Alexe, fiindcă blestemaţii nu se vor mulţumi numai cu această goană, ci ne vor căuta şi p'aici şi d’or pune mâna pe noi, nu este cruţare.</p>
            </div>
<div type="chapter" n="9">           
   <head>IX.Viia cu foişorul.</head>
<p>\</p>
<p>Viia cu foişorul era pe vârful unui deal între mai multe alte vii; ea era înconjurată de o pădurice de arbori roditori, între care era şi un nuc gigantic, care prin înălţimea sa extraordinară domina toate lucrurile dimprejur. In stufoasele lui ramuri ingeniosul Alexe făcuse un fel de pod lat ca un pat pe care foile cele late îl ascundea atât de bine în cât chiar ziua ochiul cel mai ager nu l’ar fi putut descoperi. Acest pod aerian din care se vedea toate împrejurimile, fusese numit de către Alexe şi stăpânul său Foișorul.</p>
<p>Şeapte zile stătu Iancu suit în vârful acelui nuc și ascuns în foille lui, uitându-se pretutindeni să vază dacă se zărea cineva vrednic de îngrijurat; în aste zile nu văzu decât câte un om trecând furișat prin apropierea acelei vii și dispărând îndată. Alexe susținea că acei oameni cari lăsau drumul mare ca să treacă prin niște locuri neumblate nu puteau fi decât niscaiva spioni, dar Jianu nu-l credea.</p>
<p>—    Tu mă amețești cu nebuneștele tale bănuieli, și mă faci de'mi pierz vremea de surda, zise într'o zi Jianul ne mai putând suferi acel trai în vârful unui arbore, îți faci numai nălucă, și cu visurile tale mă faci să stau aici ca vai de lume par'c'aș fi o cioară în par. Cine știe ce creștini sunt ăia care trec p'aici să'și caute vr'o vită rătăcită, și tu îi ei drept poterași! Dacă nu te ascultam, eșiam în lume și până acum surioara mea era sau găsită sau răs-plătită prin mult sânge necurat.</p>
<p>—    Așteaptă și astă noapte, stăpâne, zise fidelul Alexe; ți-am spus că am văzut în Drăgășani multă poteră; n'a venit ea de florile mărului p'aici; un negustor vrednic de credință mi-a spus că ești căutat cu o mare stăruință. Mai așteaptă o noapte, că nu vin tătarii.</p>
<p>—    Bine, îți fac și astăzi pe voe, dar mâine, m'auzi tu, mâine <emph>Micu</emph>, să fie gata; ce face el? </p>  
<p>—    Este în bordeiul ghețăriei, unde nici dracu nu-l poate găsi.</p>
<p>—    Avem ceva arme?</p>
<p>—    Câte poftești; iată'le deasupra capului d-tale.</p>
<p>—    Dar focuri?</p>
<p>—    Destule</p>
<p>Pe când vorbeau ei d'al-de astea, se auzi în depărtare nechezături de cai. Alexe cum le auzi se uită și văzu înainte'i un nor gros de praf, și prin-trânsul o ceată de vr'o ope poterași călări îndrep-tânduse spre vie.  </p>
<p>—    Vezi, stăpâne, zise Alexe, visuri sunt astea? Armele sunt pline?</p>
<p>—    Adu-le încoa.</p>
<p>Alexe se supuse; în acel timp călăreţii se apropiară de vie, se despărţiră unii de alţii şi intrară în livede prin opt părţi diferite; după aceia ocoliră toată via, scotociră prin toate încăperile căsuţii şi a cramei, sondară pământul în mai multe locuri, doară să afle vr’o subterană ascunsă, și nedovedind nimic, se grupară sub nuc.</p>
<p>—    Ei bine, măi, zise unul care nu era altul de cât căpitan Duţă; ce ne hondronia nebunul ăla de Stroe că aci sunt omorîtorii bietului Mihale?</p>
<p>—    Apoi de, ştiu şi eu? răspunse unul; zicea că a văzut pe bahniţa de ţigan eşind din Drăgăşani şi viind spre partea asta de unde nu s’a mai întors.</p>
<p>—    A avut orbul găinilor; cine ştie pe unde a apucat el; aşa ne-a purtat ieri cu vorba şi ăl proclet de Dobre de ne-a făcut să’i scotocim şi să-i pârjolim odoroaga aia de casă din vale care ardea ca o clae de pae.</p>
<p>—    Mi-a ars casa ce’mi mai rămăsese, murmură Jianu la urechea lui Alexe strângându-şi cu convul-siune mânerul cuţitului; iată ce noimă avea lumina de astă noapte! Blestemaţi semănători de nenorociri, mult sânge trebue să aveţi ca să plătiţi toate nelegiuirile ce faceţi!</p>
<p>—    Mi se pare că d’acolo, replică un poteraş, giolirăm mai deunăzi pe frumuşica ăia, care acum stă în braţele Cârc-Serdarului ca o mieluşea.</p>
<p>—    Da, d’acolo; însă Stoica s’a purtat foarte prost cu noi şi nu ne-a răsplătit cu nimic că i'am pus în labă o bucățică aşa de aleasă. Dacă nu eram eu, făcea zâmbre el şi acum şi nici nu s‘ar fí dedulcit de mândreţele ei încă multă vreme. A avut părciu dracului noroc cu mine că am făcut-o meluşea tur-nându-i în apă un prăfuşor ce am dela un neamţ, şi am adormit’o ştii colea cum e bine; şi cu toate astea nici o răsplătire ; nici benghiu, nici lăscăioară !</p>
<p>—    Mi se pare că bătrânul berbant s’a săturat.</p>
<p>—    Mi-a făgăduit-o mie drept răsplată când îi voiu aduce capul afurisitului ei de frate.</p>
<p>—    Dar bine, de unde vrei să-l ei măi Duţă?</p>
<p>—    Ei, Ei! dracu nu face biserici; îl uimesc eu şi pun ghiara şi pe dânsul.</p>
<p>—    Dar dacă fata nu te vrea mă?</p>
<p>—    Ce e? dar ai uitat praful ştiut? Nădăjduesc că mâine, de şi nu prea e în toate minţile ei, cu ajutorul acelui praf o să-mi ajung la scop.</p>
<p>—    O să ajungi în peşterile iadului, strigă din văzduh o voce teribilă şi numai decât o detunătură de armă întrerupse această convorbire desfrânată, şi unul din cei opt poteraşi, acela ce vorbise cu căpitanul, căzu mort la pământ.</p>
<p>—    Ce este asta? strigară poteraşii înspăimântaţi.</p>
<p>—    Asta va să zică, strigă Jianul, pe care mânia îl făcuse îngrozitor; asta va să zică că acel ce s’a atins de sora lui Jianu nu moare pe căpătâiul său.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte descărcă încă două pistoale ce ţinea în ambele mâini şi mai răsturnară la pământ încă doi poteraşi înainte d’a lua ceilalţi armele. Când Jianu descărcă pentru a treia oară o carabină cei-i pusese în mână Alexe, podinile foişorului se sbu-ciumară de o sguduitură neaşteptată, însă salva de focuri cu care răspunse inamicii lui nu lovi de cât lemnul de sub picioarele lui sau foile ce flutura în jurul său pe când Iancu da numai la ţintă în carne vie. Această luptă inegală la număr şi posi-țiuni dură mai mult de o jumătate oră până ce în fine posiţia învinse numărul, căci nu rămase viu din poteraşi nici unul decât căpitanul. Acesta văzându-se rănit şi stropit de sânge, o luă d’a fuga ca să se întoarcă cu ajutoare proaspete şi plecă pe aici în colo mai iute de cât venise. In timpul acesta Alexe, care fără obosire nu încetase d’a umplea armele, zise:</p>
<p>—    Ei acum, stăpâne, zic şi eu s’o luăm iute la sănătoasa, căci altminteri nu este scăpare; poteraşii ruşinaţi de afrontul ce le-am făcut, se vor întoarce îndată, şi atunci pace.</p>
<p>Jianul găsi că robul său avea dreptate, şi numai de cât se dete jos din arbore, scoase pe Micu şi pe tovarăşul său din hrubă, şi atât el cât şi Alexe îşi umplură brânele cu pistoale şi desagii din faţa şelelor cu umpluturi de puşcă şi merinde, şi plecară în goana cailor pe aici încolo, îndreptându-se în munţi, în direcţiunea Govorei.</p>
<p>După ce merse mult şi bine mai mult de două ceasuri şi se văzură intraţi în stufişul pădurilor ce îmbrăcă pe atunci muscelele situate în poalele munţilor, Iancu intră într’un bunginiş şi apoi se opri în loc şi zise credinciosului său rob:</p>
<p>—    Ei acum Alexe, iată-ne în pădure; ce ne facem noi? încotro gândeşti tu să apucăm ca să dăm de Mereanu, şi de ceata lui?</p>
<p>—    Maria ta, Dumnezeu te-a înzestrat cu înțelep-ciune şi minte multă, răspunse ţiganul, dar câte odată e bine ca cei mari sa asculte şi graiul celor mici, căci poate o brodi şi ei vreo prostie care să fie de vr’un folos.</p>
<p>—    Eu tocmai d’aia te-am întrebat pe tine ca să-ţi dai şi tu părerea.</p>
<p>—    De! răspunse Alexe scărpinânu-se în în cap, eu din prostia mea zic că mai înainte de a o lua rasna spre codru ca să te faci haiduc, d-ta cojco-gea boeru, bine ar fi ca mai întâi să dăm o raită până la Târgu-Jiului spre a da ochi cu al de sa-meşu Vasile Moangă, ca bun om de sfat mai e creştinu ăla şi mult te iubeşte.</p>
<p>—    Gândeşti tu că aş face bine? întrebă Iancu cam pe gânduri.</p>
<p>—    Imi pun capul pe tocător, că el o să-ţi dea un bun sfat.</p>
<p>—    Dacă e aşa, aşa sa fie, aide pe Ia Târgu Jiului; şi apucară spre soare apune pe sub poalele munţilor şi peste muscele pe drumul ce duce spre Bistriţa şi Polovraci.</p>
<p>Peste o oră dela plecarea lui Jianu, se întoarse căpitanul Duţă urmat de o sută din ai lui, dar nu găsi nimic alt de cât cadavrele camarazilor lui.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">             
<head>X. Sfatul conspiratorilor</head>
<p>Pe când căpitan Duţă şi poteraşi săi întorceau toate cu josul în sus prin via Jianului şi răscoleau pământul şi desrădăcinau butaşii din vie, doar să dea de tainiţile Jianului, amărâtul june alerga spre soare apune urmat de credinciosul său rob în goana şoimuleanilor lor, care sburau ca vântul peste dealuri şi văi, peste câmpii şi prin codri, nesocotind greutatea drumului, repeziciunea coastelor, adâncimea gârlelor sau furioasa iuţime a torentelor.</p>
<p>Pe când mergea astfel fără contenire şi fără să se gândească la trudirea trupului său, ori la bătrâneţea ţiganului ce îl urma, sau la oboseala celor doi cai ce îi purtau, iată că vremea se strică, tunetul începu să bubue, fulgerul umplu aerul cu nenumărate săgeţi electrice, cerul se întunecă, şi peste toate astea mai sosi şi noaptea, neagră şi cobitoare; el însă nesocotind întunericul care din ce în ce se îndesea, singurătatea locurilor, drumul cel rău care la fie ce pas era presărat de obstacole şi pr[pastii ucigătoare, înfruntând turburarea elementelor care din ce în ce se înfuriau, bubuitul tunetului ce cle-tena pământul, licărirea neîntreruptă a fulgerilor ce îi orbea ochii, vântul ce începuse să sufle cu atâta putere în cât paltinii se îndoiau şi fragii se rupeau, producând nişte trăsnete sinistre; el zic pe când natura întreagă şi groasnicile elemente se luptau între ele cu o furie cruntă, fugea ca un nebun, urmat într'una de fidelul Alexe care gâfăia de osteneală dar nu se îndură să rămâe în urmă, fugea fără să se gândească că la fie ce pas putea să-şi frângă gâtul dacă s’ar fi isbit de vre un obstacol nevăzut, sbura ca nălucă fără să se teme că la fie-ce pas putea să cadă în vreo prăpastie fără fund!</p>
<p>Cai erau plini de asudeală, ploaia udase oamenilor veştmintele până la piele, frigul le amorţise oasele, fulgerile le luase văzul, în cât nu mai puteau zări nimic, şi cu toate acestea amândoi fugeau mereu fără de contenire, fără răgaz, şi lucru de mirare fără să paţă nimic! Abia a doua zi când se luminară de ziuă şi zări în depărtare purpuria auroră scăldându-se în apele Olteţului, atunci Jianu se opri pe loc, intră în făgetul unei păduri seculare lăsă calul să pască iarbă cea fragedă, şi el se reazemă cu spatele de tulpina unui copac, fără să-i pese de ploaia ce curgea ca-şi cum ar fi turnat cu găleata. Alexe văzând că stăpânu său-se opreşte şi descalecă, făcu şi el ca dânsul, lăsă calul să pască, şi se adăposti şi el sub desul frunziş al unui copac, şi îşi aţinti privirile cu curiozitate şi nelinişte spre stăpânul său care, de şi se găsea, încă viu şi printre vieţuitoare, dar cu mintea era transportat în altă lume, era transportat într’o lume de închipuiri!</p>
<p>Peste o oră ploaia încetă, norii se risipiră, soarele apăru vesel şi călduţ din dosul unui muscel, şi în mai puţin de o oră căldura zvântă şi iarba, şi pământul şi hainele celor doi călători. Atunci se mai însenină o leacă şi faţa lui lancu şi începu şă mai simtă că încă era om şi pe pământ.</p>
<p>După ce se mai desmorți o leacă, Alexe scoase din desagele calului său câteva merinde, le întinse pe iarbă verde la rădăcina copacului ce adăpostea pe stăpânul său, şi o ! minune văzu cuprins de mare mirare că Iancu începu să mănânce mai întâiu maşinal şi fără nici o grabă, dar pe urmă ca oare care poftă; atunci începu să mănânce şi el. Peste vreo trei ore de odihnă ambii călători trecură Ol-teţul prin vad ceva mai în jos de Polovraci şi merse înainte, de astă dată mult mai domol.</p>
<p>Pe la nămezi când se afla în vârful unui muscel, zăriră în fundul unei vâlcele largi un râu îndestul de mare care curgea necăjit printre două maluri foarte largi, şi dincolo de râu zări oglin-dindu-se în apele sale un sat mare şi cu case mândre; erau pe coasta ce domină Gilotrul şi zăreau satul Petreşţi.</p>
<p>—   Măi Alexe, ce zici tu nu e aşa că bun sunt eu de haiduc? de mine nu se lipeşte nici ploaea, nici frigul, nici osteneala nimic, spune-mi acum ce să facem? să ne scoborâm în sat ori să cotim pa’lături ? întrebă Jianu pe credinciosul său.</p>
<p>—   De! stăpâne, ştiu şi eu? răspunse ţiganul pe gânduri; satul e mare, hanul din marginea satului îl ţine un cochint care’şi dă coatele cu slujitorii Grecilor, iar serdar Stoica e prieten cu dânsul.</p>
<p>—   Nu cred să fi aflat cei după aici ceva despre noi, căci caii slujitorilor nu pot să fugă ca caii noştri.</p>
<p>—   Nici nu încape vorbă; dar poate să ne vadă şi să pue potera în urma noastră dacă s’o întâmpla să vie după noi.</p>
<p>—   Dacă e aşa să ne scoborâm o leacă în jos.</p>
<p>—   Cum crezi D-ta cucoane, răspunse ţiganul; dar mi se pare că tot D-ta spuneai că porecliţii de cochinţi au împănat preajma satului Vladimir care cade tocmai la stânga noastră cu o leotâ de lefegii cu nasuri de prepelicari.</p>
<p>—    Atunci să mai suim puţin spre creerii munţilor.</p>
<p>—    Aşa’i mai bine.</p>
<p>—    Numai dacă vom găsi vre un vad bun.</p>
<p>—    N’avea grijă că cunosc eu bine locurile pe acolo mă duceam eu la moşie cu răposatul coco-nul tatăl D-tale, D-zeu să-l odihnească, mai nainte d’a vinde munţii din Gorju.</p>
<p>—    Ia ascultă măi Alexe, vezi tu un om scobo-rându-se pe cealaltă coastă şi mergând drept spre vad ca să vie încoa?</p>
<p>—    Da, cocoane răspunse Alexe, punând o mână în dreptul ochilor, da zăresc o mogâldeaţă care mi se pare că vine încoa.</p>
<p>—    Nu cunoşti cine e acea mogâldeaţă?</p>
<p>—    Ei, păcatele meleî dar de unde să o cunosc? mai am eu ochii de şoim d’acu trei-zeci de ani?</p>
<p>—    Ia te uită, bine de tot.</p>
<p>—    Ia stăi că parcă mi se limpezeşţe văzul. A! a! acu s'a mai apropiat; da mi s’a luminat cât se poate de bine ochii; ştii stăpâne că parcă’l cunosc cine e? M'aş prinde că este alde boeru Tudor Vladimirescu.</p>
<p>—    Și mie tot așa mi se pare. </p>
<p>—    El este; ai dreptate cucoane, bun ești de haiduc. </p>
<p>—    Ciudată treabă! îl credeam dus spre ţara Muscălească.</p>
<p>—    S’o fi întors?</p>
<p>—    Nu se poate; răspunse Iancu pe gânduri;, trebue să fie alt ceva la mijloc. Mie îmi vine să-l strig ca să nu intre în sat.</p>
<p>—    Nu-l striga că uite-l trece pe lângă ban fără să se oprească şi vine întins spre noi.</p>
<p>—    Dacă e aşa să-l aşteptăm.</p>
<p>—    Ia intră D-ta colea în dumbravă ca să nu ţe vadă pustiul de hangiu, care uite a eşit în prag; ascunde-te, aşa te rog, că-i ţiu eu calea.</p>
<p>—    Bine, numai să nu-l perzi din vedere.</p>
<p>—    N’avea grije.</p>
<p>Peste un sfert de oră Tudor Vladmirescu, (nu greşise ţiganul) se afla în vârful dealului de dincoa în apropiere de Alexe, care cum ’l văzu, în loc să alerge întru întâmpinarea lui, căci fostul logodnic al nenorocitei Ancuţe cunoştea în destul de bine pe robul Jianului, dădu busna în pădure ca să vestescă pe stăpânul său care zăcea adâncit în negre gânduri întins, pe iarbă verde cu faţa în sus la rădăcina unui copac stufos.</p>
<p>Când văzu pe plănuitul său cumnat că ese din pădure aproape faţă în faţă cu dânsul, Tudor rămase în loc uimit şi scoase o exclamaţie de mare surpriză.</p>
<p>—    Ah! ce norocită întâmplare! strigă el voios după ce se desmetici puţin; se vede că D-zeu vrea ca să isbutim, dacă o dată ne înlesneşte îndeplinirea a tot ce vrem şi ne scoate în cale tot ce dorim. Veneam să te caut frate, fíe numele Domnului bine cuvântat că mi te-a scos în cale.</p>
<p>—    Tudore, strigă Iancu cu o intonare foarte ciudată, tu ziceai că te duci unde-va şi mi-ai făcut nişte strajnice jurăminte.</p>
<p>—    N’am uitat ce ţi-am spus şi nu voi călca ce am jurat; dar până una alta aide cu mine.</p>
<p>—    Unde? întrebă Iancu din ce în ce mai po-somorît.</p>
<p>—    Acolo unde ne aşteaptă, unde vream să te duc după ce te-aş fi găsit.</p>
<p>—    Nu merg nicâeri cu tine dacă o dată nu te-ai ţinut de cuvânt.</p>
<p>—    Cine ţi-a spus că nu m’am ţinut şi că n’am de gând a mă ţine mai bine de cât te aștepțit tu.</p>
<p>—    Nu ştiu, nu te cred, te las sănătos.</p>
<p>—    Dar bine ce e asta? vrei să pleci?</p>
<p>—    Da.</p>
<p>—    Dar pentru ce?</p>
<p>—    Pentru că vreau să ajung unde am plecat.</p>
<p>—    Dar unde ai plecat? e o taină?</p>
<p>—    Ba nu, eu nu mă feresc de nimeni şi de nimic; mă duc la Târgu Jiului la Vasile Moangă.</p>
<p>—    Adevăr grăieşti?</p>
<p>—    Nu ştiu ce e minciuna.</p>
<p>—    Dacă e aşa, aide cu mine, căci şi Vasile e acolo în numărul ce ne aşteaptă.</p>
<p>—    Nu minţi?</p>
<p>—    Ca şi tine zic şi eu: nu ştiu ce e minciuna,</p>
<p>—    Dacă e aşa aide.</p>
<p>Zicând aceste cuvinte întoarse spatele părţii spre care mersese pân’aici, se întoarse Înapoi pe unde venise, lăsă satul la stânga şi sui muscelu din faţă pe o potecuţă croită pe coastă ceva mai în deal de drumul mare, urmat de Iancu şi robul lui. După ce se văzură sus, apucară pe drunuţleţul ce şerpuia prin pădurea ce acoperea culmea dealului, îndreptân-du-se spre miez de noapte, merse în preț de mai bine de două ore; după aceia se scoborâră într’o vale adâncă, şi strâmtă, trecură o apşoară ce se vărsa în Gilort, merse cât-va pe marginea ei; apoi suiră şi coborîră încă vr-o două muscele şi când se coborîră a treia oară se găsiră în valea Jiului la o depătare d’o oră mai sus de Târgu-Jiului, nu departe de satul Sâmbotin.</p>
<p>Ajungând într’acel sat trase la moş Popa care se rudea cu Tudor, descălicară ca să-şi odihnească caii şi să mai îmbuce ceva, şi după ce mâncară şi se înoptă bine, încălecară din nou şi plecară tot câte trei mergând întins spre drumul mare din poteca Vulcanului. Ceva mai în vale de trecătoarea care azi se numeşte Păişul, se află schitu Lainici; dincoa de schit pe la începutul acestui secol erau împrăştiate ici colea câteva căsuţe cocoţate pe vârful dealurilor şi câteva ferestre înfundate în câte un jghiab de râuleţ. O căsuţă mai ponosită ca toate era aşezată la o mică depărtare de un fierăstrău, în fundătura mătcii unei apşoare. Acolo se opriră călătorii noştri, şi după ce descălecară şi lăsară caii în seama lui Alexe, intrară în tindă şi de acolo în singura cămăruţă ce avea casă; fără să-şi anunţe sosirea prin vre un semn. Zece inşi se aflau într’acea cameră stând pe lăviţele ce erau înşiruite pe lângă pereţi. Din aceste zece persoane doi erau bătrâni, cinci în puterea vârstei şi trei nişte băeţandri. Ei vorbeau între ei cu aşa mare animaţie încât numai scârţâitul uşii îi făcu să bage de seâmă c’a intrat cineva înăuntru.</p>
<p>Auzind acest sgomot se vede neaşteptat, câte zece tresăriră ca şi cum s’ar fi temut de vr’o primejdie, dar după ce văzură chipurile celor ce intrase, feţele li se luminară de o bucurie nespusă şi începură să scoată din piepturi esclamaţii vesele şi sgomotoase.</p>
<p>—    Bine a-ţi venit sănătoşi, strigară toţi din toate părţile, strângând cu bucurie mâinile celor ce sosise.</p>
<p>—    Bine v’am găsit sănătoşi, răspunse Jianu, strângând la rândul său mâinile ce i se întinsese.</p>
<p>—    Dar iute aţi mai venit vericule? esclamă unul din cei mai învârsiiţi  care se numea Ion Talaman,moşnean tocmai din satul Cloşani, care era amic bun eu Tudor.</p>
<p>—    Iute, răspunse Tudor, căci întâmplarea m’a ajutat să fac drumu mai puţin de jumătate.</p>
<p>—    Noi vă aşteptam pe mâine seară, zise un anume Ion Iosan, tot din satul Cloşani.</p>
<p>—    A vrut D-zeu să întâlnesc pe fratele lancu în drumul mare, mai să intre în satul Petreşti spre a se duce la Târgu-Jiului.</p>
<p>—    Te vestise cineva fiule? întrebă unul din bătrâni care nu era altcineva decât Vasile Moangă.</p>
<p>—    Veneam la D-ta boerule, răspunse scurt lancu Jianu.</p>
<p>—    La mine ? va să zică ştiai, ai aflat că s’a apropiat ceasul cel mare?</p>
<p>—    Ba nu ştiam nimic; credeam că s’au amânat lucrurile până la venirea fratelui Tudor de unde pornise, şi veneam pentru altceva.</p>
   <p>—    Tudor a fost şi a venit şi are să se mai ducă negreşit unde a făgăduit; el era chiar să plece eri. Insă mai înainte de pornire, noi ăştia bătrânii am dat cu socoteală că ar fi mai bine ca mai Înainte d’a pleca să ne sfătuim şi să ne înţelegem asupra a tot ce va face el acolo şi noi aci în lipsa sa.</p>
   <p>—    Daca e vorba de sfat şi de înţelegere; răspunse lancu, eu nu mă împotrivesc nici mă dau în lături; să ne sfătuim, adăogă Jianu aşezându-se p’o laviţă lângă un tânăr anume Radu Miu, tot amic d’ai lui Tudor.</p>
<p>—    Ei fraţilor, zise celalt bătrân care se numea Ioniţă Creţescu, a venit vremea să ne deschidem inimele şi să ne dăm gândurile pe faţă; aide să spunem fiecare gândurile noastre, scopurile noastre şi să ne dăm la iveală mijloacele prin care să isbu-tim a goni pe străin din ţară. Sunt trei păreri, una a tânărului Tudor Vladimirescu, alta a vărului Va-sile Moangă şi după cum mi s’a încredinţat mai ar avea şi fratele Iancu Jianu o a treia părere. Să începem cu şiart ca să ieşim cu şiart la bun sfârşit: începi mai întâi D-ta fiule Tudore ca cel mai tânăr, apoi spue ce are pe inimă fratele Iancu şi in sfârşit să glăsuiască cel mai bătrân şi mai ispitit adică vărul Vasile Moangă; sunteţi bucuroşi.</p>
<p>—    Bucuroşi, răspunse cei trei numiţi de bătrânul Creţescu.</p>
<p>—    Incepeţi dar; mai întâi d-ta Tudore.</p>
<p>Tudor Vladimirescu se sculă în picioare lin şi aşezat, si cu o voce mai întâi domoală şi apoi din ce în ce mai tare, vorbi în chipul următor:</p>
</div>
<div type="chapter" n="11"> 
<head>XI. Fă-te cu dracul frate</head>
<p>—    Fraţilor, strigă Tudor cu o voce răsunătoare; domnia Grecilor a ajuns să fíe nesuferită de toată suflarea româneassă, căci asupririle şi apăsarea lor a trecut peste orice hotar. Cuţitul a ajuns la os și răbdarea la margine ; nu mai e de suferit. Un ţipăt de desnădejdie sfâşie văzduhul dela Cemeţi până la odăile Brăilei şi dela capul lui Crai până la cetatea Turnului.</p>
<p>«Trebue să dăm ascultare acelor ţipete căci sunt ale fraţilor noştri. Nu mai e dreptate, nu mai e lege, nu mai e ocrotire, căci pe toate ni le-au hrăpit ciocoii venetici, Grecii şi slugile lor. Să ne deschi-dem urechile ca să auzim plângerile sărmanilor prigoniţi de lăcomia ciocoilor cari i-au izgonit din co-prinsul avutului părintesc; să ascultăm vaetele văduvelor sărăcite de strâmbătatea ciocoilor; bocetele bătrânilor gârboviţi sub apărătoarele sarcine ce le-au aruncat ciocoii pe grumaji şi ţipetele copiilor des-moşteniţi de avutul părintesc. Moșiile moşnenilor s’au dus din mâinile lor ca să lățească moşiile cio-coilor, avutul târgoveţilor şi al boierilor se scurge numai ca să îmbogăţeescă pe ciocoi. Nici viaţa noastră şi a celor iubiţi de noi nu mai e cruţată! Mamele ne sunt ne-cinstite, surorile hrăpite, fiicile nenorocite numai şi numai de Greci, adică de ciocoi şi de uneltele lor. Părinţii ne sunt luaţi la pod-vezi, fraţii la beilic, copii la cisle unele mai ne drepte ca altele. Strâmbătatea ne prigoneşte cu amarnicie, jaful şi hoţia pe faţă în numele legei ne copleşeşte piepturile, şi când nu mai poţi, când îndrăsneşti să te plângi de ciocoi, atunci în loc de dreptate capeţi bătae, schingiueli, chiar moarte. O asemenea stare de lucruri nu mai poate să dăinuiască. Nu.</p>
<p>—    Nu, strigară toţi asistenţii în cor.</p>
<p>—    Nu este fiinţă de român care să nu sufere câte ceva, care să nu fie asuprit în drepturile sale. Nici chiar boerii pământeni; ce zic eu; nici chiar sfintele locaşuri nu mai sunt cruţate.</p>
<p>—    Aşa e strigară iarăş într’o voce cei de faţă.</p>
<p>—    O singură mântuire a rămas pentru bietul Român, adică ca să moară şi să să scape; dar Românul nu vrea să moară, nu vrea ca numele său să piară din cartea neamurilor, căci se simte îndestul de verde și vânjos.</p>
<p>—    Aşa e.</p>
<p>—    El vrea să trăiască, să se întemeieze ca mai nainte, să sboare în nemărginirea veacurilor, falnic ca şoimul în nemărginirea văzdului, înfruntând ori-ce primejdii şi ori-ce duşman.</p>
<p>—    Aşa e.</p>
<p>—    Ca să scape însă trebue să-şi scoată mâinele din sân, să se pue pe muncă, să se aşeze Român lângă Român, cot lângă cot, şi să sufle numai o dată dar vârtos, şi de bună seamă străinii, duşmanii şi asupritorii săi vor zbura ca şi pleava înaintea suflării vântului.</p>
<p>—    Aşa e.</p>
<p>—    Aşa e, darea să fie aşa trebue să ne hotârîm a ne scoate mâinele din sân, să ne hotărîm a lăsa teama la o parte, să eşim cu bărbăţie şi cu fruntea în sus în faţa sfântului soare ca să ne punem unul lângă altul, cum zisei: cot lângă cot, fără frică de duşmani, şi să ne înduplecăm a sufla ca să sboare pleva cochinţilor.</p>
<p>—    Să eşim strigă iarăşi mulţimea din ce în ce mai electrizată de entuziasmul produs de cu-vintele lui Tudor.</p>
<p>—    Românul nu e codaciu, urmă Tudor din ce în ce mai înflăcărat de propriele sale cuvinte; codaci să nu se găsească în rândurile Românilor.</p>
<p>—    Nu se vor găsi, strigară sărind în picioare toţi cei de faţă.</p>
<p>—    De îndată ce o suna buciumul de isbândire, toţi să sară în picioare şi toţi să alerge unde-i chiamă datoria.</p>
<p>—    Vor alerga, strigară, zece voci deodată.</p>
<p>—    Ia îngăduiţi puţin, zise Iancu cu voce lină sculându-se încetinel în sus, căci este de trebuinţă să ne lămurim puţin. Să gonim pe Greci şi pe ciocoi, nimic mai bine şi mai drept, căci au ajuns o nă-pastie de nesuferit ; într’această privinţă nu mai încape vorbă nici îndoială la mijloc; dar a-i goni cu folos, cu nădejde de isbândă, fără teamă că se vor întoarce, aci stă toată greutatea. Aş vrea să ştiu frate Tudore cu cine şi cu ce vrei să goneşti o gloată de peste 10.000 de cochinţi care au în mână puterea, visteria ţărei şi pe toţi slujitorii şi oameni armaţi câţi bruma au mai rămas. Cine gândiţi că poate să dovedească nişte oameni atât de mulţi şi atât de puternici care se ajută unii pe alți ca toţi făcătorii de rele?</p>
<p>—    Noi toţi Românii care nu suntem nici zecimi şi nici sute de mii, ci mai bine de un milion.</p>
<p>—    Cu ce? aveţi bani? aveţi arme?</p>
<p>—    Ba nu, dar avem braţe, braţe multe şi voinice, strigă Tudor cu necaz.</p>
<p>—    Braţe nefolositoare şi de nici o treabă în mâinele cărora Grecii n’au lăsat nici măcar câte o custură de cuţit.</p>
<p>—    Le-au lăsat coasele şi crăcile copacilor din codru, care la vreme de primejdie pot să se schimbe în arme foarte primejdioase.</p>
<p>—    Înaintea puştelor (tunurilor) tufeciilor şi a flintelor (puştele) arnăuţilor, domneşti, coasa şi ciomagul nu sunt bune de nimic; dar chiar d’ar fi de unde bani? Omu e om care cere de mâncare ca ori ce dobitoc; el când îşi va lăsa casa şi nevasta ca să-şi ia ochi de fiară spre a merge în lungul lumii ca să scape ţara de Greci, va cere de mâncare dela povăţuitorii săi. De unde bani casă cumperi zacherale?</p>
<p>—    Voi găsi eu.</p>
<p>—    Să ne închipuim că găseşti; atunci trebue o căpetenie iscusită şi ispitită în ale războiului; de unde să scoatem acea căpetenie?</p>
<p>—    Ţi-o găsesc eu şi p’acea căpetenie, răspunse Tudor din ce în ce mai întărâtat de vorbele Jianului care din nenorocire nu prea îngăduia replică.</p>
<p>—    De unde? întrebă iarăşi Iancu şi tot cu acel ton lin şi neturburat: dintre Români?</p>
<p>—    Dintre Români? dintre cine o fi, ce-ţi pasă?</p>
<p>—    Imi pasă prea mult, căci dacă ar fi căpetenia ce nădăjdueşti să ne aduci ca şi banii în care te bizueşti’ atunci e altă căciulă, se schimbă lucrurile. Tu ai fost în Rusia Tudore, şi vrei să te mai duci, ai slujit sub Muscali câtă-va vreme şi vrei să mai slujeşti; ai căzut chiar de acum în cursa lor cea amăgitoare; fereştete de ei frate, fereşte-ne ţara de cursa lor, că nu este făcută ca să ne crească. Banii şi căpitanii lor nu ne trebue.</p>
<p>—    Adevărat, aşa e, murmură între ei asistenţii: bani şi căpenii dela străini nu ne trebue.</p>
<p>—    Ca să scăpăm de străini prin străini e tot una cu a eşi dela un stăpân ca să ne băgăm la altul; străinul e tot străin, fără dor şi milă.</p>
<p>—    Muscalul e d-o lege cu noi.</p>
<p>—    Şi Grecul e de o lege cu noi şi vezi ce păţim de la el?</p>
<p>—    Rusul e bogat, şi are împărăţie mare şi puternică.</p>
<p>—    Cel mare şi puternic e cel mai lacom; bagă de seamă să nu păţim ca broasca din poveste care schimbă pescarul (o pasăre) cu cocostârcul care e îndoit mai lacom şi mai hrăpitor. Muscalul e bogat şi puternic, dar cu toate acestea astă bogăţie şi putere nu l-a împiedicat d’a înghiţi ţara Tătă-rască, ţara cerchezească şi o parte din ţara Leşească. Bagă de seamă, ţara Românească, deşi desăditâ şi amărîtă, totuşi este bogată şi vrednică de râvnit. Ea e calea spre Ţarigrad, şi Ţarigradul de mult este oraşul, cel prea dorit de către Ţarii Rusiei. Mai bagă de seamă încă ceva. De multă vreme țara Grecească e în fierbere. şi Grecii cei bogaţi furnică pe toată fața pământului şi îşi dau toate silinţele putincioase casă se ridice lumea împotriva Turcilor. Rusia și mai ales Basarabia care fu răsnită de so-ra noastră Moldova mai deunăzi este cuibul tu-turor uneltirilor răsvrătitorilor Greci care se adună, se chibzuesc şi se înarmează sub ochii şi cu a-jutorul Muscalilor. Dacă ţara Grecească o dobândi scăparea şi neatârnarea, şi dacă Grecii d’aici or rămânea până atunci mari şi tari la noi, aici rămân şi nu-i mai scoatem cât aminul, iar dacă Mu-scalii se vor îndupleca să ne dea mână de ajutor în-potriva Grecilor, să ştii că avem să fim şi mai a-marnic păcăliţi, căci ei cu Grecii sunt înţeleşi pe sub mână, şi vor face tot ce le va sta prin putinţă ca Grecii să înainteze şi să se întărească în loc ca să dea înapoi, căci Muscalii vor nimicirea Tur-lor prin Greci, iar nu a Grecilor prin Români. Aduceţi-vă aminte de toate câte se petrecură aici pe vremea răscoalelor Franţujiior şi a răsboaelor lui Napolion, cu Grecii lui Rigas, a lui Scufas şi a nebunului Anastasie Cristopolu, şi feriţi-vă cât puteţi d'a le mai vedea proftorindu-se de astă dată prin îndemnul și înflăcărarea Muscalilor. Feriţvă fraţii mei de muscali, că ei vor să se facă stăpâni şi peste Turci şi peste noi toţi câţi ne găsim aşezaţi pe pământul dintre graniţa lor, iar nu să ne facă pe noi mari şi tari stăpâni pe pământul nostru. Ei vreau nimicirea iar nu mărirea noastră, ei vor şă ne smulgă din ghiarele Turcilor ca să intrăm în ghiarele lor. De Turci vrând D-zeu o să scă-păm, căci ei slăbesc pe fie-ce zi până ce vor peri cu sunet, iar când am încăpea pe mâinele Muscalilor, vai de noi va fi că nimeni nu ne va scăpa.</p>
<p>—    Dacă e aşa care sunt gândurile tale şi pentru ce mă trimiteai cu aşa stăruinţă în ţara Muscălească? întrebă Tudor mai domolit, cum e orice om când simte că credinţele lui sunt sdruncinate.</p>
<p>—    Eu te-am îndemnat să te duci la Muscali ca să înveţi a te răsboi, şi pe urmă să te întorci între noi peste cinci şease ani înzestrat de cunoştinţele trebuincioase ; căci eu cred că Românii nu se pot mântui decât numai prin Români, şi numai prin luptă desnădâjduită.</p>
<p>—    M’am dus te-am ascultat, sunt, cinci luni de când am plecat, şi acum m’am întors înapoi ca să aflu dela voi ce mai e de făcut.</p>
<p>—    Ce treabă mi-ai făcut cât ai stat acolo ?</p>
<p>—    Am făcut ce mi’aţi zis, am intrat în oastea muscălească; chiar şi acum fac parte din ea.</p>
<p>—    Ce ai ajuns ?</p>
<p>—    Juncar.</p>
<p>—    E prea puţin, n’ai avut prilejul ca să înveţi multe lucruri ; nu poţi încă să fii căpetenie de oşteni ispitit.</p>
<p>—    Aşa e, ai dreptate; o să mă duc înapoi, dar după ce oi învăţa meşteşugul răsboiului ce voi face?</p>
<p>—    Când lucrurile vor fi gata, te vei întoarce înapoi, te vei pune în fruntea falangelor ce te vor aştepta adunate gata, şi pe urmă vei sbura la biruinţă.</p>
<p>—    Frumoase sunt toate astea ce-mi spui tu, frate Iancule, răspunse Tudor, frumoase vise hrăneşti tu, frumoase şi vrednice de un Român bun ca tine, dar cum crezi că se va aduce la îndeplinire ? în ce chip crezi că se va putea pune în lucrare ?</p>
<p>—    A! m’ai întrebat în sfârşit? ei de aci încolo trebue să’mi spun şi eu părerile mele; faceți dar bine de staţi pe loc şi să mă ascultați cu răbdare şi îngăduială.</p>
<p>Toţi cei de faţă se aşezară pe lăviţele lor, şi Iancu Jianu începu să grăiască în chipul următor:</p>
<p>—    Fraţii mei, tot ce a zis Tudor despre Greci sunt adevărate; cuţitul a ajuns la os şi răbdarea este peste poate. Grecul e osândit; trebue să piară, să se ducă,însă cnm ? aci e toată greutatea.  Grecul e mare, puternic, bogat şi ajutat de ciocoi, adică de coada de secure, de Românii grecotiţi, pe când noi suntem mici, slabi şi săraci; a ne lupta cu ei cum se găsesc şi cum ne găsim noi azi, şi a trage nădejde de isbândă, e peste poate. Trebue să’l micşorăm pe el şi să ne mărim pe noi, să-l sărăcim pe el şi să ne îmbogăţim pe noi.</p>
<p>—    Bine grăeşti, dar cum şi în ce chip ? esclamă Tudor cu ironie.</p>
<p>—    Urmând calea bătătorită de strămoşii noştri care din codru ajunsese să facă a se cutremura chiar vodă în palatul său.</p>
<p>—    Prin haiducie esclamă Miculescu care era de faţă.</p>
<p>—    Da prin haiducie, căci pentru cel apăsat şi nedreptăţit toate armele sunt bune şi folositoare. Numai prin haiducie în starea care ne găsim mai putem îmbărbăta sufletele amorţite, mai putem deştepta pe cei adormiţi, mai putem slăbi pe împilatori. Goana din codru, goana de moarte împotriva spurcatelor lipitori streine care ne-au subt nu numai sângele, ci chiar măduva din oase, goana fără preget şi fără de ertare, goana de acea care să-i înţepe din toate părţile, să-i sângere mereu, să le pricinuiască durerile cele mai usturătoare şi sădească în inimile lor necazul cel mai turbat, fără măcar să aibă putere de a-şi isbândi, acesta este răsboiul prin care cel slab poate dovedi pe cel tare şi puternic. Să-l silim de a se lovi pept în pept cu duşmanul necunoscut, aceasta e singura noastră scândură de scăpare, acesta e arma cu care ne putem sluji deocamdată. Cine n’ar vrea lupta cea mare? Românul e făcut să se bată în câmpie deschisă, dar dacă nu se poate, dacă nu suntem încă pregătiţi, dacă mai trebue un răgaz de câţiva ani, ce vreţi ca într’astă vreme să stăm cu mânele în sân, ca duşmanul să se întărească din ce în ce mai mult şi să ne îngenunche şi mai rău? Nu, fraţilor, am face o greşeală. E o nenorocire că mulţimea Românilor e adormită până într’atâta în cât nu mai poate să se desmorţească ca să vază ce grozăvii se petrec împrejurul lor; e o nenorocire pentru neamul nostru că a ajuns în acea stare de amorţire în cât mai că nu simte durerea, rănilor ce pe fiece zi le pricinuesc asupritorii lor. Insă nu e un cuvânt că dacă cei mai mulţi din Români nu mai pot să se ridice ca să sfărâme capul şearpelui ce le suge sângele, cei puţini cari au puţini cari au voinţă şi putere de a-i face cel mai mare rău putincios, să’l lase în pace fără a-l supăra. Dacă eu am putinţă şi voinţă de a sdrobi ace! şearpe înveninat, eu îl sdrobesc de acum fără să mai aştept o deşteptare abştească care poate n’are să sosească nici odată. Mai bine mă unesc cu câţiva oameni de inimă ca să bag inimoşie şi în alţii şi i să storc câteva picături din sângele fiarei cele spurcate, ca în ceasul când va sosi mântuitorul să găsească şi fiara slăbită şi oşteni ispitiţi într’ale luptei, de cât să stau cu mâinile în sân.</p>
<p>—    Bravo, strigară cei mai tineri din asistență.</p>
<p>—    Noi, urmă Iancu din ce în ce mai animat, ne plângem că avem lipsă de oameni şi bani, eu cred că numai prin haiducie putem să dobândim aceia ce ne lipseşte. Eu vreau ca codru să slujească drept câmp de arme unde tinerii cu inima bârbaţă şă vie a învăţa ştiinţa luptei şi bărbăţia netemerii de moarte ; vreau ca sub umbra frunzei verde fii nea-mului meu să se înveţe cu portul şi cu mânuirea armelor, cu greutăţile strapeţelor şi cu meşteşugul răsboiului, pentru ca la  un minut dat când va suna buciumul obştesc, aceia ce vor voi şi vor putea să ridice ţara în potriva cotropitorilor, să găsească cu înlesnire şi la cea dintâiu chemare osteni ispitiţi şi deprinşi în luptă. Mai voi încă ceva, voi ca chiar cotropitorii să plătească din jeafurile lor cheltuelile trebuincioase pentru nimicirea lor; voi ca prin hai-ducie să se strângă dela prădători bani cât de mulţi, care puşi la o parte de nişte căpitani insuflaţi de iubirea de ţară şi păstraţi cu îngrijire să slujească o dată la întâmpinarea marelor cheltueli ale răsbo-iului de mântuire.</p>
<p>—    Nu aşi dori ţărei mele mântuirea prin haiduci, răspunse Tudor cu un ton supărat, nici scăparea de tâlhari prin fapte tâlhăreşti. Asemenea mijloace necinsteşte o naţie întreagă şi nu se şterge niciodată.</p>
<p>—    Dacă e aşa, să ştii că nu doreşti s’o vezi nici odată mântuită.</p>
<p>—    Nu sunt evrau ca să-mi isbândesc prin : <emph>ochi pentru ochi, dinte pentru dinte.</emph></p>
<p>—    Cată să fii orice trebue, dacă vrei cu tot dinadinsul să scapi de cotropitori.</p>
<p>—    Cinstea numelui de Român nu îndură una ca aceasta.</p>
<p>—    De! ce să-i faci dacă nu sunt toţi Rom#nii oameni mari ca tine! Dacă n'am fi avut mulţi din noi asemenea ’fumuri poate că Grecul nici nu s’ar fi putut încuiba la noi. Dacă o dată s’a încuiba trebue să scăpăm de el, slujindu-ne tot de armele lui, căci aminteri nu facem nimic. Eu nu am gânduri înalte ca tine, nu nădăjduesc să mă slăvească toţi urmaşii ca pe un biruitor al biruitorilor, nu mă gândesc la alt de cât la mijlocul prin care să varsă sânge strein cât se poate de mult ca să se împuţineze cât se poate mai mult numărul jefuitorilor şi hrăpitorilor drepturilor româneşti. Năvălitorii au băgat în inimile românilor aşa mare groază în cât frica le-a îngheţat tot sângele. Nici boer, nici târgoveţ, nici moşnean, nici mazîl, şi nici ţăran prost nu mai îndrăsnesc să se uite drept în ochii tiranilor venetici; nu mai haiducii au avut curajul, nu mai ei îndrăsnesc de a se uita în ochii lor, de a se lupta cu dânşii şi de a le ţine pept bărbătesc; la ei alerg ca cu ajutorul lor să-mi ajung la ţintă. Nu mai între haiduci se mai găsesc inimi bărbate care să nu aibă teamă de Greci, numai haiducii au arme şi ştie să se slujească cu dibăcie de ele; numai prin haiducie nădăjduesc să găsesc mijlocul cel mai nimerit de a dovedi pe hrăpitorii surioarei mele, pe ucigaşii mamei mele şi pe necinstitorii neamului meu.</p>
<p>Eu nu sunt îndestul de isteţ şi de iscusit ca să croesc în mintea mea un plan mare de răsboiu cu care să ajung la nemurire. Eu nu sunt croit să fiu căpitan, ci numai soldat, dar un soldat hotărât. Ţinta mea e mărginită ca şi fiinţa mea; voiam de o cam dată să scap moşia mea de umilirile ce îndura acum, să stârpesc hoţiile şi strâmbătăţile oamenilor stăpânirei şi să isbândesc în chipul cel mai amarnic pe fiicele de români hrăpite, necinstite, ni-micirile de ciocoiul cotropitor. Atâta ştiu, atâta fac.</p>
<p>—    Atâta nu e destul, replică Tudor; patima nu trebue niciodată să ne povăţuiască paşii, ci iubirea de ţară şi dragostea de binele obştesc.</p>
<p>—    Eu nu împiedec pe altul mai destoinic şi mai iscusit ca mine să facă mai mult. Lifta străină e prea numeroasă: ca s’o poată dovedi un singur om întovărăşit de câţiva prieteni credincioşi. E câmp destul de larg pentru mulţi ca mine şi mai vrednici pa mine. Vie mesia, vie mântuitorul, vino tu Tudore înzestrat cu cunoştinţe şi putere îndestulătoare, ca să-ți aduci la îndeplinire marele tale gânduri, şi eu nu te opresc; ba din potrivă mă înscriu cu bucurie, eu şi oamenii mei, în rândurile celor mai din urmă din soldaţii tăi, voi pune la mijloc tot ce voi agonisi, şi mă voi supune orbeşte la toate poruncele tale fie ori cât de strajnice. </p>
<p>—    Eu cu haiducii nu voi da nici odată mâna, răspunse Tudor cu asprime.</p>
<p>—    Rău vei face, căci aminteti nu-ţi vei vedea visul împlinit.</p>
<p>—    Voi fi nestrămutat chiar d’ar fi una ca aceasta.</p>
<p>—    Ai face o faptă nechibzuită, o faptă nevrednică de un Român.</p>
<p>—    Copiii mei încetaţi cu sfada, strigă Vasile Moangă intervenind între cei doi disputători; nu ştiţi voi povestea vorbii ce zice? ea spune că sfada multă vreme pierdută, şi că, când doi prieteni se sfădeşte, duşmanul se foloseşte. Incetaţi dar cu gâlceava, căci ea nu place nici oamenilor, nici lui D-zeu. Ce vreți voi? ce doriţi voi? vreţi altceva decât mântuirea sfintei voastre moşii? nu; doriţi altceva decât să vă scăpaţi sărmana voastră ţărişoară de grozăviile lacomilor venetici? nu; doriţi altceva decât ca în locul strâmbătăţei, jafului, prigonirei şi a rușinoaselor fapte, să domnească sfânta dreptate și cinstea neamului românesc? iarăș nu. Atunci pen-tru ce toată cearta? pentru ce nu vă Înţelegeţi asupra mijloacelor ? Ia ceartă degeaba. Ascultaţi copiii mei sfatul bătrânului: purtarea Grecilor a ajuns aşa de asupritoare şi de înjositoare pentru neamul românesc, încât orice mijloc am întrebuinţa ca să i stârpim n’ar fi nici de loc necinstitor. Numai îngă-duirea lor mai multă vreme pe pământul nostru ar fi fapta cea mai ruşinoasă şi mai înjositoare, căci lumea ne-ar crede că suntem nişte nemernici. Şi Jianul în capul unei cete de viteji aleşi de el, povăţuiţi de el şi înstrunaţi de el din mijlocul codrilor; ar putea să fíe folositor ţărei sale tot atâta cât ar fi şi Tudor în capul unei mişcări obşteşti, dacă şi unora şi altora le-ar povăţui paşii numai sfânta iubire de ţară. Daca tu Jiene vei isbuti a face dintr’o ceată de hoţomani o ceată de viteji supuşi poruncilor tale, împiedecaţi de tine d’a ucide şi jefui pe fraţii tăi d’acelaş sânge, fie ori cât de bogaţi dacă armele voastre le-aţi întrebuinţa numai ca sâ pedepsiţi nelegiuirea, să îndreptaţi nedreptatea, să înfrânaţi hrăpirea şi să împiedecaţi lepra veneticilor din Fanar d’a se întinde ca pecinginea pe pământul strămoşesc ; dacă din o ceată de tâlhari vei face nişte luptători cari să cureţe sămânţa râului din ţară, şi să înfrâneze lăcomia celor nărăviţi la fapte stri-căcioase; dacă cu ai tăi vei isbuti să smereşti ţân-ţoşia veneticilor şi să îmbărbătezi inimele Românilor; dacă pe Greci i-oi înfricoşa şi pe Români i-oi îmbărbăta până a îndrăsni să-şi apere drepturile; dacă ai redeştepta în inimele fraţilor tăi inimoşia strămo-şiască şi-i ai aduce în stare d'a dori şi lucra ca străinu cotropitor să piară; dacă a-i isbuti să arunci în ogorul moşiei tale o sămânţă care în patru cin ani să dea nişte roade de care să se spăimânte lumea întreagă, atunci a-i face ţării tale un bine tot aşa de mare ca acela ce dorește Tudor a face, căci tu ai pregăti ostăşimea şi căpeteniile în capul că-rora să se pue Tudor spre a sbura la o figură bi-ruinţă.</p>
<p>—    Jur pe numele sfântului D-zeu că aceasta este singura mea dorinţă, strigă Iancu întinzând mâna spre semn de jurământ.</p>
<p>—    Şi eu mă jur, strigă Tudor, că dacă ai face una ca aceasta şi în chipul cum a grăit tata Moangâ, eu nu am alt ce zice decât vino în braţele mele, frate Iancule, şi D-zeu să te ajute să isbuteşti.</p>
<p>—    Aminteri nici nu m’aş fi gândit d’a mă face baiduc, răspunse Jianu după ce îmbrăţişă pe Tudor. Nu jaful, nu hoţia, nu lăcomia de bani mă trimite spre codru; nu mai am într’astă lume nimic ce să iubesc pentru ca să mai doresc bogăţii. Un singur gând, o singură dorinţă mă îndeamnă să fac acest pas: să isbândesc moartea mamei şi peirea surioarei mele şi totdeodată să împiedic pentru viitorime pe desfrânaţii venetici d’a mai nenoroci alte fiinţe nevinovate. Voi să fiu o căpetenie de isbânditori, iar nu de ucigaşi, de îndreptători, iar nu de stricători, de înfrânâtori, iar nu de îndemnători la rele.</p>
<p>—    Dea Domnul să fii renăscătorul vitejiei între Români, strigă Tudor cu acelaş foc, să fii căpetenia unor luptători care ziua şi noaptea să se răsboiască cu străinii spre a apăra nepieritoarele drepturi ale Românilor. Haiducii de pân’acum n’au fost toţi iubitori de binele obştesc şi luptători pentru biruinţa binelui împotriva celor răi, ci de multe ori au fost numai nişte jefuitori de jefuitori; deaceia grija ta cea mai mare, frate Iancule, să fie ca oamenii tăi să se ferească d’a fi nişte jefuitori, ci să rămâe numai nişte răsboinici. Aş dori ca codrii şi colnicele, munţii şi muscelele, dealurile şi vâlcelele să se umple numai de voinici cu chica lungă, care să se lupte pentru Români şi să îndemn pe Români a prinde din nou dragoste de luptă. Până atunci eu mă duc acolo unde şi voi aţi găsit de cuviinţă a mă mai duce. Un cap de răscoală bun, mi-a zis al doilea al meu părinte, bătrânul Glogoveanu, trebuie să fie un bun militar şi un harnic căpitan; mă duc să mă fac şi una şi alta, sbor ca sa mă desăvârşesc în ştiinţa ostăşească, am început-o, mă duc şă învăţ şi ce mai trebue încă şi să stau acolo până  sosi vremea cea mult dorită. Până atunci tată Moangă, pe când fratele Jianu va aţâţa scânteia bărbăţiei româneşti în straturile de jos ale neamului, D-ta sileşte-te a desmorţi îngheţatele inimi ale straturilor de sus, adică ale boerilor pământeni, pe care viclenia caţaonească le-a înţelenit. Făi prin pilde să înţeleagă că le şeade ruşine a se mai tăvăli la picioarele acelora ce nu sunt vrednici a fi nici măcar slugi de Români, spune-le că se apropie ceasul când Românul va părăsi lungul somn în care se află adâncit, şi îndeamnă-i să ridice fruntea din ţărână spre a o înălţa spre sfântul soare al mântu-irei şi dreptăţei.</p>
   <p>—    îţi făgăduesc, fiule, că voi cerea, de şi n’am nădejdie d’a mai reînsufleţi aste inimi de mult putrezite prin uneltirile străinilor; însă nu acolo să fie aţintite gândurile tale, căci nădejdia este slabă. In <emph>opincă</emph>şi <emph>iminei</emph>, în <emph>ţărani</emph> şi <emph>târgoveţi</emph> să-ţi fíe întemeiată credinţa ta, căci numai ţăranii, numai norodul de jos sunt puterea cea sănătoasă a ţărei.</p>
<p>—    Şi eu făgăduesc că voi face, tot ce nădăjduiţi şi aşteptaţi dela mine, răspunse Tudor cu ton hotărât apoi adaose: te las sănătos tată Vasile, vă las sănătoși fraților, și făcu un pas spre uşe.</p>
<p>—    Stai că viu şi eu, zise Iancu.</p>
<p>—    Ingăduiţi, că pân'acum eu nu mi'am spus încă gândul;  zise Moangă, făcându-le semn să stea.</p>
<p>—    Dar bine până acum ce ai grăit ? întreabă Tudor şi Iancu de o dată.</p>
<p>—    Până acuma am apărat numai părerile voa-stre. Ingăduiți numai o leacă că n'am să vă spun pe de rost biblia întreagă. </p>
<p>Tudor şi Iancu se reaşezare pe laviţe la locul lor; şi Moangă începu a grăi în chipul următor:</p>
<p>—    Feţii mei, numai planurile bine alcătuite şi bine chibzuite isbutesc, de aceia suntem datori ca mai nainte d'a înjgheba ceva, să ne gândim la tot ce trebue pe de lături ca să izbutească fără de sminteală. Iancule ca să isbuteşti tu, ca să-ţi aduci o ceată care să se poarte cum vrei tu şi cum cere Tudor, îţi trebue bani şi cam mulţi; şi tu n’ai, căci frăţiorii tăi au găsit de cuviinţă să oprească pentru ei tot şi ţie să nu-ţi dea nimic.</p>
<p>—    Aşa e, răspunse Iancu cu descurajare.</p>
<p>—    Ţie Tudore, ca să rădici o naţie întreagă care să-şi năpustească tot avutul şi să alerge după tine, îţi trebue tot bani, precum ţi-a mai zis Iancu.</p>
<p>—    Aşa e, murmură şi Tudor Ia rândul său cu aceiaşi intonaţie de om descurajat.</p>
<p>—    Nouă asemenea ne trebue ca să dobândim în partea noastră pe boeri, şi nu avem, urmă Vasile, căci Grecii s'au îngrijit mai din vreme ca să ne sărăcească pentru ca să nu îndrăznim a ne zurlu-băi împotrivă-le, şi fără bani nu se alcătueşte nimic.</p>
<p>—    Aşa e, suspinară toţi asistenţii de odată.</p>
<p>—    Ce e dar de făcut ? adoase Moangă; cei ce an nu ne dă, că tocmai ei sunt dușmanii noștri, boerii pământeni asemenea nu dau căci nu le mai e învățată mâna pe date. Trebue să găsim un mij-loc d’a deschide pungile celor ce au, fără a învrăș-măși pe Iancu cu Tudor, adică fără a le alerga la lesniciosul mijloc al Păunaşilor din codru. Prin ce chip, mă veţi întreba? Iată părerea mea: să ne împăcăm pentru o vreme oarecare cu Grecii. Nu vă oțeriţi, aşa vă rog, mai nainte d’a mă asculta. Eu sunt de părere că a venit vremea ca să nu mai fugim de ei ca de nişte ciumaţi a venit vremea să ne apropiem de ei spre a’i cunoaşte mai bine pentru ca să’i isbim mai cu folos în ceasul cel mult dorit. Ei trăesc între noi şi noi nu le cunoaştem slăbiciunile, nici mijloacele, nici armele, nici tertipurile cu care isbutesc a ne ţine îngenunchiaţi cu capetele sub jug. Cum să-i isbim unde’i doare când noi nu ştim unde-i doare? cum să le zădărnicim uneltirile când noi nu le cunoaştem uneltirile ? Cum vreţi să’i slăbim ? Cum vreţi să-i păgubim ? cum vreţi să-i nimicim ? aşteptând numai să vie ei la noi? să cadă în cursele noastre? să intre mură în gură în minele noastre sau să treacă pe unde ne putem răsboi noi ? Grecii cei fruntaşi şi cei mai primejdioşi nu obicinuesc a călători prin codri, ci stau în Bucureşti la adăpostul înaltelor ziduri ale caselor lor, înconjuraţi de o sumedenie de amăuţi; pas de-i scoate cum suntem noi acum din cuiburile lor. Dacă însă ne apropiem de ei, dacă ne facem pentru un cârd de vreme tot o apă cu ei, ca să intrăm în mijlocul lor; să aflăm tainele lor, să cunoaştem firea lor şi să putem a-i bate la vreme cu armele lor, atunci e altceva, atunci puteţi avea nădejde că dorinţa noastră se va îndeplini, atunci puteţi avea nădejde că dorinţa noastră se va îndeplini, atunci puteţi găsi banii trebuincioşi ori cât de mulţi spre a pregăti răsboiul cel sfânt. Ei s’au îmbogățit prin rușfeturile de trag din slujbe; să ne facem și noi slujbași ca ei. De mult doresc dânșii să se împace cu noi ăştea mijlocaşii, negreşit ca să ne îngenunche şi pe noi. Ei se ştiu că putem să le fim foarte primejdioşi, cunosc mai bine ca noi puterea noastră şi vreau pace cu noi mai cu asupra de cât ne gândim. Dacă pleca numai urechile la îmbierile lor, să fiți încre-dinţaţi că ne ar da tot ce am vrea : bani, bogate, scutelnici şi alte havaeturi. Pentru ce să le dăm ascultare pentru o vreme mărginită ? pentru ce să nu aflăm tainele ca să ştim a ne feri mai cu prilej de dânşii? Povestea zice: fă-te cu dracu frate pînă ce treci puntea; pentru ce n’am asculta aceia ce zice povestea? Dacă nu vreţi să urmaţi sfatul meu, atunci vă povăţuesc să nu mai începeţi nimic, că nu veţi ajunge la căpătul dorit. Iată mă dau pildă pe mine; eu, precum ştiţi, sunt condicar la sămeşia dintr’acest judeţ, şi mâne dacă voiu vrea pot să mă fac şi sameşiu; spuneţi-mi drept dacă am făcut aceia ce am făcut, eu am încetat, eu am încetat printr’aceasta d’a ’mi iubi ţara mea cu aceiaşi căldură ca şi voi ?</p>
<p>—    Nu.</p>
<p>—    Atunci de ce vă temeţi ? chiar tu Iancule, mai nainte d’a merge în codru la haiducie, ar trebui să mergi în oraş ca să intri in boerie.</p>
<p>—    Eu! esclamă Jianu uimit.</p>
<p>—    Da tocmai tu. Cine ciuca haiducului ? zapciu, căpitanul pe plai şi Cârc-Serdaru; dacă ai trăi cât-va cu ei, spre pildă zapciu, cu ce uşurinţă şi cu ce destoinicie te-ai apăra împotriva lor când ai fi căpetenie de haiduci ?</p>
<p>—    Aşa e murmură toţi asistenţii.</p>
<p>—    Dacă e aşa, ce staţi la îndoială? pentru ce tu, Iancule, n’ai primi ca mai nainte d’a fi haiduc să fii zapciu ?</p>
<p>—    Ia nu mai şegui moş Vasiie.</p>
<p>—    Eu taică nu şeguesc de loc, ci vorbesc ritos şi cu şiart.</p>
<p>—    Asta e ! ei îi torn şi el se rade ; eu vreau să mă duc în codru ca să măr ăsboesc cu zapcii  Cârc-Serdarii, şi poftim, d-lui ar vrea să ma facă zapciu.</p>
<p>—    Cine e cu minte urlă ca lupii pînă’i vine bine să dea cu muchia în cap; eu nu zic să te cununi cu ziapcierlăcul nici să fii cât aminul zapciu, ci să stai între ei numai până vei învăţa prin ce mij-loace se îmbogăţesc ei, ca să 'i împiedici când oi fi în codru d’a se mai îmbogăţi; să afli cum asupresc ei pe bietul norod, ca pe urmă să şti cum să-i opreşti d’a mai asupri; să te deprinzi cu chipul lor de a se răsbol, cu şiretlicu curselor lor, cu vitejia sau nemernicia slujitorilor lor, ca la vreme pe toate să le nimiceşti.</p>
<p>—    Părerea nu e rea, zise în fine Tudor, după ce stătu mai mult timp pe gânduri.</p>
<p>—    Nici eu nu zic că e rea, răspunse Iancu cu ciudă. Dar în ce mă priveşte pe mine, vă spun că e cu neputinţă de îndeplinit; ei umblă d’an câtele să mă prinză şi să mă omoară, pentru c’am pedepsit cum i se cădea pe unul din hrăpitori, şi acum toropa să mă dau: mănâncă-mă lupii d’a gata!</p>
<p>—    D’aia să nu porţi D-ta grije, c’o iau eu asu-pră-mi. Aide vino cu mine la ispravnicul nostru şi încredinţez că peste trei sau patru zile îţi pică pitacul de zapciu în ori ce plasă sau judeţ oi vrea.</p>
<p>—    Hai-da-de! exclamară toţi din casă cu neîncredere.</p>
<p>—    Ce vă zice Vasile Moangă, răspunse unchiaşul cu convingere, Banul Dumitrache Bibescu pe sub ascuns e din ai noştri şi face tot ce zic eu, auzitu m’ați? Aideți intrați toți în pîne ca să faceţi bani pentru ziua cea mare; strângeți comori, câştigaţi mult şi cheltuiţi puţin ca avuţia să crească, căci fără bani ori-ce încercare e de prisos. Mai întâiu de toţi intră tu Iancule, dacă vrei să-ţi ajungi fără de sminteală la ţintă şi să isbândeşti şi pe soră-ta.</p>
<p>—    De ! eu cunosc pe Banu Dumitrache că l-am slujit vr’o trei ani şi mi-a arătat multă dragoste, şi mi-a făcut multe făgădueli; dar acuma ştiu şi eu ? ce zici tu Tudore? întrebă Jianu cu îndoială.</p>
<p>—    Eu zic să primeşti, că nu pierzi nimic şi poţi să înveţi ceva, răspunse Tudor cu incredinţare.</p>
<p>—    Aide; fie, faceţi-mă şi zapciu, răspunse Iancu râzând.</p>
</div>
<div type="chapter" n="12">         
<head>XII. Jianul Zapciu.</head>
<p>Cinci zile după întrunirea ce avu loc în vecinătatea schitului Lainici, Iancu Jianu primi prin curier într’adins trimis, la locuinţa lui Vasile Moangă, pof-tire din partea marelui Banu al Craidvei Dumitraşcu Bibescu, d’a se înfăţişa la reşedinţa sa bănească ca şă-şi primească pitacul de numire în funcţia de zapciu al pl[şii Bălţi de jos, din judeţul Romanaţi, şi peste alte opt zile, fu instalat în exerciţiul func-ţiunei sale şi heretisit după cuvinţă de însuşi isprav-nicul care trimisese potera să-i facă goană pentru că ucisese un arnăut.</p>
<p>Vasile Mongă se ţinuse cu prisos de cuvânt; marele ban Dumitraşcu Bibescu făcuse lui Iancu o primire foarte simpatică și se purtase cu dânsul cu o ama-bilitate particulară; nu se dăduse nici măcar in po-meneală istoria cu arnăutul, ci-i vorbise numai de părinţii şi de fraţii lui care se bucurau în judeţ de o reputaţie excelentă; îi anunţă cu bună voinţă serviciile ce-i făcuse atunci când îl slujise, şi-i pomeni cu multă insistenţă despre speranţele ce punea Domnia în zelul, curagiul însuşirile sale de dibaci vânător pentru a stârpi cetele de hoţi ce infectau mai toate pădurile, mai cu seamă cete de peste Olt. Iancu, după sfatul Iui Moangă, urlă ca lupii mai amarnic ca dânşii, şi promise marelui Ban câte în lună şi soare.</p>
<p>Fraţii săi Amza şi Radu aflând de înalta şi ne aşteptata distincţiune ce a dobândit fratele lor, se grăbiră d’a pune la o parte tot necazul şi supărarea ce avea pe fratele lor, uitară toate certele şi cioro-văelile dintre ei, şi se grăbiră d’a veni să se împace cu el, de şi erau fraţi mai mari, apoi să-l felicite de postul ce a dobândit, şi pe urmă să-i pue la dispoziţie cu o neaşteptată galantomie ori câţi bani i-ar fi trebuit spre a se instala.</p>
<p>Iancu primi fără să facă nazuri şi amiciţia şi banii fraţilor lui, şi să grăbi d’a se instala ca un zapciu de rangul şi ipolipsut lui, umplându-şi grajdul cu o mulţime de cai de trăsură şi de călărie din cei mai buni şi cu trăsuri de tot soiul din cele mai elegante. Își mobilă şi cămările tactului cu tot luxul usitat pe atunci, care, precum se ştie, nu prea era atât de strălucitor, şi pe urmă îşi deschise ospitaliera sa casă tuturor boerilor şi oamenilor fruntaşi din judeţ, în cât în curând se lăţi vestea că la reşedinţa tactului său mesele se întindea şi să destindea fără de contenire, şi bancheturile se ţineau lanţ.</p>
<p>Să nu credeţi însă că petrecerile l’a făcut să-şi uite datoria sa de zapciu şi de patriot; ba din cbon-tră le-a îndeplinit ast-fel de bine în cât a primit călduroase felicitări şi dintr’o parte şi din alta. Abia dădu o raită prin plasă însoţit de o escortă de po-terași și arnăuți, abia spuse câte-va vorbe bine apă-sate aleșilor satelor prin care trecu, și ca prin mi-nune haiducii dispărură de prin codruri și drumuri mari, în cât călători puteau să meargă în crucișul şi eurmezişul plăşii fără cea mai mică grije. Ca pe vremea lui Țepeș puteai să arunci punga în drum plină dolofană cu galbeni, şi s’o găseşti a doua ne atinsă. Acest debut atit de onest și de desinte-resat, nu era planul său definitiv de acţiune pentru viitor, ci era numai o momeală, o lustruială prin care să-şi facă o îndoită reputaţie de om integru şi bun administrator; planul său definitiv era altul, pe care mai nainte de al pune în execuţie, îl supuse aprobării sfatului patrioţilor. Patrioţii care, precum se ştie, protejau pe haiduci, când se întâlniră cu Jianu în casa Prijbeanului, şi aflară conţinutul planurilor lui, se grăbiră de al aproba şi d’a declara în unanimitate că el lucra ca cel mai bun Român.</p>
<p>Care era planul său ? era foarte simplu şi tot de odată foarte ingenios. Camarazii săi, adică cei alţi zapcii furau de svântau pământul, îi dădu dar în gând să fure şi el, dar nu ca dânşii, nu în sanctuarul legei, nu după fotoliul său de adminstrator şi magistrat, (este ştiut că vechii zapcii făceau şi pe judecătorii in afaceri mici), şi nici pe cei săraci, pe cei isbiţi de nenorociri, pe bieţii Români care, după ce fusese nedreptăţiţi cine ştie de ce venetic, trebuia să mai plătească şi gloaba spre a urni forţa publică ca să le vie în ajutor. El organiză lucrurile mai cu şiart şi mai în mare, şi luă toate dis-poziţiunile ca să fure numai pe cei,bogaţi şi dintre ei numai pe străini.</p>
<p>A jefui pe străini prin mijlocirea calităţei sale de zapciu era peste poate, fiind-că Grecii îngăduiau pe cinovnicii lor să jefuiască ori-cât le plăcea pe prostime, şi mai ales pe mojicii de Români, dar să se atingă de un Grec, mai cu seamă dacă făcea parte din archondologhie, era cu desăvârşire interzis.</p>
<p>Ce trebuea să facă Iancu ca să ocrotească pe săraci şi să jumulească pe bogaţi, pentru ca să cruţe pe Români şi să buzunărească pe străini? Dete o raită pe la moşiile fraţilor lui, pe la care se aciuiau mai multe sălaşe de ţigani, hoţomani vestiţi şi borfaşi iscusiţi care furau ouăle de sub cloşcă, alese dintre ei vr’o cinspre-zece găligani zdraveni şi voinici, cărora nu le era frică nici de oameni nici de D-zeu, formă cu ei o ceată de hoţi hotărîţi la toate, cărora le pregăti o gazdă bună şi sigură în o pădure nu departe de capătul plăşii sale, care însă nu era aşa departe de tact, şi puse în capul acelei cete pe credinciosul său Alexe.</p>
<p>Acea ceată numai de cât intră în funcţiune, -şi începu mai întâi cu jefuirea arendaşilor şi hangiilor greci câţi se găseau în jurul plăşii lui Iancu, şi mai apoi îşi aţinti ochii şi mai sus, spre casele şi moşiile boereşti păzite de cete numeroase de arnăuţi, de care haiducii de mai nainte nu cutezase să se atingă. Mare spaimă pricinui în judeţ apariţiunea acestei cete, şi mare confusiune şi zăpăceală scorni în personalul isprăvniciei, căci aşa curagioasă, aşa îndrăs-neaţă ceată de haiduci nici s’a mai văzut; ea avea o predilecţiune mai mult pronunţată pentru furturile dar nu pentru gloabe, ci pentru telegarii cei mai scumpi. In deşert desfăşura ispravnicul toată energia sa şi punea în mişcare toate forţele de care dispunea, căci acea ceată, ca şi cum ar fi avut pe spiriduș nu putea să dea ochi nici de cum cu potera; era la dreapta când potera era la stânga, ea jefuia în preajma Oltului, pe când potera o căuta pe mar-ginea Dunărei, şi se ascundea prin stuful bălților, pe când potera bătea pădurile Drăgășanilor; ca și cum ar fi fost cineva din ai ei vârât între sfetnicii ispravnicului căci ea cunoştea mai dinainte toate plănuirile stăpânirei, şi evita cu dibăcie toate cursele cele mai iscusite ce i se întindea.</p>
<p>Lucru de mirare toate plăşile judeţului erau în-ţestate de acea ceată cutezătoate şi chiar plășile judeţelor Olt, Vâlcea şi Dolj, vecine cu Romanaţii, erau vizitate de ea; numai plasa Bălții de jos, plasa în care era zapciu Iancu Jianu era cruțată şi res-pectată de către aceşti teribili haiduci. Avea şi de ce să fie, căci nici că se mai putea să existe zapciu mai sprinten, mai neadormit, şi mai sever ca el, şi iarăşi pe nicăieri alt undeva nu se pomenea ca hoţii să fie condamnaţi şi executaţi cu atâta asprime, iuţeală şi potrivit vinei lor ca în plasa lui. El nu ştia ce e mila, sau amânare ori îngăduială.</p>
   <p>Din pricina aceasta el, după ce isbuti d'aşi face prieteni în toate treptele de Români şi de străini, deodată se lăsă de petreceri şi zaiafeturi, închise casa sa tuturor veselelor desmerdări, şi se puse pe muncă, adică pe alergări de colo până colo, ziua şi noaptea, dintr’un cap al plăşii la altul ca să îngrijească de buna stare şi de siguranţa tuturor administraţiilor săi. Făcu ceva şi mai mult, începu să se amestice şi în afacerile colegilor săi din plăşile vecine, şi să găsească dacă nu pe hoţi, cel puţin lucrurile furate, şi să le dea înapoi proprietarilor sau arendaşilor din plăşile vecine. Tot cam pe atunci văzură, Craiovenii cu multă mirare că marele lor ban Du-raitrache Bibescu, începu a-şi schimba de azi până mâne rablele lui de cai, care abia îi ţâra butca, în niște telegari frumoși de mâncau foc, și că de atunci încolo caii în grajdurele lui mereu se premeneau, și grajdurile sale începu să se populeze cu caii cei mai frumoşi, cei mai scumpi şi cei mai mulţi. Toţi ştiau că Banul Dumitrache era prea sgârcit în asemenea cheltueli de lux, şi se mirau de unde să provină atâta dărnicie. Unii bătuţi la cap apropiară acest fenomen de acela al lăţirei furtului de cai mai în toată Oltenia, şi nicăeri alt undeva, furturi care nu se descoperea mai nici odată, şi pe baza acestei apropieri gurele rele începură să numească pe marele Ban: <emph>Dumitrache Geambaşiu.</emph></p>
<p>Văzând şi auzind unele ca acestea păgubaşiii începură a nu se mai adresa la zapcii din plăşile lor ca să pue mâna pe hoţi sau pe lucrurile furate, ci a veni drept la Iancu care era cunoscut ca pro-tegeat al banului, şi începură a-i propune o zeciu-ială oarecare din banii sau sculele furate, şi a se tocmi cu el ca cu un negustor cinstit spre a le găsi prin mijloacele cunoscute de el lucrurile furate. Cum se ajungeau la tocmeală, Iancu pleca spre teatru unde s’a petrecut furtişagul, căta în dreapta, căta în stângă, bătătorea drumurile şi potecile o zi, întreagă cam în dorul lelei, mirosind ca copoiul urma vânatului, şi ce făcea, ce dregea, a doua zi cel mult a treia zi găsia lucrurile îngropate, sau aici sau dincolo, sau în pădurea aceasta, sau în crângul ălălalt, sau în mijlocul drumului cutare, ori în malul apei cutare, niciodată într'acelaş loc; dar în fine totdeauna găsea ce căta, dacă nu tot, cel puţin o mare parte. Mai cu seamă pentru păgubaşii de cai sau vite, Iancu era o adevărată providenţă; în totdeauna el, ca şi cum ar fi dat cu bobii, se lua după urma dobitoacelor şi le găsea, d’ar fi fort oricât de sălbatic şi nebătâtorit bungetul în erau ascunse.</p>
<p>Aflând de atâtea isprăvi raportate de către isprav-nicul dela Romanaţi, marele Ban Dumitraşcu se bucură foarte aflând c’a eşit aşa de iscusit prote-giatul său şi al lui Vasile Moangă, şi se grăbi de ai răsplăti, credinţa numindu-1 vătaf general peste toţi vătafii şi Cârc-Serdarii poterii din Romanaţi şi plăşile învecinate din celelalte judeţe.</p>
<p>El se bucura foarte aflând c'a dobândit această nouă favoare, pentru că’l făcea şef peste Cârc-Serdar Stoica pe care îl bănuia precum ştim, că ar fi fost autorul furtişagului surorii sale, dar de scurt timp fu bucuria sa, căci Cârc-Serdar Stoica care avea multă trecere la bimbaşa Sava din Bucureşti, care era căpetenia generală a arnăuţilor, cum auzi despre această numire, ceru şi obţinu dela acesta ca să fie strămutat în capitală şi fu înlocuit cu Cârc-Serdar Iamandi.</p>
<p>Văzând că nu mai era timp de a se ocupa de căutările şi răzbunarea sa, Iancu se puse cu ardoare a urma înainte noua sa ocupaţie; care era pe atât de amuzantă pe cât era de bănoasă, şi ca să’şi facă mână bună pe lângă ispravnic, dete în mânele poteraşilor doi trei hoţi şi potlogari care nu făcea parte din ceata ţigănuşilor lui, ci jefuia şi ei cum puteau în socoteala lor propripe, şi descoperi mai din vreme, adică mai înainte o’a fi aduse la îndeplinire câteva călcări importante dar încă neexecutate.</p>
<p>E timpul acum să ridicăm valul şi să aflăm din ce mijloc descoperea el lucrurile furate şi planurile urzite şi neexecutate, precum şi talismanul care ferea pe ţiganii săi de nu da piept niciodată cu potera, iată cum sta toată şiretenia. Iancu de un cârd de vreme, de când a eşit la iveală acea ceată îndrăzneaţă care a băgat fiorul morţii în toate liftele streine, îşi părăsise mai de tot tactul şi mereu bătea drumurile în goana hoților. Aceste strapețe nu le făcea el de cât numai călare şi însoţit numai de un singur om de Alexe pe care îl făcuse şi ceauş de vătăşei. Toată ziua era pe drum, toată ziua inspecta satele şi drumurile mari; cât ţinea ziua de mare lumea îl vedea alergând de colo până colo până în amurgit şi când însera îl vedea oprindu-se în câte un sat, unde cerea găzduială la câte un ţăran, a cârui casă se întâmpla mai totdeauna să fie în marginea satului, şi după ce mânca ceva, se desbrăca frumos, se culca numai decât, adormea, şi a doua zi descoperea fără greş lucrurile ce se furau într’acea noapte. Acestea se vedea de toată lumea, încât putea mărturisi oricine cu mâna pe cruce, că coconul zapciu s’a culcat seara, s’a sculat dimineaţa şi n’a lipsit d’acolo nici o clipeală. Secretul artei sale d’a descoperi lucrurile furate de alţii, o să’l aflăm în capitolul următor.</p>
</div>
<div type="chapter" n="13">
<head>XIII. Egumenul Monastirei Caltiul</head>
<p>In judeţul Romanaţi se află un schit anume Câlîiiu care mai înainte de secularisare fusesese monastire însemnată închinată bisericii Sf. Mormânt din Ierusalim, şi avea sub sine ca metoc schitul Ţânţărenii din judeţul Doljiu, şi stăpânea mai multe moşii, vii și hanuri dăruite de cititori şi diferiţi alţi pioşi donatori. Această monastire nu era chinovie, cum nu era mai nici una din monastirile închinate locurilor de jos, ci era locuită numai de egumenul sau vechiul trimis de Monastirea Sf, Mormânt spre a îngriji de avutul monastirei, care era un Grec care nu ştia din limba românească alt de cât cum să înjure surugieşte pe argaţi şi pe ţărani. Acest vechil avea pe lângă el un diacon poslujnic, doi preoţi şi un dascăl, toți Greci ca el, precum și vreo câte-va sălașe de argați țigani care locuiau în curtea din jurul curții mânăstirei.</p>
<p>Acest egumen Grec, îşi făcuse reputaţiunea de omul cel mai bogat, cel mai cumplit şi cel mai aspru cu bieții țărani. El nu știa ce e mila, sau în-durarea, ori îngăduiala; el știa numai să ceară, şi când n-o putea să capete de la datornic atât cât cerea, îi ridica din casă tot ce găsea, până şi tipa-rul mămăligii, până și țolul de învelit, până și codrul din mâinile copiilor flămânzi, și când nu se îndestula nici cu atât, așternea pe vinovat dinaintea casei egumenești, poruncea argaților să’l bată la falangă până când va țâșni sângele din picioare ca dintr’un șipot, și pe urmă aruncă pe pacient la gros adică în beciul umed de sub scară, și îl ținea acolo până ce muierea vindea munca sa și a copiilor săi pe mai multe luni la arendașul vecin care era tot Grec, și aduceau banii până la o para.</p>
<p>Țipa toată suflarea românească de groaza acestui călugăr fără de milă, țipa până și pruncul în pân-tecele mumei: chiar și autoritățile cât erau de pă-cătoase, chiar și Grecii erau revoltați de purtarea acestui călău îmbrăcat în haină preoțească; cu toate acestea nimeni nu cutesa să-i fac vre un neajuns, nici măcar haiducii, căci pe atunci religiunea era atât de mult respectată, în cât nimeni, nici chiar un haiduc nu cuteza să se atingă de un fir de păr din capul unuia din servitorii săi, măcar de ar pune la regulă pe acel călugăr neuman.</p><p>Auzind haiduci hotărârea ce o luase ascunsul lor căpitan, se spăimântară foarte, căci erau și ei fri-coși și superstițioși ca toți cei dela țară dintr'acele vremuri, cu toată haiducia lor, și rugară pe Alexe să înduplece pe căpitanul de a se lăsa de astă ho-tărâre. Alexe le făcu pe voe, veni la Iancu, îi căzu la picioare și îl rugă din suflet ca să lase în pace pe călugăt.</p> 
<p>—    Cucoane, strigă ţiganul împreunând mânele cu un gest rugător, nu îţi faci păcat de a te de cele sânte, că n’o să fie bine de noi.</p>
<p>—    Lasă-l că nu e sfânt, cum nu eşti nici tu nici toţi tovarăşii tăi, răspunse Jianu sorbind, fumul aromat din lungul său ciubuc.</p>
<p>—    Este sfinţit, cucoane, are dar, este unsul lui Dumnezeu.</p>
<p>—    O să 'i arăt dar, sfinţire şi ungere să mă po-menească şi mort.</p>
<p>—    Să nu fad una ca asta cucoane, că se alege praful de noi.</p>
<p>—    Ba o să se aleagă praful de el, dacă Dumnezeu, este drept şi isbânditor al nedreptăţii. Ce fel, el să jefuiască şi să schingiuiască pe alţii.</p>
<p>—    Cucoane, dacă ai face una ca asta să ştii că ne-am dus pe copcă, se scufundă pământul sub noi?</p>
<p>—    O să vă dovedesc prin fapte că nu se scu-fundă nimic şi că popa e om ca toţi oamenii, pe care trebue să-l pedepseşti cu rău ca pe orice muritor când face rău.</p>
<p>—    Cocoane Măria Ta, eşti stăpân, fă ce vrei însă să ştii că n’are să fie bine nici de noi nici de Măria Ta.</p>
<p>—    Ce? ori ai avea de gând să mă dai de gât? esclamă Jianu uitându-se rău la robul său.</p>
<p>—    Eu? eu stăpâne! eu care te-am văzut năs-cându-te şi te-am crescut pe braţe? eu să fac asemenea nelegiuire? mă mir cum ţi-ai dat gând una ca aceasta, când Maria Ta ştii prea bine că sunt gata a-mi da viaţa pentru Măria Ta.</p>
<p>—    Dacă e așa, pentru ce mai stăruiești?</p>
<p>—    Pentru că văd primejdia spre care alergi,pen-tru că inima îmi spune c’o să ne dai de pocinog, pentru că a rămas dela moşii şi dela strămoşi o credinţă cum că cine se atinge de biserică şi de oamenii săi se alege praful şi pulberea de el.</p>
<p>—    Dacă e aşa, dacă vouă vă e frică, iată că vă las în pace pe voi şi mă duc singur.</p>
<p>—    Ba, asta să n’o faci.</p>
<p>—    Pentru ce ?</p>
<p>—    Pentru că nu te lăsăm noi, şi te urmăm măcar de ai merge chiar în iad.</p>
<p>—    Dacă astfel îţi e vorba, du-te de spune băe-ţilor să fie gata pentru mâine seară.</p>
<p>—    Bine cucoane, numai să dea Dumnezeu să nu ne iasă epurele înainte.</p>
<p>Ce vru Jianu se făcu întocmai; băeţii lui, de şi cu inima încâlcită şi cu gândul mai mult la întoarcă de cât la ducă, se duse în seara hotărâtă oblu la locul indicat şi se ascunse In pădureit vecină cu mănăstirea; Iancu asemenea plecă cam pe la asfinţit de la iactul său spre a inspecta plasa, însoţit după obiceiu numai de ciauşu, Âlexe, şi pe la înmurgit se opri la un han situat în marginea unei păduri alături de drumul mare, îmbucă ceva, şi pe urmă se desbracâ, se culcă într’n prividor situat deasupra beciului pivniţei, care era despărţit de drumul mare numai de nişte ostreţe secunde, şi peste un sfert de oră începu să umple aerul cu sunetul sgomo-toaselor sale sforăituri. Alexe se culcă afară din curte sub umbrarul dinaintea hanului lângă cai care mâncau grăunţe legaţi de un par, cum am zice chiar în drumul mare, şi adormi şi el pe dată. Hangiul mai horbocăi încoa și încolo o oră mult două, și după aceia se culcă și el și adormi blană; asemeni şi argaţii săi în număr de trei se grăbit de a face numai de cât şi ei ca stăpânul lor.</p>
<p>Insă peste o oră, după ce se potoliră toate în han şi prin împrejurimile sale, Alexe ca ori-ce bătrân care doarme devreme şi se scoală cu noaptea în cao ridică capul din maldărul de fân, se uită în toate părţile, trase cu urechia cât-va timp, pe urmă sculă, scoase de sub şelele cailor un maldăr de trențe, înfăşură cu ele copitele cailor, şi după ce le legă bine de picioare, se duse spre privdor, se urcă pe o laviţă care se afla drept în dreptul său, băgă mâinele printre zăbrele şi mişcă de trei patru ori pe stăpânul său.</p>
<p>Jianul deşi sforăise ca o moară stricată cât fusese deştept hangiu, deschise ochii la prima zguduitură, şi după a treia fu în capul oaselor. Pe urmă se frecă puţin la ochi, se îmbrăcă repede fără să zică măcar pis, sări peste zăbrele uşor ca o căprioară, luă de mână pe Alexe, puse şi el picioarele pe laviţă şi îndată ce atinse pământul cu picioarele, în-călecă calul său dintr'-o singură săritură şi se afundă în desişul pdurei, fără să producă cel mai uşurel sgomot. Peste o jumătate de oră el eşea din pădure în fruntea voinicilor lui cu totul transfigurat, adică transformat într’un haiduc cu înfăţişarea groaznică, arămiu ca cel mai împeliţat vătaf de ţigani, cu o barbă neagră şi stufoasă în jurul bărbiei şi cu nişte plete soioase de lăeţii răsfirate pe spate; peste jumătate era şi ajuns împreună cu ceata sa la spatele mânăstirei în partea despre pădure.</p>
 <p>Soldaţii Jianului nu prea venise bucuros până aci, dar îndată ce văzu pe stăpânul că numai decât se apucă de treabă, adică îşi croeşte cu ascuţişul iataganului său o spărtură în împrejmuirea de gard a curţii în care locuiau ţiganii, instinctul jafului şi al meseriei de hoţie învinse toate susceptibilităţile, şi-i făcu să uite şi frică, şi superstiţii, şi să se grăbească a da mâna de ajutor căpitanului lor, şi să se pue pe lucru cu aşa hărnicie, cât să zici de trei ori tatăl nostru, spătura largă cât să poată trece prin ea un om în voe buna, şi ei toţi trecură dincolo de gard. Numai unul din ei, un băeţan de vre-o 16 ani, rămase afară ca să păzească caii.</p>
<p>Se zice că ţiganii au un meşteşug tainic d’a amuţi gura câinilor celor mai răi şi mai gâlcevitori, şi da-i face să tacă mâlc, şi să doarmă duşi cât timp aceştia cotelesc prin curtea stăpânului lor; se mai zice că ei ştiu să le dea nişte dumicaţi atât de plăcuţi, în cât zăvoiul cel mai spurcat se face potae blândă ca mielul. Nu ştiu ce făcură haiducii, care, precum ştim erau ţigani, nu ştiu ce dreseră, căci câinii mânăstirei care erau ca frunza şi ca iarba şi răi foc, amuţiră ca şi cum n’ar fi avut glas, şi rămaseră amorţiţi şi încolăciţi care pe unde adormise, care nu lăsau să se apropie om de poartă, cum să intre in curte fără să facă o gălăgie asurzitoare. Ţiganii nefiind deşteptaţi de câini rămaseră prin colibele lor adânciţi într’un somn, pe care truda şi osteneala ce durase in ziua precedentă, îl făcea să fie indoit mai adânc, şi Sf. părinţi, bizuindu-se în paza câinilor şi a argaţilor lor, dormeau fără grijă cu amândouă urechile pe căpătâiul unor pături moi şi odihnitoare, fără ca măcar să le trăsnească prin minte ca la o palmă de loc se afla duşmanul liniştei şi odihnei lor. </p>
<p>Legenda spune cum că Jianu ar fi găsit iarba căci înaintea lui nici o uşe, nici un ză-vor nu rămânea nedescuiat; ce e drept pe atunci nu se inventase broaștele Wertheimer, pe care Grecii le sfărâma în câte-va ore cu un draibăr şi un cioc de oţel. Cine a făcut parte din ceata sa ştia cum că acea iarbă a fiarelor avea forma unui cârlig de fier d’o formă curioasă, pe care isteţul zapciu o mânuia cu o iscusinţă surprinzătoare. Cu acel cârlig coconul Iancu deschise portiţa practicată într’unul din canaturile năpraznicilor porţi ce închidea intrarea principală pe sub bolta clopotniţei, şi se văzu împreună cu băeţii săi în curtea principală. A descuia după aceia uşile locuinţei egumeneşti, a tăia cu cea mai mai mare abilitate o tăblie a unuia din groasele uşii de stejar care nu se întâmplase să fíe căptuşită cu foi groase de fier cum se obişnuia pe atunci; a trage cu o înlesnire uimitoare grosul drug de fier pus pe dinnăuntru d’a curmezişul uşilor, a intra în tindă şi d'acolo in cămara egumenului, în care Iancu intrase de mai multe ori în calitatea de zapciu, toate acestea fură nişte jucării fără de nici o importanţă pentru băeţii căpitanului. De nouă luni mai în toate serile făceau mai acelaş lucru.</p>
<p>Insă când să zică <emph>bodaproste</emph>, adică când să intre înăuntru spre a pune mâna pe pleaşcă, Jianu şi oameni săi rămase în loc împietriţi, căci la lumina micului felinar misterios ce aprinsese căpitanul îndată ce intrase înăuntru, zăriră jos culcată d’a curmezişul uşii o mogâldeaţă neagră. Era diaconul poslujnic, un fanatic isteric care dacă s’ar fi deşteptat şi-ar fi pus cu bucurie viaţa în pericol numai să facă sgomot, şi să pue în picioare mănăstirea întreagă prin ţipetele lui ascuţite, ca să scape viaţa părintelui său sufletesc. Ce era de făcut? a se opri în loc şi a se întoarce înapoi fără de ispravă, împiedicaţi de un obstacol aşa de nimic, nu le venea la socoteală, a se scăpa de el cu o singură lovitură de cuțit nu îndrăsnean de teamă să nu facă niscavă tevatură, a sta în cumpănă iar nu era bine că se pierdea prea multă vreme. Altul în locul Jianului şi-ar fi perdut cumpătul şi n’ar fi ştiut ce face; el însă care prevedea toate posibilităţile, scoase din seleaf o sticluţă mică, pe  care o purte totdauna cu sine, se aplecă jos binișor, o apropie de nărele călugărului, şi după ce se încre-dinţă că acesta a tras pe nas mirosul din sticluţă de două sau trei ori, puse sticla la loc, luă pe diacon în braţe ca pe un copil îl aşeză întins şi cu ' faţa în sus pe un pat mare și lat situat în fundul sălii, şi pe urmă intră în chilia egumenului, aprinse toate lumânările câte găsise la îndemână şi începu să scotocească prin casă fără să se sinchisească dacă s’ar deştepta sau nu prea sfinţia sa.</p>
<p>Egumenul era un bătrân, slab, şubred, astmatic, cu vocea slabă piţigăiată, costeliv şi aproape neputincios; când se deşteptă de zgomotul produs de voinicii lui lancu, rămăsese mut de surpriză în faţa unei privilişte atât de neaşteptată, şi numai decât înţelese cu ce negustori cinstiţi avea a face, mai cu seamă după ce căpetenia lor îi făcu distinsa onoare da-i prezenta gurile pistoalelor sale.</p>
<p>—    Caimani! dau tot ce am, numai nu mă omorâţi, strigă îngenunchind în mijlocul patului bătrânul care, deşi şubred, ţinea mai mult la viaţă ca la banii Sf. Mormânt.</p>
<p>—    Adu cheile, că luăm noi, răspunse căpitanul cu o voce îngroşată.</p>
<p>Egumenul se supuse fără codire, şi căpitanul începu să scotocească prin sipeturi şi dulapuri cu o îndemânare şi o cunoştinţă de locuri, ca şi cum de când lumea ar fi umblat p’acolo, şl scoase din pân-ticoasele lăzi o mulţime de pungi cu bani, o mare cantitate de argintărie de masă, adică: zafuri, ta-lere, vase de felurite forme, linguri, furculiţe, cuţite şi tăvi de felurite dimensiuni, şi ca să nu rănească susceptibilitatea băeţilor lui, lasă neatinse cădelniţele, caţâele, candelele, crucile şi evangheliele, deşi erau asemenea de argint şi suflate cu aur. Intre mai multe alte lucruri găsi şi un ghiosdan de piele roşie îndopat cu ispisoace, şi’l luă şi pe el.</p>
<p> După ce făcu din bani şi scule mai multe tolbe lesnicioase de transportat, pe care le dete băeţilor, căpitanul îşi ceru voe de la călugăr ca să-l lege vârtos de piciorul patului şi să-i proţăpească gura, pe urmă după ce termină şi astă operaţie cam de voe de nevoe, pofti sf. sale noapte bună şi plecă cu băeţii lui p’aci încolo fără a se mai îngriji d’a încuia uşile şi porţile la loc şi fără să producă cel mai mic sgomot.</p>
<p>Când se deşteptă hangiul în zori de ziuă, găsi pe coconul zapciu dormind dus în privdorul lui, pe Alexe ghemuit în fân lângă caii săi şi pe cai mâncând grăunţe. Nici usturoi nu mâncase nici gura nu le mirosea.</p>
</div>
</body>
     <back>
        <p>TABLA DE MATERII</p>
        <p>p»g.</p>
        <p>Prefaţa</p>
        <p>I.    Familia lui lancu Jianu  .</p>
        <p>II.    Judecăţile in secolul trecut.</p>
        <p>III.    Juneţea lui Jancu Jianu    . </p>
        <p>IV.    Deşti^tareă leului    .    .    .    . </p>
        <p>V.    Demonul ispitei .    .    .    .    . </p>
        <p>VI.    Răpirea.        .    .    .    . </p>
        <p>VII.    Victima şi călăul VÎII, Cei doi fraţi .</p>
        <p>DC. Via şi foişoru .</p>
        <p>X.    Sfatul conspirat</p>
        <p>XI,    Fă-te cu dracul iglUlIJaiiiţ Zapci XIR. Egumenul măn</p>
        <p>3</p>
        <p>7</p>
        <p>13</p>
        <p>21</p>
        <p>25</p>
        <p>31</p>
        <p>39</p>
        <p>51</p>
        <p>63</p>
        <p>73</p>
        <p>78</p>
     </back>
  </text>
</TEI>

