<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns"
     xml:id="ROM096"
     xml:lang="ro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hotii si Hagiul: editie ELTeC</title>
            <author>Pelimon, A. (1822-l881)</author>
            <respStmt>
               <resp>codare ELTeC</resp>
               <name>Smarandita Vasilachi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>codare ELTeC</resp>
               <name>Lucretia Pascariu</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Recorectat si citit de</resp>
               <name>Smarandita Vasilachi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Generat Transchribus</resp>
               <name>Roxana Patras</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">24946</measure>
            <measure unit="pages">118</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p>COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204) <date when="2021-04-27"/>
               <!-- <availability>
                                                            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"></licence>
                                                </availability>-->
            </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="firstEdition">
               <author>Pelimon, A</author>
               <title>Hotii și Hagiul. Romanu istoricu</title>
               <pubPlace>Bucuresti</pubPlace>
               <publisher>Tipografia Sfintei Mitropolii</publisher>
               <date>1853</date>
               <ref target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3540749">Facsimile on zenodo</ref>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ro"/>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" chey="M"/>
            <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" chey="short"/>
            <canonicity xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" chey="low"/>
            <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" chey="T1"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2022-03-02">Fixed gap attributes, replaced '-1' with '-l' and [-'] when used for contractions with '-'</change>
         <change when="2022-03-02">Corrected errors in spacing</change>
         <change when="2021-09-15">Annotation in ELTeC format: Smarandita Vasilachi, Lucretia Pascariu</change>
         <change when="2019-03-19">Ocerization with Transchribus: Roxana Patras</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="titlepage">
            <p>HOțIi șI HAGIUL</p>
            <p>ROMAN  ISTORIC </p>
            <p>DE</p>
            <p>A. Pelimon</p>
            <p>Bucuresti</p>
            <p>Tipografia Sfintei Mitropolii</p>
            <p>1853</p>
         </div>
         <pb/>
         <div type="liminal">
            <p>HOțIi șI HAGIUL</p>
         </div>
         <pb/>
         <div type="liminal">
            <quote type="verse">
               <p>ÎNTÂIA DORINțĂ.</p>
               <l>În veci amorul plin de simțire,</l>
               <l>În veci lumina ochilor tăi,</l>
               <l>Suflet de viață e pentru mine,</l>
               <l>și de la moarte -mi ar zice stăi.</l>
               <l>Vin, te arată, să-ți zic pe nume,</l>
               <l>Privigătoare, suflet ceresc ,</l>
               <l>Căci fără tine toate în lume</l>
               <l>Parcă sînt stinse și amuțesc .</l>
               <l>Cînd stai pe gînduri cu totul dusă,</l>
               <l>Ochi-ți, paloarea, gîndul tăcut ,</l>
               <l>și mai plăcută durere ascunsă,</l>
               <l>Dau frumuseții tale tribut .</l>
               <l>Cînd bucuriea cu a-sa sburdare,</l>
               <l>Face pe buze-ți veselul raiu,</l>
               <l>A dimineței privigătoare,</l>
               <l>Cîntecu-ți n-are -n luna lui Maiu.</l>
               <l>Oh! cît e vesel cel ce te vede!</l>
               <l>Dorința -ntîia e un amor ,</l>
               <l>Prin tine însă raiul se perde,</l>
               <l>Tu ești un  balsam  mîngîitor !</l>
               <l>Vin, prin surîsu-ți, femee dulce,</l>
               <l>Vin de alină sufletul me ,</l>
               <l>Cînd te văd ochi-mi durerea -mi fuge,</l>
               <l>Îți întinz brațul și sînt al tău.</l>
               <l>În veci cu farmec, cu acea lumină,</l>
               <l>Ce-ți place nimfă a te arăta,</l>
               <l>Să-mi surîzi astfel, în veci senină,</l>
               <l>și -n veci virtutea cununi a-ți da!....</l>
            </quote>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter" n="1">
            <head>CAPITUL I.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>ELEFTERICA.</head>
            <p>Balul de Joi seara, în zioa de sîntul Georgie,era un  raiu pentru mine, era un  isvor  de veselie, pe care inima mea o simte atît de mult , dar vorbele mele sînt slabe ca s-o arate îndestul și ca s-o poată esprima.</p>
            <p>Am văzut fericirea surîzând din -naintea mea, strălucind ca în cer  îngerii, avea talia sveltă și ochi albaștri ca seninul cerului, învestită ca o columbă, fără nici o pată pe dînsa.</p>
            <p>Ea era cea mai prațioasă și cea mai bine făcută din cîte a văzut ochi mei.</p>
            <p>Dar, e , vai! era un  copil , pe lîngă dînsa, căci, ori cînd dam s-o prinz , ori cînd vream să-i vorbesc, printr-un surîs al ochilor ei, printr-o căutătură de foc , făcea peptul să-mi salte și vorbele mele erau înăbușite de bătăile inimei.</p>
            <p>E , rătăciam, cu toate acestea, în haosul bucurii și urmăream fericirea ce am zărit-o descriindu-se din 'naintea ochilor mei.</p>
            <p>Bucuriea și frumusețea surîzînd cu atîta tinerețe în ochi ei: un  suflet așa de curat  ca al pruncilor cerești încoronează fruntea-i de cîte ori trandafirii cei albi și pomii formează bucheturi împregiurul capului ei, și tîmplele-i cele aurii fac a se vedea cosițele împletite de însu-și mîna-i, astfel  cum trebue să fie împodobită și frumoasă pentru cainima mea să fie rănită de dînsa.</p>
            <p>-ți am zis-o de mai multe ori că toate aceste podoabe ce-mi place atît de mult  ca să le văz, suvenirul lor, atunci cînd tu lipsești, te înfrumusețează aevea din -naintea mea și e  te iubesc, te iubesc cu patimă și delir !...</p>
            <p>Astfel  Costache isprăvi de scris și se gătea a închide plicul ca să trimiță un  bilet  dulce la Lefterica fiica Hagiului.</p>
            <p>El cu o zi mai -nainte dănțase lîngă dînsa la balul ce-l dase părintele ei de zioa sîntului Georgie, zioa numelui său.</p>
            <p>Cîte suspine tinere arzătoare ne poate înfățișa istoria fiecăruia amant  mai mult sau mai puțin  credincos , acela care a iubit vreodată în viața sa, daca numai istoriea amorului n-ar fi avut o soartă așa de tristă și daca amorezele nu-și ar schimba amorezi, după cum o chochetă caprițioasă își schimbă de mai multe ori toaleta pe fiecare zi.</p>
            <p>Oare toată lumea să fie așa? Toți amanți au a se plînge în contra amantelor?... Oare femeile să fie cauza? Oare amorul nu mai esistă de fel ? Să fie oare istoriea amorului numai în imaginație? cine ar putea oare să ne răspunză despre aceasta? Negreșit numai femeile, ca acelea ce le apropriează pe dînsele, cărora le este partea din cer : amorul , divinitatea, esistența și puterea lor. Amorul și femeile au dominat pămîntul, au răsturnat state, șia întors după voele pe cei mai mari oameni. La dînsele dar trebue să ne adresăm, ele ne va esplica această enigmă, care ocupă atît de mult  capetele filosofilor de modă, cei înmănușați. Bărbații oare să fie sfinți?... ei care dau legi, care învinovățesc pe femei, și femeile care strigă în gura mare că ele sînt partea cea slabă, și femeea trebue după apostolul Pavel să urmeze bărbatului.Bărbatul iarăși, ca om , ca acel ce ține cîrma în mîna sa, care duce toate după voința sa, care este preot , profesor , ministr , ostaș , stăpîn  pre toate, care trebue să dea întîiu esemplu, ce are el oare a ne răspunde?...</p>
            <p>Bărbatul să fie causa? oare el trebue condamnat și nu femeea? Femeile își împlinesc numai datoriea, bărbatul poruncește, și cel ce ascultă trebue neapărat a se supune.</p>
            <p>Se zice că mai mulți căsătoriți n-ar fi trăind bine cîtu-și de puțin  în viața-le conjugală și domestică, am fost curios  să știu de unde provine acest rău, mulți -mi au spus că femeile!... Pardon, pardon, mă rog, nu învinovățiți pe femei, răspunse o damă care sta de față mai în zilele trecute,unde vorbiam cu domnul I. N. la grădina publicului, fiindcă, să știți dumneavoastră, la grădina publicului, între altele, se vorbește și despre amor , pentru că amorului îi place prea mult florile, dumbrăvi și apă, bateluri, muzică, și mai de multe ori obscuritatea, nu învinovățiți pe femei mai -nainte de a judeca pe bărbați!... Vă aduc de esemplu pe o vară a mea, ce nu este de mult măritată, zise dama, și care este jună, frumoasă, simțitoare, împodobită cu toate darurile, în vîrstă ca de șaispre-zece ani, a luat în căsătorie pe domnul M. B. om  ca de patruzeci de ani și mai bine, care după ce a trăit în lume, fără să fie obstinat de vreuna din plăcerile acelea care închide drumul la virtute, după ce mai întîiu s-a hîrșit, să zic așa, ca o roată de fiacru, sau, mai bine, a trecut  prin foc  și prin apă, a hotărît în cele din urmă ca spre a se pocăi de toate, să se tragă din lume cu o biată copilă care pînă în vîrstă de șaisprezece ani n-a cunoscut de cît doi ochi ai mumesi, patru pereți ai chasi, și la biserică cînd mergea din Crăciun în Paști.</p>
            <p>Închipuiți-vă, această fecioară, care după ce s-a măritat, aștepta să intre în societate, să vază și ea ce este de văzut, să se bucure de mode, petreceri, care face unicul vis  al fiecăriea femei, își văzu deodată visurile sale desființîndu-se, toate dorințele-i căzute, și condamnată d-a ședea închisă, adică a se pocăi ea în locul bărbatului ei.</p>
            <p>El pleacă de dimineața și se înnapoiază pe la mezul nopți, perde în cărți ș-apoi își scoate necazul pe nevastă, vine necăjit , obosit , posomorît  și adesea ori răstindu-se ca un  bătrîn  colonel  către subalternii săi; alte ori nu vorbește cîte trei zile, femeea lui trebue să tacă și ea, tace și sufere, ș-apoi tot femeile sînt culpabile, tot femeile sînt rele, bărbați sînt sfinți!...</p>
            <p>Sfîrșesc de a mai descri cele ce mai zise și ceea ce avea de gînd  să zică doamna T. A, plîngîndu-se în contra tutulor bărbaților din lume, arătînd că sunt amăgitori, că femeile sînt înșelate, că nu a mai rămas nimic  care înnobilează pe om , arătînd că nu mai este statornicie, nu mai este amor , nu a rămas credință, și în vremea aceasta scoțînd un inel  din degetu-i, d-asupra căruia era stampată emblema, credința, speranța și amor , spuse că întîia trebă cînd va merge acasă, o să arunce acest inel  ce-l avea drept suvenire, gaj , al unui nenorocit  amor !...</p>
            <p>Amorul la țară se începe de pe la hore, la șezătoare, la clăci, la cîmp  ș. c. l.</p>
            <p>Flăcăi rîd cu fetele, glumesc, se joc, se văd, se iubesc; iar la oraș  începe de la adunări, soarele, grădini, și mai adesea ori de la balul masche.</p>
            <p>Balul masche, această iasmă care tîraște cu sine în mijlocul saloanelor iluminate pe toată lumea travestită, în timpul carnavalului, face să sburde inimile junilor amorezați, căci acolo pot fi mai bine, acolo amantul găsește pe amanta sa subt un  domino de mătase, cu o mască la ochi de rețea, sau de pînză ceruită.</p>
            <p>Ce de amuzații, ce de intrigi ne poate înfățișa balul masche, ce frumoasă viață, muzică, danț , caricaturi, bo-mouri, de multe ori se și ceartă, cîteodată se și bat: rivali ar- ajunge la cuțite dacă polițiea n-ar fi p-aci p-aproape, pentru a ține liniștea generală.</p>
            <p>Aici a văzut Costache pe Lefterica fata Hagiului.</p>
            <p>Cum, Lefterica merge la bal  masche? fiica Hagiului, pe care pînă în vîrstă de optsprezece ani n-a văzut-o soarele, nu s-a pogorît nici pînă la scară jos , fără a fi însoțită de muma ei, sau cel puțin  de o slujnică credincioasă pe care o avea Hagiu în casă de cînd era holteiu. De unde această schimbare ca Hagi G.... să îngăduească mergerea fiicei sale la balul masche? Ce vreți, mă rog, biata copilă să nu vază și ea nimic , să nu știe ce este p-în lume? și ce a eșit dintr-aceasta? Balul masche nu este și el un  loc  ca toate locurile unde merge toată lumea? Nu merg femei frumoase, femei crescute bine, bine îmbrăcate? Toată lumea intră în mănuși glase, și damele cu colțuni de mătase și cu cipici de la Paris  sau cel puțin de la Ioje. Cum Hagiu să nu se dea și el după lume? Ce, vrea să-și omoare fata d-a nu o lăsa să meargă la bal  masche?</p>
            <p>Toate damele galante s-ar uni de a protesta în contra Hagiului pentru o asemenea urmare.</p>
            <p>Ba încă și mai mult , ele au catortosit ca să deschiză casa Hagiului care pînă aci o avea harem .</p>
            <p>Din cînd în cînd juni cu fracuri de modă de la Franc și cu legături de la Barbulovici, parfumați cu parfumărie de la Lebel, cu cămăși cusute de la Mari, cu frezura făcută de Alfonso, cu botine de la Ginescu, și care țin adesea pe Nicolașcu virjaru, sau cel puțin  vreunul, cel  mai din urmă faeton adus de modă, pînă la zioa albă, se întrec care de care a da vizite, și a face partide de jocuri nevinovate în casa Hagiului, pentru care Hagiu -ș-a mobilat în cele din urmă salonul său cu un  gust  foarte eschiz .</p>
            <p>Cu această ocazie a venit și Costache, să-și depue prinosul la picioarele altarului, care diviniza pe fiica Hagiului și pe muma ei.</p>
            <p>Fiți galanți junilor domnișori cînd vă înfățișați din -naintea damelor de modă, căci cocoana Hagiica are atîta amabilitate, atîta indulgență în priimirea sa; dar Elefterica, însă, Elefterica este un  înger ; plină de grații și cu un  spirit foarte rar , conversațiea sa a animat toată soțietatea cocoanelor de prin pregiur , cîte se adun serile la conversație!....</p>
            <p>Văzutați vreodată una din capurile de operă ce a produs cele mai celebre geniuri ale antichități, marmura cea curată de la Paroc , și dalta în mîna lui Fidias, ne-a dat cea mai frumoasă Veneră, una din zeități ale căria templuri a fost cultivate totd-auna de către tinere fecioare; pentru că zeea ne înfrumusețează pe stăpîna protectoare a frumuseții și a grațiilor.</p>
            <p>Albă, curată, fiecare trăsură a obrajilor ei întoană armoniea ce face pe muritori a o adora.</p>
            <p>Ochi ei anunță cu desăvîrșire focul cel mai sfințit  și seninul ce înfățișează dulcea ei prunelă întrece pe acela al mări la răsăritul soarelui.</p>
            <p>O grație însă mai mult  care vine de la educație, aceea a creșterii celii bune în învățături, economie, și prințipul de a judeca lucrurile mai sănătos , ar fi adăogat pe lîngă fisionomiea sa cea de alabastru un  interes  și mai mare.</p>
            <p>Dar despre toate acestea sînt părinți răspunzători, căci copii iau totd-auna esemplu din ceea ce văd la părinți lor.</p>
            <p>Frumoasă vîrstă, frumoși ani la care trebue să ne gîndim totd-auna; nici o secundă nu trece fără a nu ne lăsa ceva de plîns  pe urma ei.</p>
            <p>Astfel  juna fecioară, belă ca idealul maisterului antichități, pe lîngă sburdălnicie și dorință fără margini, înfățișa pe buzele-i rumenul bucurii și în ochi ei se descriea sufletul cel vesel  și nepătat încă de geniul corupții care s-a numit de oameni soțietății, esperiența și cunoștința despre toate.... Astfel  era fiica Hagiului, fiica unui neguțător  bogat , ceea ce făcea toată consolațiea și bucuriea anilor săi trecuți.</p>
            <p>Cine este însă amantul ei care a suspinat de mai multe ori la picioarele ei, care a gemut și a suferit, deschizându-și inima din -naintea ei, arătîndu-i focul de care este consumat , și minutele sale de fericire le-a perdut încă d-atunci cînd a văzut-o, de cînd -i a jurat o eternă iubire, și d-aci înnainte nu-și găsea odihna de cît gîndindu-se la ea, gîndin-să la amorul ei, la nemărginita ei frumusețe, și dulcea armonie a vorbei sale de care era rănit  peptul său.</p>
            <p>Vai! el a suferit ș-aceea ce-l chinuea atît de mult  era amorul, amorul fără care nimic  n-ar fi, și acest orizont  ar fi fără viață, soarele n-ar da lumina și pămîntul n-ar priimi vegetație prin roa dimineței, și pasările n-ar face concertele lor atît de dulci, privigătoarea n-ar însufleți dumbrăvile, și roza n-ar fi așa de frumoasă pe chiar gimpii ei cei înțepători.</p>
            <p>Acesta era Costache, un  orfan  de părinți, crescut în casa bărbierului Tudor care ședea în hanul lui Filaret, unde mai în urmă s-a zidit teatrul cel nuo  după podul Mogoșoaei.</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="2">
            <head>II.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>chiosch  Hagiului.</head>
            <p>Soarele fiind la apusul său înfățișa un  orizont  aprins , și razele sale cele mai de pe urmă cădeau pe ferul cel alb  d-asupra turnurilor mănăstiri Cotroceni.</p>
            <p>Coloane de aburi veneau a se pogori de peste dealuri prin sălciile și aninii care umbresc mărginile Dîmboviți de la Bitan  și pînă mai departe de Sîntul Lefterie.</p>
            <p>Brotăcei și jirăniile tîrîtoare gonite din balta cea mare a Cișmegiului unde astăzi e grădina publică, își formez de cu seara concertele lor pe mărginile lacurilor de la cărămidării, și buha de noapte face a s-auzi țipetele ei pe dărămăturile murilor ce înfățișează un vechiu castel .</p>
            <p>S-aud chiotele lucrătorilor de pe dealurile învecinate, ce se întorc pe la casele lor, viind grupe grupe de la vii.</p>
            <p>Focurile încep a licări pe bătăturele cîtorva case locuite de plugari sîrbi, mărginași, iar în zile de sărbători și duminicile, fecioarele se văd, în costum  național , purtînd  un  cordon  roșu cu care sînt încinse peste mijloc , că pogor dealurile Spiri, în murgul serii, întorcîndu-se de pe la hore.</p>
            <p>Mugetul vitelor și al vițeilor răspund oarecum la răsunetul ce se aude de departe, din mijlocul Bucureștiului.</p>
            <p>Aici se bucură cineva de o dată și de viața țărănească a plugarului mărginaș  cît și de tabloul ce înfățișează într-o întindere îndestul de mare numărul caselor și turnurile bisericilor din mijlocul orașului.</p>
            <p>Hagiul singur , într-un  chiosc  înnalt , respira răcoarea serii fumînd din ciubucul său cel de cireș .</p>
            <p>Nu scăpa din vedere nici una din aceste lucruri care au puterea d-a încînta privirea și auzul, nu uita nimic  din cele ce -mi putea închipui că este mai departe de dealurile care se unesc cu orizontul acoperit  de fum  și de aburi serii.</p>
            <p>Să-mi aduceți cafeaoa, zise el, bătînd în palme, și după un  minut  se înfățișă o femee bătrînă ca de cincizeci de ani și mai bine, aducînd pe o tăviță neagră un  feligean  așezat  într-un  zarf  de argint  în forma unui teas  lucrat  frumos .</p>
            <p>Hagiul lo teasul.</p>
            <p>Bătrîna rîdică cu un  cleșe mic , cărbunele ce era mai stins  pe luleaoa cea de pămînt  ars  din ciubucul Hagiului.</p>
            <p>— Nu vezi, zise el, că s-a stins  ciubucu!... dute de zii lui Nicolae băiatul să-mi umple alt ciubuc , și el lăsă pipa sa din mînă, puse un  picior  peste picior , își răsuci mustața, ca un  holteiu de treizeci de ani, își încreți fruntea strîngîndu-și sprîncenile sale cele arcuite, căscă lung , după care scoase un  sunet răgușit , își netezi barba și iar căscă.</p>
            <p>Femeea mai ajunsese la jumătatea scări pogorîndu-se după porunca Hagiului ca să aducă alt  ciubuc .</p>
            <p>— N-auzi, zise Hagiul, Bălașo! femeea se înnapoe la ordinile stăpînului ei.</p>
            <p>— Ce poruncești jupîne?</p>
            <p>— S-a întors cocoana de la plimbare?</p>
            <p>— Da, jupîne, a venit mai adineaori....</p>
            <p>Hîm!... hîm!... și scoase tabachera sa din pozunar , lo o priză de tabac  după care urmă mai multe strănutări și -și scoace basmaoa sa cea cu vărgi albastre din pozunarul de la pantaloni, dar pe cînd biata femee stînd în picioare din -naintea lui, cu mîinile la pept , să gătea a-i zice: să vă fie de bine jupîne, un  afurisit  de greer  ce-l asurzea cu cîrîitul lui, cel neprecurmat , făcu neauzită urarea bietei bătrîne.</p>
            <p>— Lefterica s-a desbrăcat de hainele cele nuoi cu care a eșit? bagă bine de seama Bălașo, fii purtătoare de grijă că ea le cam aruncă pe unde îi cam vine: tu ești răspunzătoare de hainele, albeturile, și chiar de fie-mea: deschideți ochii bine să nu mai văz aruncate mătăsăriile de pe dînsa și capelele ei, ca mai deunăzi cînd potaea de cățel  întindea cu labele un  petec  de horbotă de mătase. Ai auzit, d-acum nu mai întreb pe nimeni, decît pe tine! Destul mă cert cu nevasta de dimineața pînă seara pentru fel  de fel  de lucruri, nu mai voiu să mai am și bătaea asta de cap . Îngrijește-mi de casă, fă economie cît poți, pentru că am fată de măritat, mi s-a îngreoiat casa, trag necazuri cam multe și timpurile vezi-le cum sînt.</p>
            <p>Ai zis lui Nicolae să-mi aducă un  ciubuc ?</p>
            <p>— N-am avut cînd să-i zic pentru că mai chemat dumneata, răspunse bătrîna cu acea seriozitate a femeilor d-această vîrtsă, iar despre îngrijirea capelelor și economie, Lefterica este mare acum, trebue să se dedea ea singură cu economiea ca să știe s-o facă și la casa ei, mîine poimîine, daca va voi Dumneze . E  am screscut-o, am făcut-o mare, numai să auz vorbă bună, și pe dumneata, jupîne, să te văz, mulțumit . Dar de la un  timp  încoace, să nu-ți fie cu supărare, ești cam cîrtitor , cam ciudat , bagi de seamă la toate lucrurile și cocoana jupîneasa -are dreptate mititica, cînd se ceartă cu dumneata. Bărbați caută de alte treburi, au alte socoteli, alte griji, iar nu totd-auna ca dumneata, cum te ții de capul bietei copile, s-o înfruntezi pentru toate nimicurile și s-o faci totd-auna să plîngă, mititica mami. O oprești ca să se îmbrace de, după cum merge șartul de astăzi, ca să vezi dumneata, jupîne, acum numai este lumea ca altă dată, cînd negustori trăiau cum da Dumneze , acum este altă lume; și care este femeea aceea care să se lase ceva mai jos  decît o cocoană!... Are dreptate cocoana jupîneasa, zău, are dreptate, că vrea să învețe pe Lefterica clavir , s-o învețe jocuri care au eșit acum, căci chitara o știe de rost ; îi mai trebue ș-o sfranțuzească, că de, e  sînt bătrînă și îmi sfîrîe inima cînd văz lumea țiinduse de lucsus . Las-o în pace lasă pe mititica maichi să petreacă, să cînte, să rîză, să joace, să iasă la plimbare cu cocoana jupîneasa, să mergi și dumneata cu dumnealor, să vă opriți pe le hore cum făceau negustorii din vechime, cum -i am apucat e  în copilăriea mea. Așa să faci jupîne, și cînd vine cocoane și boeri ca să petreacă la dumneavoastră, nu fugi numaidecît, după cum -ți e obiceiul, că strici norocul fetii. Te înfundezi prin ăi vecini unde joacă cărți.... Nu stai și dumneata, să vezi ce coconași frumoși vin cu alte cocoane seara și peste zi la petrecere. Dumneata în loc  să șezi să spui ceva, fugi ș-apoi te cerți cu cocoana jupîneasa. Mititica cocoana jupîneasa, cît a plîns că ai dat doo palme Lefterichi căci s-a cerut să meargă la bal  masche cu cocoana vistiereasa și pînă -i ai dat voe -i ai arătat dosul palmei.</p>
            <p>Aci Hagiul mai făcu o căscătură cît toate zilele și -ncepu a mustra pe dădaca Lefterichi, de obrăzniciea ce are să-i vorbească așa de deschis .</p>
            <p>— Altă dată, zise el, cînd ai ca să-mi vorbești ceva, ferește-te d-a-mi mai vorbi așa de lung . Dute d-aici în colo și zi lui Nicolae să-mi aprinză ciubucul.</p>
            <p>Carnacsi! zise el supărat , auzind din nuo  miorlăitul unor mîțe care veniră d-asupra învelișului, cu urlete și fel  de fel  de sunete hidoase. Carnacsi! la dracu să vă ia, și căuta să pue mîna pe ciubuc  ca să le gonească, căci îi împuiase urechile cu atîtea miorlăituri și țipete, și văzînd că nu-l găsește, își aduse aminte că l-a luat Bălașa, să-l dea lui Nicolae.</p>
            <p>— N-auziți voi, eșiți mai de grabă afară, aduceți-mi ciubucul și o prăjină! iar mîțele obraznice, fără a se sfii cîtu-și de puțin , își urmau concertele lor cele drăcești pe d-asupra învălitoarei chioscului, unde cugeta Hagiul în pace, cînd era prea ocupat  cu interesele sale. Eșiți mai curînd, eșiți, veniți încoace, aduceți-mi pistoalele! Toate slugile eșiră ca niște șoareci din vizuine, rîndașul de la grajd  eși cu tîrnul în mînă, căci tocmai măturase grajdiul ca să așterne cailor. Nicolae, uitase că avea ciubucul aprins  în mînă, în care mai întîiu sufla cu buci umflate; alergă și el servinduse de ciubuc  ca de un  trunchiu de lemn ,un  băiat  de prăvălie -i pistoalele încărcate, toți alergau la strigătul Hagiului, socotind că a simțit hoți la caisele din grădină, și el văzînd aceasta se necăji și mai tare zicîndule: nemernicilor, n-auziți că nu mă pociu odihni din pricina diavolițelor de pisici, luați o prăjină mai curînd că m-a surzit! Toate slugile se întoarseră rîzând și adăogînd fel  de fel  de vorbe despre neroziea lor și strigarea Hagiului în gura mare, pentru atîta lucru. Se întîlniră cu cocoana Hagiica, care alerga să vază și ea ce este. Mîțele fugiră. Cocoana Hagiica găsește pe bărbatu-său mai turburat  decît totd-auna, îi face fel  de fel  de împutări.</p>
            <p>— Adu-ți aminte bărbate, zise ea, că avem fată de măritat și cu d-alde astea, ce le faci, sîntem de rîsul vecinilor, și al servitorilor, și toată lumea o să zică că ai înnebunit.</p>
            <p>— Nevastă, ia carăte d-aici, nu mă necăji mai mult , ce vrei iar să te cerți cu mine? Nu știi că din zioa de Sîntul Georgie n-am vrut să-ți răspunz la nici o vorbă a ta. Dute de-ți caută de furcă și de argea, m-ai auzit o dată ce-ți spuiu.</p>
            <p>Fiindcă vecini de prin pregiur , curioși despre cîte auziseră, se uita p-între crăpăturile scîndurilor de la uluci, și asculta cum se certa cocoana Hagiica, cu jupîn  Hagiu, făcu ea mai cuminte de plecă, fără a-i mai răspunde ceva. Sgomotul se potoli. Nocolae aduse ciubucul Hagiului, și fiindcă Hagiu căuta să-și verse focu pe cineva, găsi cîrlir  că nu era cărbunele bine așezat în mijlocul lulelii, și-i cîrni o palmă, ca să se învețe minte altă dată. Nicolae arătă spatele bombănind. Hagiul sorbea cu mare sete fumul din țeava ciubucului și la fiecare răsuflare, părea că scoate un  lung  suspin ; văzîndu-l cineva astfel , ar- fi zis că nu -și a scos încă focul de necaz .</p>
            <p>—Să vie Lefterica, n-auziți, chemați-mi încoace pe Lefterica să vie lîngă mine.</p>
            <p>Lefterica, ascunzând cît mai curînd biletele priimite de la Costache în buzunarul sorțului ei cel de mătase, pentru că tocmai atunci citea, veni să șează lîngă taică-său.</p>
            <p>O dulce suflare a zefirilor aducea cu sine răcoarea serii și mirosul crinului, al garoafei, precum și al altor flori, înbălsăma aerul cel răcoritor . Luna înnainta în mijlocul cerului cel luminos  și umbrele nopți căzînd pe pămînt , d-a lungul obiectelor ce le copiea, făcea chioscul și mica grădină a Hagiului unul din acele palate magice în care spiritul amorului își alesese locașul și fiica Hagiului lîngă părintele ei se părea a fi regina încîntămîntului ce fermecă ochiul muritorilor care a văzut-o.</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="3">
            <head>III.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>CEI DOI NEchUNOSCUțI.</head>
            <p>Cu ocaziea sărbătoarei zilei a Sinților Apostoli, alerga popolul din București de pe toate ulițile și mahalalele cele mai depărtate, ca să asiste la serbarea ce să făcea la capul podului Moroșoaei, căci Prințul era să vie pentru prima oară la grădina numită chiselef. De mulțimea caleștilor și atîtea fiacre ce ocupă stradele noastre, se vedea rîdicîndu-se un nor  de pulbere ce îngreoia atmosfera, și mulțimea de oameni aștepta venirea Prințului, pentru care era pregătit subt o tindă de pînză împodobită, toate cîte serveau spre celebrarea acestei sărbători. Muzica stabului ostășesc  anima din cînd în cînd curagiul acelor care era mai obosiți. Un  foc  de artifiție sta pregătit  în piramide și în tot felul de figuri formate cu gust  și nu trebuea decît întunecimea serii pentru a se vedea strălucind în cifre de foc  numele aceleia întru care s-a consfințit această grădină. Din mijlocul acestor spectatori ce erau răsipiți pe strada cea mare numită șoseaoa de la capul podului Mogoșoaei, precum și de prin pregiur, nu s-auzea de cît un  singur  glas , o singură veselie ce domnea tot coprinsul, era o singură părere, toți ziceau: frumos ! frumos !</p>
            <p>Numai un  singur  june care sta rezemat  de o bancă mai departe, părea oarecum preocupat , el par- că nu lua parte din această generală emulație. Totul pentru dînsul nu era decît singura sa idee în care sta meditînd, era surd  la orice sunet  și ori care frumusețe cît de răpitoare, pentru dînsul nu era decît mediocritate, de care nu se interesa. țiindu-și bărbiea rezemată pe mîini da și mai mult  să înțeleagă oricui că el se gîndește și se gîndește profund . Imbrăcămintea sa îl dovedea că nu este unul dintre cei care contribuesc la altarul modelor; mai mult  simplu, dar curat  ne înfățișa pe un  filosof , care subt nume că desprețuește toate, acopere lipsa și adevărul că trăește cum dă Dumneze . Acest bărbat  cu o fisionomie picantă dar nu rece, era cum aș  zice nici un bărbat  frumos  dar nici un om  nesuferit . Ochi săi cei negri dovedea îndestul focul inimei sale de care era încins . Avea obrazul rotund  și trăsurile regulate, avea un semn  în frunte ce arăta o rană vindecată, ca o tăetură de sabie. Cu părul capului negru, și în creștet  ceva cam pleșuv . Fiecare aruncătură de ochiu a sa, asupra mulțimei, nu esprima acea dulceață ce adresează un  june galant  amantei sale, nici acea mîndrie ce o au uni domnișori ce se încînt de ținerea talii sale, ori de biciușca cu care înnebunește pe o femee iubeață.</p>
            <p>Oamenii de caracter  gînditor , se zice că ar fi aceea care au iubit mai mult  femeile, și în a cărora inimă simțimîntul -și-a găsit un loc  mai adînc . Oameni aceștiea, de mai multe ori tăcuți, ascund patimi foarte mari, și nu este nimeni care ar putea să profundeze în cugetele lor. Oameni cei mari pe care geniul și soarta -i-a așezat la o culme mai înaltă, cei ce pot privi omenirea de la un punct  mai interesant , se fac și mai mult folositori pentru omenire; unora ca aceia le sîntem datori atîtea descoperiri în științe și în arte.</p>
            <p>Un amic  adevărat  prețuește mai mult  decît o comoară, acest proverb  atît de bine zis , -l am putut cunoaște în orice ocazie. Nu putem tăgădui însă că acesta se găsește rar , foarte rar  și trebue căutat, precum căuta Diogen, zioa, namezia mare, cu felinarul aprins  un  om . Găsindu-l cineva însă, nu se mai teme despre nici un  rău. Un  amic  bun  este, crepuscula care spune marinarilor unei corăbii, daca vijeliea de care au să se ferească, este aproape d-a isbucni sau va mai întîrziea: dar unde -l vom găsi oare acest amic ?....</p>
            <p>Ei! ce faci aici! zise un  glas  la spatele junelui de care fu vorba, ce stai așa pe gînduri! și aici ești nemulțumit , cînd vezi împrejuru-ți atîta paradă pregătindu-se? Vezi ce de lume s-a adunat astăzi, uite cum vine ca norul din toate părțile! Vezi ce mare priveliște! Dar ce șezi așa retras  de oameni?... mergem mai în lăuntru. Am să-ți spuiu lucruri care te interesează, mergem îți zic , și așa mergeau amîndoi ca niște cavaleri de Germaniea cu pași rari și cu peptul înnainte.</p>
            <p>— Îmi trebue bani, zise cel mai june dintr-acești doi necunoscuți. Îmi trebuesc  bani ca să mă pociu liniși, și să iau parte la bucuriea de care se împărtășesc  ceilalți oameni. Îmi trebuesc  bani, nu mai puțin , cinci sute de galbeni deocamdată, mai tîrziu ceva mai mulți.... cu bani faci totul, cu bani ești bine, prin bani ajungi a fi iubit , considerat , respectat , îmbrățișat  și curtenit  de toți: femeile, bărbații, cei bogați, cei săraci nu te părăsesc , nu te pun la uitare, pentru că ai bani, pentru că poți să le dai, să le dai, și niciodată să -ții mai înnapoeze.... ești fratele lor, amicul lor cel bun , bani îmi trebue îți zic, și lasămă în pace! Omul acesta, despre care vorbirăm ceva mai -nainte, era acela care profundase mai mult  spiritul veacului în care trăim, junele acesta era cu totul neîmpăcat  cu sine și cu soarta sa.</p>
            <p>— Lefterica -ți-a scris, întrebă celălalt  cu un  aer  de încredere, junele tocmai atunci își ațintase privirea la una din trăsurile ce poseda mai multe frumoase, unde domnea cea briliantă toaletă de luchs , în mijlocul cărora o damă ceva mai bătrînă, care se da cu socoteală că ar fi cel puțin vreo mătușă a vreuneia, sta deoparte cu celelalte.</p>
            <p>— Nu mă mai întreba, răspunse junele deșteptîndu-se ca dintr-un vis , n-am ce să-ți răspunz.</p>
            <p>— Astăzi oricare jună fecioară, adăugă celălalt , n-are decît un singur  scop . Voește ca prin măritiș  să-și facă un  viitor . La întîia propunere ce-i faci, îți răspunde și ea prin o mie altele de care trebue să te sperii. De aceea bărbați pețitori, trebue mai întîiu să întrebe ca ce zestre are. Deschideți ochii că totul e scerlatanie! unele vor ca scăpînd din jugul părinților să poată juca o mie de role ca măritată...</p>
            <p>— Aceasta mă supără și mă face să mă gîndesc, răspunse junele ațîțat  oarecum, aceasta mă intrigă, sînt gelos  de spiritul ei, sînt gelos  de cei ce o congioară. Părintele ei precum e știut, este un dobitoc , muma ei o chochetă fără margini, m-am încredințat că are o zestre foarte considerabilă, pe temeiul zestri ce voiu priimi de la dînsa am apucat de m-am îngropat în datorii și nu știu de unde să le plătesc . Neguțătorii mă au la ochi răi, creditorii, pînă una alta, îmi cam țin calea, toată speranța -mi e la un  preot  ce -mi e ca un tată....</p>
            <p>— Lumea cealaltă te bîrfește, răspunse cel d-întîiu, ș-o să fii de rîsul tutulor pînă -n sfîrșit .</p>
            <p>— O! da, da, urmă junele, aprinzându-se din ce în ce și mai mult , sunt un  nenorocit , îți zic, dar curagiul nu-l perz. Lefterica va fi poate a mea, o iubesc  am iubit-o și voiu iubi-o; mă voiu sili a ține bine tîrgul, nu este vina mea însă daca va eși rău la văpsea.</p>
            <p>Aceste vorbe după urmă fură pronunțate cu un  fel  de nepăsare, pe cînd în celelalte, mai sus  arăta foc  și pasiune.</p>
            <p>— Nu cunoști încă bine lumea, zise celălalt , care pînă aci asculta țiindu-și mîinile în buzunarul pantalonilor săi cei strimți de o coloare cam roșcată, și rîdicîndu-și capul unde pînă acilea își avea ochi ațintați în pămînt.</p>
            <p>— Nu știi încă nimic . N-ai scuturat  bine după mînică-ți praful de pe băngile scoalei, ai să mai înveți încă cu toate că te-am dăscălit totd-auna. Mi te plîngi de bani, de amoreze, cauți credință, vrei să fii fericit !... tot e  trebue să-ți deschiz capul, poate vreodată îmi vei mulțumi. Vrei să ei pe Lefterica? lasă-te pe mine că voiu afla secretul prin care să deschidem casa cu bani Hagiului. Ei! multe am făcut e  în viața mea, și multe am văzut. De trei ori am eșit din ocnă pînă acum, de trei ori era să mă ducă la spînzurătoare! și zicînd aceste vorbe ar fi mai avut să spue încă, dar tăcu căci băgă de seamă că era ascultat de oarecine ce era prin pregiuru-i; după ce făcu o roată cu ochi, tăcu.</p>
            <p>— Hai să mergem, zise celălalt .</p>
            <p>— Mai stăm  că este să dea focul de artifiție.</p>
            <p>— Ba nu, e  trebue să plec că mă așteaptă băeți mei în capul pieți.</p>
            <p>— Ce dracu -mi spui tu de băeții tăi și de piață, ce ai să faci în piață?</p>
            <p>— Sănătate multă! Ce încă nu mă cunoști, se vede treaba!... lasă că ne om întîlni unde cu gîndul nu gîndești.</p>
            <p>și astfel  acești doi necunoscuți împrieteniți dintr-o singură vedere numai, se despărțiră, unul rămîind  pe loc  iar celălalt  luînd drumul și apucînd în orașul către bariera podului Mogoșoaei.</p>
            <p>— Cum chiamă pe omul acesta frate, întrebă un  neguțător , cu giubeoa lungă după portul cel fanariotic , care pre cît a ținut întrevorbirea acestor necunoscuți, auzise toate din fras  în fras . Junele tocmai atunci își îndrepta pașii către lumea ce era grămădită, de unde eșia un  hohot  mare de rîs , fiindcă în aruncătura rachetelor s-a suit cine știe cum, o bucată de lemn , în forma unui baston  care a căzut în pălăriea unui neamț  și -i a îndesat-o pe frunte. Junele plecase și n-a auzit vorbele celui ce întreba. Lo vorba un  alt  bărbat  care sta pe o bancă lîngă mai multe femei ce ședea în rînd .</p>
            <p>— Nu știi cine este acesta? zise cel d-alături. Este un  ovreiu botezat  care se numește Stîngu. Un  tîlhar  de nu mai are margini. Un  spion  de cafenele, un  cartofor  de frunte, și un  bețiv .</p>
            <p>— Mă mir de unde și pînă unde acest  june să-i aibă înclinarea, răspunse celălalt ; văzuiu că vorbeau amîndoi, nu știu ce spuneau căci sporovăiră cam mult ; pe june nu-l cunosc .</p>
            <p>— Este un  orfan , zise un altul care a fost crescut  de către bietul răposatul bărbierul care -mi a fost vecin  atîți ani, Dumneze  să-l erte! Nașterea acestui copil  nu este încă bine descoperită. Este moștenitoriu al locului ce coprinde dărămăturile de lîngă Sinții Apostoli, este, precum zice povestea cîntecului, găsit din flori.</p>
            <p>— Ce nenorocire pentru un  june ce nu știe să-și aleagă soțietatea și oameni cu care se adună! Cele ce s-a mai întîmplat, vom povesti înnainte. Am aflat dintr-această conversație a bătrînului cel cu hainele lungi ce vorbea cu alți, că acest june cu caracterul oarecum gînditor , ceva posomorît , era Costache amantul Lefterichi, iar celălalt  de care s-a despărțit, era căpeteniea pungașilor  din Bucureștiu.</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="4">
            <head>IV.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>chOSTAchE.</head>
            <p>Lectorul își poate imagina îndestul care este neînsemnatul caracter  al acestui june despre care avem ceva a vorbi în această scriere.</p>
            <p>Nu ne vom opri însă d-a descri oarecare amănunte fără care istoria sa nu are nici o importență. Se zice că el ar fi fost un  june mai mult  sau mai puțin  ca toți ceilalți. Lumea este tot aceeași, a fost și va fi cît pămîntul. Educațiea care este un  alt  suflet  al vieței, de cînd omul urmează ursitei sale, a făcut să se vază adese ori rădicîndusă din țărînă talentele cele mai ilustre. La sunetul de civilizație lumea întreagă a aplaudat și fiecare nație una după alta ș-a aprins  torța din flacăra generală, și arătînd cu degetul către trecut  îl vede cum se desființează ca ceara din -naintea focului.</p>
            <p>Bărbatul ca pe o putină urcînduse îmi rătăcește gîndirea asupra faptelor  omenirei și se întrebă în sine plin  de întristare: Dumnezeule acesta este progresul!.. Vai! cît de trist  este pentru un  june fără esperiență, fără un  mentor , care să-i arate calea adevărului, de sine să se arunce din stîncă în stîncă, din mare în mare, unde valul vițiului îl poate lua repede. Vai, și iar vai! pentru acei părinți care neîngrijesc creșterea fiilor lor! dintr-aceasta mai tîrziu vin lacrămile ce curg  de părere de rău, vine nenorocirea și mizeriea, pentru cei leneși și desfrînați, osînda și pedeapsa pentru acei care se unesc  cu fii crimei.</p>
            <p>Tîlharul și om-ucidul, din fundul temniților, strigă și blestemă: pe cine blestem ei oare? în contra cui se plîng pentru soarta-le daca nu în contra părinților ce -i au născut, și în contra destinații lor. Deși răul, crima -ș-a arătat capul dintru început , cei dintîiu fii ai lui Adam s-au ucis unul pe altul, cei dintîiu arhangeli au căzut pentru că s-au revoltat în contra lui Dumneze ; și omul creștin , neapărat , se osîndește abătîndu-se de la evangelie. Astfel  răul esemplu și adunarea cu oamenii cei vițioși dă de rîpă sufletele cele inocente ale junilor care rămîn făr- de nici un  povățuitor  în mijlocul labirintului soțial .</p>
            <p>Costache după ce mai întîiu a trecut prin multe, s-a fost alăturat  pe lîngă un  neguțător  din piață, care aducea mărfuri streine, și a voit să fie neguțător , adevărat  cariera cea mai sigură, pentru că negustorul onest  nu pierde niciodată. Dar se vede că deodată cu eșirea polițelor la lumină, a eșit și arta d-a se înnavuți odată și bine, ș-apoi a face bancarota. Tăcem pentru că se va mîniea poate cineva numind aceasta, pentru că de, toți sîntem greșiți înaintea lui Dumneze .....</p>
            <p>Omul născut pentru nenorociri ese din una și dă în alta, ocolește norocul cînd este să-l găsească și de sine, cu ochi închiși, merge unde-l trage ața. Amestecarea în tot  felul de relații și înclinarea cu tot  felul de oameni a depravat mai tot d-auna pe acei ce sînt fără esperiență, și cine știe daca timpul și împregiurările îi poate corecta vreodată.</p>
            <p>Am cunoscut pe junele Costache, pe la începutul anului 1846, un  băiat  prea de ispravă, părea că comerciul schimbase manierile sale apucate de mai -nainte. El strînsese din economii acel capital  ce trebue să-l aibă o calfă de prăvălie, pentru ca peste puțin  să fie numit  tovarăș  cu stăpînu său. Mumele bătea în pinteni, care de care mai curînd să trimiță pețitoarea cu foi de zestre pentru fiicele lor ca să-l înginerească, și el totdauna refuza. Jupîn Tudor bărbierul se mîndrea că are un  asemenea fecior , dar sărmanul om  nu s-a bucurat mult  căci într-acel timp  și muri, din preună cu soțiea sa.</p>
            <p>Un  faliment  neașteptat  urmat  în Constantinopol , făcu s-auză pînă la noi tînguirea celor ce pierdeau. Domnu G. C., pierdea ca la trei mii de galbeni în polițe și sineturi. Această pagubă a trebuit să mîhnească și pe chostache, căci dintr-aceasta stăpînul său Domnu G. C. a început să dea îndărăt . Dar el atunci nu se ocupa decît de pasiunea inimei sale, nu se gîndea decît la fericirea că Hagiul avînd numai o singură fiică, poate, va isbuti pînă în cele din urmă să-l înduplece să -i o dea în căsătorie și să-l facă moștenitor . Hagiul însă după o făgăduială dată mai demult  aștepta peste puțin  să sosească nepotul  unui alt  vestit  neguțător  din țara sa, prin care spera ca să se încuscreze cu cel mai vestit  toptangiu de unt-de-lemnuri, un  neguțător  foarte bogat , și cu care vrînd să lege mai de aproape relațiile sale în credet  și comerciu, a hotărît să dea mîna Elefterichi, junelui său nepot  care trebuea să vie într-adins, și Hagiul trebuea săi iasă la Giurgiu spre întîmpinare-i.</p>
            <p>Costache care încă din copilărie-i fusese de un  caracter  foarte sburdalnic , nestatornic , toate vițiurile căuta încet  încet  să corumpă pentru totd-auna inima sa, dar însă, atunci, cînd privea cineva într-însul un  om  prea corupt , ceea ce putem zice peire sau moarte pentru un  orfan , a văzut pe Lefterica fiica Hagiului, care era atît de frumoasă încît dintr-acel minut  a hotărît să părăsească pentru totd-auna drumul vițiului, și uitîndu-se la dînsa întocmai ca la o stea strălucitoare care-i lumina calea la tot ceea ce e măreț  și frumos , a iubit-o așa de mult  încît ea deveni pentru el acea putere care-l povățuia întru tot .</p>
            <p>De mai multe ori la picioare-i îi jurase că o va iubi pînă la mormînt  și fiindcă și ea îl iubea într-adevăr , nu-i rămînea decît aceea c-a hotărît, adică, prin purtarea cea mai aleasă, prin activitatea cea mai rară și prin economie să-și facă un  capital , în puterea cărui, în cele din urmă să-i ceară mîna de la părinți ei. Însă fatalul faliment  urmat  în anii cei mai din urmă de către o casă care a stins lumea pînă la hotarele cele mai depărtate ale continentului, se împrotivi deocamdată dorințelor sale. Hagiul era în ajunul d-a se ruina și el, și pentru acesta voea să se lege în legături de sînge cu neguțătorul carele fusese odinioară bostangiu la palatul împărătesc  la țarigrad, și d-aproape cunoscut cu neamul și rudele sale în țara sa.</p>
            <p>Costache o iubea cu căldură și cu pasiune, el îi scriea adeseori, și ea îi răspundea cu tinerețe. El trecea de multe ori, călare pe subt balconul caselor Hagiului și ea eșia cu cea mai aleasă chochetărie ca să fie văzută. De ce oare inimile ce se iubesc  bat  ca printr-un  presimțimînt  neînțeles  cînd este aproape să se întîlnească doi amanți? De ce ochi fecioarei, a cării inimă se știe vinovată, nu poate suferi focul ochilor care o privesc cu nesațiu, căci trebue să-i lase în jos . Însă roșața obrajilor ei, îi vădește simțimentul care o înflăcărează și bătaea inimei care o stăpînește. Într-un  cuvînt  lumea, precum este făcută ea, începuse a băga de seamă și vestea s-a întins p-între vecini și p-în toată lumea că Costache și Lefterica se iubesc , se iubesc  ca doi nebuni!...</p>
            <milestone unit="graphic"/>
         </div>
         <div type="chapter" n="5">
            <head>V.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>STÎNGU CĂPETENIEA PUNGAșILOR.</head>
            <p>Era odinioară, demult , la capătul pieței celii mari, unde se vindea carnea și verdețurile p-atunci, o mică prăvălioară de pacele și gogoși prăjite în uleiu, tot  felul de băuturi și mîncări pentru slugi și meșteri, se găsea aci. Un  oare care chir Panait sau chir Antonache, nu se știe prea bine care era adevăratul nume al acestui baș  tractirgiu, cîrcumar , în această tavernă; de nație sîrb , ori armean , neguțător  care -și învîrtea bine alișverișul, începînd de pînă în zioă, dimineața, și țiind pînă seara, pentru un  rînd  de oameni, și mai ales de multe ori pe la miezul nopți pentru un  alt  rînd , care se numesc pungași sau copii dracului.</p>
            <p>Căpeteniea acestor hoți, se numea Stîngu. Mai mulți proprietari și mahalagii ar fi putut spune p-atunci despre felul mai sus zis al acestor hoți, din al cărora furtișag  numai țineau găinele p-în cotețuri sau pe arbori de prin bătături, cît și precupeți din piață, ce-i prindea spărgînd carăle cu cireși sau pe la măcelării cînd tăiau punga oamenilor din sîn , sau cel puțin  cînd ștergeau basmalele de prin buzunare....</p>
            <p>Tîlhari sau hoți, împărțindu-se în mai multe rămuri, dintre care scoțînd haiduci care es la drumuri de prin păduri, mai sînt potlogari, cari sînt furi de cai, și pungași care se preumbla odată prin ulițele Bucureștiului, mai sînt și furi de cele sfinte, și plastografi.</p>
            <p>Tîlhari cei de frunte au hrănit în sînu-le o sumă de credulități, superstiții, vrăjitorii, descîntece și dresuri. Căpeteniea dar a pungașilor p-atunci, într-acest loc  închina paharele cu toți subalterni săi în prăvălioara cea de pacele și gogoși.</p>
            <p>Pe la miezul nopți și mai tîrziu erau cu toți adunați, și stau împregiurul căpetenii lor, povestind ceea ce li s-a întîmplat cu o zi mai nainte, și tot d-odată, fiecare pe unde a ochit mai din vreme ceva nuoi prăzi. chir Panait, George, Antonache, sau mai bine, cum se numea tractirgiu sus  numit , asculta la dînși cu mare plăcere și mai ales că fiecare era dator să lase zeciuială și cinciuială, alișverișul ce-l făcea în prăvălie. Noaptea, prin urmare, aci, se povesteau spaimele vrăjitorești, și se împărțiau prăzile de hoție, toate acestea pînă la zioă, cînd începea a se lumina, și ca umbrele trebuia să se strecoare fieștecare unde era orînduit de către căpeteniea lor; parte din acești hoți călca noaptea pe unde ochia de cu zioa, parte dintre dînși fura cîte odată și zioa.</p>
            <p>Această căpetenie a lor, a căruia viață e încărcată de tot  felul de crime, se zicea că a fost odinioară ovreiu, care în urmă s-a botezat.</p>
            <p>Oameni cei de geniu, de multe ori, dintr-o greșală a naturei, sau din reaoa direcție din pruncie, din lipea de educație, sau răul esemplu al părinților, sau din destinațiea vreunei stele neînțelese, devin oameni cei mai pericoloși ai soțietăți...</p>
            <p>Acest om  ce a praticat mai multe meserii, dintre care scerlataniea era cea de frunte: făcător  de bani calpi, retăzător  de galbeni prin pregiur , contra factor  de polițe, plastograf  a tot felul de hîrtii și acte, cînd se zicea cumpărător  de mărfuri din piață ca neguțător  de la provinție, cînd îl găseai schimbător  de bani, cînd orb  cerșător , milog  tîrîndu-se pe la ușile celor mari, cînd strigînd p-în tribunale, cerînd dreptatea, în contra unor jefuitori care -i au răpit starea părintească, aci vrăjmașul cel mai neîmpăcat al unor judecători, pentru că și acesta, din întîmplare învățase cîteva articole din pravilă, cu care le arăta colții cînd îl judeca strîmb . Îmbrăcămintea lui era variabilă întocmai ca timpul, cînd îl întîlneai în haine orientale, ca neguțător  de cai, venit din Turcia, cînd în cele de modă nemțești sau franțozești, cînd îl găseai deghizat  într-un  baron , de multe ori în haine călugărești, și ca cerșetor  cîteodată cînd căuta să se întroducă în vreo casă, dar mai adesea ori purta o șapcă soioasă, un  frac  rupt  și pantaloni strîmți, cu încălțămintea scîlciată, uneori cisme de vacs , alteori botine de lac , dar însă rupte.</p>
            <p>Aerul, taliea și espresiea ochilor săi, însemna un  om  foarte întreprinzător  la toate și prea de curagiu. Vorbele lui tot  a mare, lăudăros  peste măsură, și cîte le zicea, cele mai multe mincuni. Armat  mai totd-auna de un  cuțit  ce-l purta la piciorul stîng , și cu un  talisman  ce-l purta într-un  baer  la gît . Foarte ipocrit  p-între neguțători, se închina mult  cînd trecea pe din naintea vreunei biserici, și se jura pe numele lui Dumneze  cînd îl întrebai de cîte ceva. Însemnat  precum e omul de care trebue să fugi, avea părul roșu, și stîngaciu în apucăturile sale, din care motiv  s-a și numit Stîngu hoțu, avea zîmbetul pe buze cînd se întîlnea cu cineva, gata a deschide întîiu vorba la toți; întîiul lucru era să zică că i s-a întîmplat pagube mari, din a cărora crize a rămas sărac , și mai totd-auna zicea că așteaptă un  răspuns  de la cineva ca să înceapă o mare treabă.</p>
            <p>Cu timp  făr- de timp , la loc  făr- de loc , intra în vorbă cu ori și cine, și cu cel cunoscut  și cu cel necunoscut , măsluea bine cărțile, juca biliartul, table și altele; și cînd sta de vorbă cu cineva numea mai multe persoane mari ca să arate că este în relație cu dînsele.</p>
            <p>Adeseori cînd mergea pe drum  iute, era cu un  bețișor  în mînă, alte ori cînd umbla mai încet , scotea niște mătănii din pozunar  ce-i petrecea pe degete boabele. Nu scăpa spectacol , grădină și orice loc  public  unde să nu fie și el: acesta era caracterul principal  al lui Stîngu căpeteniea pungașilor.</p>
            <p>Oarecare neorîndueli și cheltueli peste măsură a făcut ca Costache să cheltuiască tot . Ba încă să se și îndatoreze. Dintr-o asemenea împregiurare făcînd cunoștință cu mai mulți, și fiind în relații cu fel  de fel  de oameni, îl văzurăm în cele din urmă vorbind cu omul  mai sus  descris . De unde se -ncepu cunoștința cu dînsul vom arăta-o mai în urmă.</p>
            <p>Este un  proverb  care zice: pînă nu-ți pui în plug  cu romînul nu-l cunoști cine este.....</p>
            <p>Dar ce fel ? Costache, amantul Lefterichi, un  june neguțător , un  prăvălieaș , trebuea să-și piarză rostul socotelilor  sale? Neguțătorul niciodată nu cheltuește mai mult  decît ceea ce cîștigă, numai dobînda din bani, iar capitalul trebue să rămîe neclintit  întocmai ca apa oceanului și a mărilor. O cunoștință, o relație neconvenabilă pentru un  june, va să zică a se demasca în ochi acelora ce-l credeau drept  altfel .</p>
            <p>Spune-mi cu cine te aduni să-ți spuiu cine ești, este o zicătoare, îndestul  de dreaptă, și -n care nimic  n-ar fi fost  mai sînt  de cît ceea ce zice, și n-ar putea să se zîcă altfel  pentru ca să fie întocmai așa.</p>
            <p>Însă zicătoarea n-a pus și pecetiea în fruntea fiecăror acelora de care trebue cineva să se ferească. Astă iasmă, lingușirea, fiică a mincunei și a ipocrisiei, îți ascunde pe un  satană subt un  obraz  dulce, și acopere vicleniea și răutatea cu făgădueli și vorbe frumoase, ș-afară de acestea mai este încă o zicătoare care ne -nvață, ce ai să tragi este scris  în frunte -ți.</p>
            <p>Costache, adesea, de cîte ori se despărțea de fiica Hagiului își simțea inima apăsată de o mie de supărări și n-avea cui să -i le arate, și ar- fi socotit că cerul se pogoară întru mîngîerea sa găsind inima vreunui om  deschisă gata a priimi destăinuirea durerilor sale; și una singură, care-l ocupa mai mult , era amorul pentru fiica Hagiului.</p>
            <p>Marele faliment  din a căruia cauză a scăzut casa de comerciu în care își depusese rodul economiei sale, de cîțiva ani, a fost  un  trăsnet  pentru dînsul, el însă a căutat a se lupta, pe de o parte cu desavantagele viitorului său, și pe de alta cu amorul: nu-i rămînea în cele din urmă decît să alerge la arme streine, și aceste arme erau bani ce căuta să ia cu împrumutare pentru ca să învîrtească un  comerciu mare. Din întîmplare Stîngul i se înfățișează ca trimis  din partea unui zaraf  foarte însemnat , zicîndu-i că-l împrumută să-i dea însă un  proțent  de doozeci și cinci la sută.</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="6">
            <head>VI.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>COCOANA HAGIchA.</head>
            <p>Hagiul după ce a vorbit  îndestul de mult  cu fiica sa, făcîndu-i cunoscute cele ce se proecta în cauza măritișului ei, ce era să se săvîrșească pe curînd, îi spuse că are să plece după o zi sau doă pînă la Giurgiu spre întîmpinarea ginerului cel ce trebuea să vie pe drum . N-a uitat să-i vorbească despre fericirea care o așteaptă, luînd în căsătorie pe fiul celui mai înavuțit  neguțător  din Scutari, iar, încît despre frumusețe, vîrstă și dispozițiea educației sale, nu s-a vorbit  nimic ; îi repetă de mai multe ori că este bogat  și într-aceasta îi stă toată fericirea. Lefterica nu răspundea părintelui decît printr-un  adînc  suspin , i se umplea ochi de lacrăme ce le ascundea cu mare îngrijire ca să nu fie văzută de căte Hagiu. și luna înnaintînd d-asupra cerului, era aproape de apus , și un  nor  trecînd repede pe din -naintea ei o ascunse înnainte d-a apune, de la ochi celor  care o priveau, bucurîndu-su de frumusețea și liniștea nopți. Hagiul văzînd că se -ntunecă lumina, zise fiicei sale că trebue să se pogoare din chiosc , căci a întîrzieat prea mult .</p>
            <p>Bine, taică, răspunse Lefterica cu un  glas  înnecat  de durere, și apucă pe Hagiu de braț  și merseră să găsească pe cocoana Hagiica, pe care o găsiră dînd cu cărțile de necaz , pentru că era foc  supărată pe bărbată-său, mai ales de cînd a auzit  ca o să dea pe fie-sa după cine știe ce loază de strein , pe care nu l-a văzut niciodată, nici nu -l cunoștea cine este.</p>
            <p>Avea dreptate cocoana Hagiica să se certe cu bărbată-său, că prea era cu barda de brî  și nu vrea să-i asculte dorul de mumă; despărțind-o astfel  de unica lor fiică, aceea pe care a crescut-o și a iubit-o ca pe Dumneze .</p>
            <p>Hagiica nu băgase de seamă înclinațiea ce Lefterica avea pentru Costache, și afară de aceasta, mîndră fiind de frumusețea și talentele fiicei lor, nici nu vrea să înțeleagă că un  neguțător  le o cere în căsătorie. Credea după ceea ce-i vorbise prietenă bună, că o să-i găsească de ginere pe un  oare cine, om  mare, care să aibă măcar rangul de pitar  daca nu mai mult . ș-apoi să vedeți că cocoana Hagiica nu era o femee care să nu știe să se poarte, sau așa de proastă care să nu cunoască lumea, sau lumea să n-o cunoască pe dumneaei, și pentru asta da în cărți ca să vază norocul fetii,și fiindcă cărțile nu-i arăta precum dorea, hotărîse ca a doua zi să meargă din preună cu Bălașa la o cărturăreasă ce ședea în Broșteni, la care mai fusese încă odată, pentru că oare cine îi pîrîse pe chir Hagiu despre un  nu știu ce, și dumneaei fiind cam zuleară, s-a asigurat mai în urmă că Hagiu, bărbatăsău, își perduse mintea după o marșandă la care cocoana Hagiica își făcuse un  bonet  și feti o pălărie.</p>
            <p>De atunci n-a mai fost  pace în casa cocoanei Hagiichi, și ceea ce a oprit-o poate d-a nu se judeca tocmai la bătrînețe în consistorie, era unica lor fiică, pentru ca să nu-i strice norocirea. Cocoana Hagiica prepunea că Hagiu vrea să depărteze într-adins pe fiica-le din casă, dîndu-o după un  venetic , și dintr-aceasta nu prepunea vreun  lucru bun , pentru că cocoana Hagiica știea ce plătește ita bărbată-său. Dar, oricum, norocirea Lefterichi o creda asigurată, daca o va mărita după un  amploiat , un  om  mare, de, și cu rang , după cum îi spusese o prietenă a sa; atunci cocoana Hagiica va eși din taraful neguțătoresc , și se poate lesne umbri pe lîngă nobleța ginere-său și va trăi ca o mumă aproape de copii, lîngă ginere boer  și fiica sa cocoană, iar încît despre Hagiu, își va lua seama mai tîrziu, și va întreba pe celelalte prietene cum trebue să urmeze.</p>
            <p>Am zis că Hagiu nu vorbea de o lună cu femeea sa pe care o ținea de smintită și nu vrea să se consulte în trebile măritișului fiicei lor, și pentru că ce vrea să facă, trebuea numai el să știe, duse pe fiică-sa lîngă nevastă, și se întoarse ca să se culce în iatacu-i, unde nici visele nu-l prindea îndată ce închidea ochii pînă a doua zi la cinci ore de dimineață, cînd se scula.</p>
            <p>Lefterica mai mult  moartă de mîhnire, se socotea foarte nenorocită că trezește, și se ruga în fundul inimei sale lui Dumneze , ca să îmblînzească pe părinți, să le dea gîndul cel bun , să mai lungească termenul căsătorii ei. O Dumnezeule! și pe cine vrea chir Hagiu să-i dea de bărbat ? Cine o să fie acela căruia îi va închina inima și credința, omul acela pe care îl va numi soțul ei, de la care atîrnă viitorul și fericirea ei? A uita pe Costache cărui încă de mai din nainte-i a sacrifiat inima! Astă idee, Dumnezeule! o muncea cu chinuri grele, și de durere își simțea inima strivită, speranța o părăsise cu totul, peptul îi sălta cu iuțime, capul -i se aprindea și tîmplele ei svîcnea ca și cînd moartea venia să o scape din toate nenorocirile. Singura femee căria -i a descoperit secretele sale era Bălașa, doica care a crescut-o, amica și muma ei, la dînsa alergă aruncîndu-i-se în brațe, spuindu-și păsul, arătîndu-i toată durerea și de la dînsa cerînd ajutor .</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="7">
            <head>VII.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>ÎNTREVEDEREA.</head>
            <p>Costache era în ajunul d-a lua cinci sute de galbeni cu împrumutare de la un  bancher  cu proțent  de doăzeci și cinci la sută, nu s-a uitat că tocmeala era cu totul jidovească, îi părea bine că a găsit bani, și socotind că din zestrea ce-i va aduce fiica Hagiului, sau cel puțin  prin specule, va plăti cît mai îndată și se va desface de jidanu.</p>
            <p>— E prea mult , jupîne, aceea ce ceri la sută, zise Costache către împrumutătorul său.</p>
            <p>— Numai așa îmi dă mîna ca să împrumut, altfel, țiu mai bine argintul și aurul în casă: Frate, frate, brînza e pe bani!</p>
            <p>și învoeala fu făcută, și a doa zi, Costache, trebuea între un-spre-zece și doo-spre-zece, să priimească bani. Abia -și a luat adio de la ovreiu și se gătea să meargă să vază pe Lefterîca, pentru că Bălașa îi mijlocea o întrevedere în prezența ei cu fiica Hagiului.</p>
            <p>Nu trecu un  minut  după plecarea ovreiului, și un  om  a căruia înfățișare anunța ceva de misterios , veni să-l întrerupă din cugetare-i.</p>
            <p>— Este prea tîrziu, zise streinul, aceea ce proectezi să faci. Nici bani, nici stăruința nu te pot  ajuta, Hagiul pleacă mîine pînă în zioă la Giurgiu, spre întîmpinarea ginerului fiicei sale, și peste o lună Lefterica va fi măritată.</p>
            <p>— Cum se poate!</p>
            <p>— Le-am auzit chiar din gura unuia dintre băeți mei cei credincoși, care -i culegea caisele din grădină și-i da peste uluci afară oalele cu florile cele scumpe, pe cînd Hagiu sta de vorbă cu fiica sa în chiosc .</p>
            <p>— Tu ești un  satană, răspunse Costache.</p>
            <p>— Satana nu domnește atîta întindere, zise Stîngul cel vestit , pre cît poate domni geniul me . Este un  geniu legat  de destinațiea mea, care trebue să-mi înfățișeze totd-auna prezentul în toată întinderea-i, și să-mi prezică viitorul. Te părăsesc  în mila celui ce totul poate, și cînd vei avea trebuință de un  sprijinitor , gîndește-te la mine, și e  mă însărcinez foarte bucuros  cu lada sau dăsagi cu bani Hagiului, oricît de grei vor fi, pe cînd dumneata vei da brațul fiicei sale, vrînd să o luați la sănătoasa ca să scăpați de bătrîn . E  vă voesc  binele și acesta e singurul sfat  ce vi-l dau, ai înțeles . și Stîngul se făcu nevăzut  fără să așepte vreun  răspuns , o vorbă măcar din gura celui către care vorbea.</p>
            <p>Nu, nu se poate!.... e totul ci-a zis în sine Costache.</p>
            <p>Luna nu scăpătase încă de pe cer , norii se prămădiseră către apus , și suflarea vîntului înfiora frunzele copacilor. O ușoară armonie întrerupea tăcerea nopții celii mai plăcute din luna lui Iunie. Cîntecul privigătoarei făcea și mai dulce melancolica înfățișare a nopții și par-că plîngerile ei, din rămurile cele stufoase, îndulcea oare cum durerea celor c-o ascultau. Umbrele copacilor plecate în jos  erau întrerupte de slabele raze ale lunii și arcadele cele lungi de viță boldită și a tot  felul de arbori, precum acasiea, aninul, cireșul și alunul, ascundeau în sînul lor șopta celor ce nu se îndurau de atîta frumusețe a nopții, și luna singură era martură la cîte ziceau ei. Noaptea înnaintînd din ce în ce tîra după dînsa și somnul ce îngreoează ochiul muncitorului adormit  poate la tulpina vreunui nuc , sau a vreunei sălcii plîngătoare. Cine dar este acela care să vegeze pînă la ora aceasta atît de înaintată, ca să privească la cursul lunei și cugetările să-i fie tot așa de melancolice precum e norul care trece din cînd în cînd prin fața ei? Singură Lefterica și cu doica ei cea bătrînă! juna fecioară, pe cînd părinți ei dormeau, era în privdorul cel de la drum , de unde nu-i trebuea de cît cîțiva pași ca să se pogoare în grădinița cea cu chioscul de vară, și în care loc  priimea cîteodată, de față cu bătrîna sa companionă, pe amorezul ei și aceasta, mai ales noaptea pentru că zioa prea rar  călca picior  de om  în casa Hagiului.</p>
            <p>— Uite-l, uite-l! zise tînăra fecioară către bătrîna cea d-alături, vine el, îi cunosc mersul, ah! Dumnezeule, nu știu de ce-mi tremură inima pentru că-l văz, nici o-dată n-am simțit-o aceasta atît de tare ca în astă seară!</p>
            <p>— Ai dreptate răspunse bătrîna femee, uitînduse la Lefterica, care era palidă întocmai par-că era moartă, și-i tremura glasul cînd pronunța numele lui. Este el într-adevăr , și ar- trebui să înceteze pentru totd-auna vizita aceasta de noapte, căci daca va simți taică-tău, atunci să-ți gătești numai mormîntul mai dinnainte. Rău faci fata mea, rău faci că te lași orbește în această patimă a amorului! E  pentru că tu am iubit m-am lăsat după voea ta, și am făcut mare greșală, dar acum iarăși pentru că te iubesc, voiu să te apăr de o nenorocire, poate, și care e cea mai mare din viață-ți. Nu te mai gîndi la copilăreasca-ți nebunie, nu te mai gîndi la acela după care părinți tăi nu vor ca să te dea. Peste puțin , gineritle tău cel ales  de către taicătău o să sosească, și nu vei putea să te abați din-naintea voinți taică-tău. Iubita mea, Lefterico, nu te arunca orbește în nenorocire, căci cînd odată vei fi pătată din -naintea părinților tăi ș-a lumi întregi, vei perde tot  ceea ce ai avut mai scump  în viață-ți. Atunci vei fi pe jumătate moartă, și fără să poți a lua în căsătorie pe acela care-l iubești,fără voea părinților tăi, vei fi dată cu d-asila, legată de brațul unui alt  bărbat  mai aspru decît piatra și mai crud  decît durerea-ți, ș-acela te va tîrî dup-a sa voe, și tu ce o să faci! Părintele tău nu te va auzi, nu va voi să te asculte, vei fi depărtată, în cine știe care țară și e  voiu plîge atunci, iubita mea, pentru că e  te am crescut pînă te ai făcut așa mare. Fii draga mea și înțeleaptă precum ești de frumoasă.</p>
            <p>și abia sfîrșind acestea doica ei, juna fecioară începu a lăcrăma, dar nu încetă iarăși d-a o ruga spuindu-și pasiunea și durerea ce o consumă, și că trebue cel puțin  pentru a din urmă oară să-i zică adio.</p>
            <p>Luna era să sfințească și nu rămînea decît noptoasa lucire a stelelor ce le rămînea marture și care trebuea să lumineze cel dupe urmă adio a doi amorezați.</p>
            <p>Lefterica mai mult  tîrîtă fără voea bătrînei ce o survegea de aproape, se pogori ca să iasă înnaintea lui Costache, și acesta îngenunchind la picioarele ei, îi săruta cu căldură mîinile, abia cutezînd să o strîngă la peptu-i. Luna mai fu martură un  minut  să privească transportul în care se găseau acești amanți, cei ce rămaseră încremeniți unul în brațele altuia, fără a-și zice o vorbă măcar.</p>
            <p>— Nu mă mai iubești, Lefterico, începu să zică junele, care după ce -i a sărutat mîna, apropiind-o cu căldură de inima sa, se opri un  minut  ca să se uite drept în ochi ei, ca și cînd ar-fi vrut să observeze dacă inima-i este tot aceeași ca mai-nainte, nu mă mai iubești Lefterico, tu nu mai suferi în lipsa mea, precum îmi ziceai altădată, nu simți cît te iubește cel ce-ți jură credința și chiar viiața sa!</p>
            <p>O! taci, răspunse Lefterica, nu-mi împuta aceasta, nu mă certa fără ca să fiu culpabilă. Dumneze  singur -mi este martur  despre suferințele mele, și cît pătimesc. Vai! cît sînt de nenorocită! cît am să mă plîng și tu mă cerți.</p>
            <p>— O! pardon , scumpa mea, pardon  daca te am supărat cu aceasta! Dar, Leftero, amorul și geloziea sînt doo simțimente care se răsboesc în mine mai tare de cît toate elementele, mai iute și decît focul chiar. Numai e  știu cît te iubesc, și daca tu ai voi, calcă în picioare oricare legăminte te ține, universul e îndestul de întins p-ntru ca să putem trăi amîndoi, și după moarte un  acelaș  mormînt  să ne unească. Uite, Leftero, amorul me  este atît de tare încît de multe ori ajunge o nebunie, e  însu-mi rîz de mine, rîz însu-mi de aceea ce proectez în fiecare minut , mintea îmi perz cu totul, și aș  dori par-că să-mi răsbun , văz par-că sîngele curgînd din -naintea mea și par-că mă lupt pînă la sînge ca să te apăr pe tine. Un  nu știu ce, care presimțiment  îmi zice că pentru mine se deschide o lume nuoă de nenorociri, și cînd mă gîndesc la tine, turbez de mînie și de durere, și îmi zic, atunci, daca Leftera m-ar- iubi cu amorul unei femei de curagiu.... O! nebun  ce sînt, abia sînt lîngă tine, țiu mîinile tale strînse într-ale mele, privesc ochi tăi cei dulci și luminoși ca smarandul, frumoasele tale cosițe împregiurul capului tău împretindu-se cu atîta grație, și să mă mai gîndesc la moarte! Cine este mai fericit  decît acela care poate să te vază un  minut . Oh! te iubesc! te iubesc Lefterica mea!</p>
            <p>Juna fecioară, cu ochi lăsați în jos  sta în nemișcare, și pe cînd rumeneala din obrajii ei lua o coloare foarte vie, urcîndu-i-se sîngele spre ai aprinde obrazul, mîinele îi erau îngețate și tremurînde între ale amantului ei. Ar- fi căzut moartă în brațele lui Costache daca frica că va deștepta pe tată-său, n-ar- fi oprit-o, aceea cu care s-a luptat atît de mult .</p>
            <p>Ușoara suflare a zefirilor, făcea să se mișce frunzele de prin -pregiur , și luna apuind cu totul abia mai lăsa să se vază cele de pe urmă raze pe d-asupra arborilor.</p>
            <p>— Ah! Dumnezeule, zise Bălașa, taică-tău este deșteptat, Eleftero, sîntem perdute amîndoo, și apucînd pe Leftera de umeri căuta s-o tragă din-naintea lui Costache, dar ea fiind cu totul înmărmurită nu știea ce face, și sta nemișcată și rece ca marmura.</p>
            <p>— Lefterico! Lefterico, fata mea! Lefterico, taică-tău s-a deșteptat.</p>
            <p>— Să fugim! vino după mine răspunse Costache.</p>
            <p>— Lefterico, aide să intri în casă.</p>
            <p>— Sînt la picioarele tale, Lefterico, m-ascultă, te rog  din toată inima!</p>
            <p>— Vino sus pînă nu te vede taică-tău, ești perdută, zise Bălașa plină de spaimă.</p>
            <p>și Costache vrînd să întinză o pungă în mîna Bălași, aceasta speriată că va eși stăpînă-său dupe obiceiu-i afară, ca să repire aerul de dimineață, nici că vedea ce face amantul stăpînei sale.</p>
            <p>— Să mergem maica mea, cît mai curînd, răspunse Lefterica către doică.</p>
            <p>— Nu te duce, vino după mine, încoaci ne e drumul!...</p>
            <p>— Vai! ce ne facem, taică-tău a eșit afară, să ne ferim, să nu ne vază, pînă va trece din-naintea ferestelor tale.</p>
            <p>— Întîmplese ce s-o întîmpla, încoace ne e drumul! zise Costache, arătînd cu degetul locul cel desgrădit , din fundul grădini, pentru că tocmai atunci Hagiu făcea o împrejmuire nuoă.</p>
            <p>— Ah! taica ne a văzut, sînt nenorocită pentru toată viața.</p>
            <p>Astă dată nu plec fără tine, și chiar sfîrșind zilele la picioarele tale.</p>
            <p>Nicolae! Nicolae! s-auzi Hagiul strigînd, cel ce eșise cu ciubucu aprins în ușa de la balcon  și uitîndu-se să vază daca mai e mult  pînă la zioă pentru că avea să se gătească de călătorie.</p>
            <p>Nicolae nu mai răspundea încă, și Bălașa ce se credea perdută nu îndrăsnea să facă un  pas  ca să cheme pe fecior , să nu se bage de seamă că Leftericha lipsește din odaea de culcare, și întorcându-se către juna fiică ce tremura pentru că știea cine este Hagiu.</p>
            <p>— Vezi ci- ai făcut, zise Bălașa, nu mai ascultat pe mine, și iată acum!...</p>
            <p>chostache îi impunea tăcere, pe cînd cu o mînă apuca pe Lefterica de mijloc , și căutînd cu ochi să se îndrepteze spre eșirea de prin fundul grădini.</p>
            <p>Hagiu mai strigă încă odată și Lefterica tocmai era să scoață un  țipăt , pe care -l înăbuși dădaca-sa puindu-i mîna la gură.</p>
            <p>— Te-a auzit, și sîntem perdute, sîntem perdute, vai de mine!... zise bătrîna femee, mușcîndu-și mîinile, și făcînd jurămînt  în sine că niciodată nu se va lua după minea cea copilărească a Lefterichi.</p>
            <p>Un  mare sgomot  s-auzi tot de odată în mijlocul uliței, între care un  țipăt  de femee deștepta auzul vecinilor de prin împregiur .</p>
            <p>— Foc ! foc ! săriți s-a aprins, arde!...</p>
            <p>și un  fum  neguros  acoperi într-un  minut  curtea Hagiului, și Hagiu speriat , strigă încă odată pe Nicolae, care, abea s-a trezit  din somn  și -i a răspuns.</p>
            <p>Un  urlet  mare tîrziu după mezul nopți creștea din toate părțile ca și cînd venia un  potop , sau s-apropia cutremurul pămîntului. Alergară vecini și mulțimea oamenilor care se deșteptară -la răsunetul alarmei, și uruitul instrumentelor nu întîrzie a se auzi de departe, ceea ce venia spre a domoli furiea elementului cel pericolos .</p>
            <p>Oare, în împregiurările acestor turburări mari, cine era acel ce sta în fundul grădini, care rămăsese neclintit  cîte-va minute, ca și cînd ar-fi pîndit într-adins, în întunerecul cel des  al rămurilor celor stufoase, și care la lumina cea fantastică a focului, ce nu era departe, semăna ca o statue de aramă; făcu să s-auză un  glas  cu totul satanic .</p>
            <p>— P-aici vă este drumul!... acum e vremea să pui mîna pe sipetul cel cu galbeni al Hagiului....</p>
            <p>Lefterica între acestea scoase un  țipăt , pe care taică-său nu-l auzi din cauza alarmei, și rămase ca moartă în brațele amantului ei.</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="8">
            <head>VIII.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>GAZDA HOțILOR.</head>
            <p>Cocoana Hagiica, precum am mai zis, era supărată pe bărbatu-său încît, daca era ceva mai tînără Hagiul nu vrea s-o -ntrebe și pe dînsa la tot  ce-făcea și ceea c-avea de gînd  să facă. Trebue cu toate acestea să dăm dreptate cocoanei Hagiichi pentru că toată lumea era cu un  foc  iar dumneaei cu doo. Pentru că de cînd cocoanele de prin vecinătate a început a deschide casa Hagiului, au început totd-o-dată a și cam face băgări de seamă boneturilor și mobilelor din casă că nu prea erau de modă. Multe dintre prietenile dumneai, a certat-o că de ce să se lase pînă într-atîta și nu caută să-și facă un  fel  de apă care netezește și îndulcește prea mult  pelița obrazului pentru că nu e doară bătrînă trecută, și cocoana Hagiica era hotărîtă să însărcineze pe jupîneasa Bălașa cu treaba aceasta.</p>
            <p>Oh! lume, lume mult  ești vrăjmașă și tirană, încît nedreptățirile tale abia le poate coprinde mintea unui muritor . și par-că nu sîntem toți muritori! sau par-că intră cuiva ceva în pungă de tot  se leagă uni alții de biata cocoana Hagiica, zicîndu-i că este bătrînă, și chochetă în ridicol .</p>
            <p>După ce aduserăți moda doamnelor marșande, și făcurăți pe cocoana Hagiica să-și cumpere o pălărie pe care a pus-o o dată de gura prietenelor cu care își consulta dumneaei gustul  și a eșit la grădina Castrișoaei, apoi făcurăți pe cîțiva domnișori tineri să-i zică că-i stă rococo pe cap . Fie că și dumneaei în necazul tutulor a hotărît  ca în lipsa Hagiului să-și facă alta la care o s-adaoge și pene, și atunci, să vedem  c-o să mai ziceți, pentru că dumneaei nu face toate acestea din punga nimului, ci chiar cu banii ce-i avea puși la o parte din economii.</p>
            <p>Dar pe lîngă aceasta, chir Hagiu va zăbovi poate cam mult  în călătoriea c-o va face, și-n acest timp  cine are dreptul să-i ia seama, afară numai de cocoanele de prin vecinătate, și mai ales că dumneae nu -și a tîrguit măcar un  cap  de ață din tîrg , fără ca să întrebe mai întîiu și pe dumnealor.</p>
            <p>Ne cerem dar voe de la domni lectori, ca să lăsăm pe cocoana Hagiica în pace, pentru că de ne va auzi dumneaei, nu ne spălăm cu toată apa din gîrlă. Mai ales că dumneaei când vrea să-mi verse focul aleargă pe la bobărese și pe la fermecătorese și daca vă ține curelile poftiți de mai ziceți ceva de dumneaei.</p>
            <p>Abia s-a potolit focul ivit despre zioă lîngă casa Hagiului, unde a ars un  grajdiu cu doi cai, un  șopron , ș-o clae de fîn , care, toate acestea, luară foc  din ticăloșiea vizitiului, de aceea domnilor proprietari băgați de seamă cînd luați vizitiu, întrebați-l mai întîiu daca nu e bețiv !</p>
            <p>Pentru acesta mulțumită pasnicilor și oamenilor de la intrument  că Hagiul n-ar fi făcut un  pas  de lîngă casă-i pînă ce nu s-a asigurat că focul era stins  de tot . În urmă voea să plece la drum  însoțit  de credincosul său Nicolae, și recomandînd casa și mai ales supravegerea fiicei sale jupînesi Bălași, care ș-aceasta nu puțin  îi era devuată.</p>
            <p>Dar era ceva cam trist , luînd catastrofa incendiului ca un  semn  rău în ajunul călătoriei sale la Giurgiu, pentru că Hagiul credea în prejudiții și avea cuvînt  căci a văzut multe în viața sa.</p>
            <p>Spaima despre oarecare hoții întîmplate da de vorbă p-între unii alți, care n-au de lucru și le place s-auză toate și să le știe toate, și-ncornorează lucrurile făcînd din țînțar  armăsar , și din purice cămilă. Dar toate acestea, precum am mai zis, a făcut ca autoritatea să ia măsurile cele mai de aproape.</p>
            <p>Între acestea, doi oameni dintre popolul de jos  găsinduse într-o cîrciumă unde striga să le aducă mere  vin , rachiu și iar vin .</p>
            <p>— Bea, măi frate, zise unul dintre dînși, în sănătatea boerului nostru și-n aceea a măritișului fiicei sale, căci peste o lună o să facă o nuntă de cele mari, o nuntă, uite, să se ducă vestea, și-mi pare mult  bine că o să iau bacșiș , apoi o să bem, o să bem, măre, pîn-om da cu căciula după cîîni.</p>
            <p>— Îndată, îndată, răspunse cîrciumarul, chir Panait, un  om  gras  și scurt  ca un  burduf  de unt  de lemn , îmbrăcat  cu nădragii săi cei largi, avînd pulpele picioarelor goale pînă la genuchi, cu o pereche de iminei rupți în picioare, și cu un  cauc  verde pe cap .</p>
            <p>Pe cînd cei doi băutori își vedeau de băutură, intră un  al treilea, care era un  om  roșcat  la față, și după îmbrăcămintea sa semăna a neguțător  de pei, acesta s-apropie de chir Panait, îi șopti ceva la ureche și eși îndată, aruncînd una din acele căutături asupra celor doi confrați, ce beau și se chefuiau între dînși, încît ar- fi zis cineva că le ia seama într-adins ca să-i cunoască cînd -i o mai întîlni vreodată.</p>
            <p>— Cine era ăsta care eși și se uita așa de ciudat  asupra noastră, măi verișcane, ce dracu, te cunoaște doară pe tine, întrebă unul dintre cei doi pe celălalt  care încremenise ducînd paharul la gură.</p>
            <p>— Si! făcu celălalt  înpuind tăcere tovarășului său, celui care -i făcuse întrebarea, si!... să nu te auză cumva că te-ai șters de pe lume.</p>
            <p>— Ce dracu, n-o fi oare Stîngul hoțu ăl de umblă cu cuțitul în cismă, pe care potera îl caută pretutindeni să-l prinză, și care, ca drachu, cînd îl cauți în Focșani este în Brăila?</p>
            <p>— și la focul d-alaltăeri, măi, s-a prins o sumă de pungași, hoți afurisiți, măre, ucenici d-ai lui Stîngu ăl vestit , care veniseră să stingă și s-a prins cu argintării și cu fel  de fel  de scule de furat .</p>
            <p>— Închinăte, măre, ca de ucigăl crucea, zise celălalt , scuipîndu-și în sîn , și făcură amîndoi semnul cruci ca și cînd văzuseră pe dracu.</p>
            <p>Nu trecu mult  pînă ce mai băură aști doi frați de cruce, și plecară ca doi oameni buni, și cînd ajunseră în capul uliței, de unde erau să se despărțească, mergînd fiecare pe la casa sa, se întîlniră cu dorobanți poliții și cu un  subcomisar  care mergeau să calce cîrcuma și să rădice pe cîrciumarul de unde plecaseră.</p>
            <p>Panait cîrcumarul fu închis , prăvăliea sa pecetluită, și pe care mai în urmă a dărămat-o de la sfat , pentru că era o șandrama veche și pericoloasă. S-a găsit într-însa o sumă de lucruri furate, dintre care partea cea mai mare s-a perdut îngropate fiind p-în pămînt . Dîndu-se chir Panait în judecată ca gasză de hoți, a mărturisit pe Stîngu, căpeteniea lor, și dîndu-i toate planurile pe față, îndată s-a și trimis să-l prinză, dar nu s-a putut găsi nicăeri.</p>
            <p>Un  biet  ovreiu, care îl curgere de mai mulți ani s-a speculat  p-afară prin județe ca neguțător  mămular , cel ce vindea tot  felul de mărunțișuri, și în cele din urmă făcînd un  capital  îndestul de potrivit  pe seama lui, da bani cu împrumutare. Acesta a perit.</p>
            <p>Cercetîndu-se însă pre cît s-a putut despre acest om , se da cu socoteala că o fi eșit iarăși p-afară, dar mulți zicea că -l ar fi văzut puindu-se într-o birjă cu Stîngu hoțu cel ce pînă atunci nu prea era cunoscut  de către toți.</p>
            <p>Dintr-aceasta, dar, după călcarea cuibului hoțesc , închiderea și mărturisirea lui chir Panait, s-a înțeles că hoți pe lîngă alte lucruri făceau și oameni nevăzuți. Dreptatea însă n-a întîrzieat a descoperi și aceea ce s-a urmat mai tîrziu.</p>
            <p>Hagiul auzind vorbindu-se despre aceste hoții, îi venia să-și sfîșie hainele de necaz , și a poruncit ca în toate nopțile să fie poarta bine închisă cu șapte lacăte, și dintr-aceasta, n-a mai cutezat nimeni să mai dea vizite noaptea pe la chioscul din grădina sa.</p>
            <p>Stan vizitiul său, eșind noaptea afară, a văzut că cineva da ocol  p-în pregiurul casei și a grajdului unde ținea Hagiul cîțiva cai de speculă, foarte frumoși și scumpi, aduși din țara Ungurească. Vrînd bietul om  să pue mîna pe el, acela scoase un  cuțit  ce-l făcu să lucească pe din -nainte-i la lumina stelelor. Cîtă spaimă! ce văd ochi lui oare, după ce se freacă bine la ochi ca nu cumva să fie vreun  vis .... era omul pe care-l a fost văzut că intrase ș-a șoptit cîrciumarului Panait, atunci cînd bea cu fratele său cel de cruce. Stan vizitiul pînă să strige, acela s-a făcut nevăzut  întocmai ca o umbră....</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="9">
            <head>IX.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>Omul lui Dumneze .</head>
            <p>Dintr-o întîmplare neprevăzută Hagiul a amînat călătoriea sa ca s-o facă ceva mai tîrziu, fiindcă Lefterica era bolnavă și spre a cării însănătoșire, după ce a chemat pe mai mulți doctori, n-a încetat d-a face și dănii pe la biserici și a chemat în mai multe rînduri pe preotul Ioachim ca să-i citească... Acest preot  a cărui înfățișare avea ceva de sințit  în sine, pe lîngă darul ce -i s-a dat, avea acea blîndețe venerabilă a unui om  bătrîn  ca de șaizeci de ani și mai bine, cu părul capului său alb , cu o barbă subțire ca mătasea ce-i cădea pînă pe pept , și îmbrăcat  cu totul în simplitate și curățeniea cea mai remarcabilă. Vorbele sale aveau acea însușire cerească, unind pe lîngă seriozitatea anilor săi o dulceață prin care ușura durerea celor ce suferea. Sunetul vocei sale, avea acea putere misterioasă căci de îndată ce-l auzea cineva vorbind, nu se îndura să se deslipească de lîngă dînsul, și ca un  balsam  mîngăetor  da sufletelor celor bolnave sințenie și însănătoșire.</p>
            <p>El număra în cursul anilor săi atîtea împregiurări și prefaceri, ce a întîmpinat în viață-i cît și ce a văzut în aceea a poporanilor pe care -i păstorea. și lăsînd la o parte lacrămile ce a vărsat pentru o soție pe care Dumneze  a fost chemat-o la sine de vreo doozeci și cinci de ani, și perderea a doi fii ce se duseră în țări streine și despre care nu aflase încă nimic  pînă în cele din urmă, apoi nu puțin  se întrista și de aceea că fii creștinătăți sînt abătuți de la cuvîntul lui Dumneze . Nu înceta în minutele sale cele de rugăciune a mulțumi lui Dumneze  de ceea ce a perdut și se ruga întru ertarea păcatelor celor greșiți. Singura mîngiere a sa era atunci cînd putea să alerge întru ajutorul cuiva și prin sintele sale vorbe să răspîndească pacea în tot  locul. Zioa și noaptea se îndeletnicea întru citirea sintei scribturi, și viața sa era foarte cumpătată, biciuind cu puterea cuvîntului, neorînduelile dintre creștini. și oriunde întîmpina pe vreunul cel ce era abătut de la adevărata credință, îi punea înainte o temă din evangelie prin care îl făcea să înțeleagă, iar cînd vedea nedreptățire pre pămînt , zicea cu acea inspirație profetică a psalmurilor profetului împărat : „Nu așa necredincioșilor, nu așa!... și o cerească lumină scînteea din focul ochilor săi ce se răspîndea peste toată fruntea sa cea mare și plină de seninătate, și vorbele sale avînd asprimea învățătorului și mărirea pontifilor, curgea din buzele sale, cele ce niciodată n-au bîrfit împrotiva lui Dumneze , și s-auzea în vorbele sale o elocuență de adevărat  preot  și martir !...</p>
            <p>Lefterica ascultîndul, d-atîtea ori a vărsat lacrăme pre cît inima ei era atinsă, și căința d-atîtea ori s-a pogorît în sufletu-i de cîte ori nevinovățiea și curățeniea fecioarei se încorona prin vorbele sale cu coroana îngerilor. Îngenuchiată fiind d-atîtea ori la picioarele bătrînului preot  cerea ertare de cîte ori -și aducea aminte că ne ascultînd de vocea datoriei sinte a dat ascultare patimei sale de care era chinuită atît de mult .</p>
            <p>— Părintele me , zicea ea către sîntul om , seara și dimineața, în toată rugăciunea mea, n-am uitat d-a mă ruga lui Dumneze  pentru ertarea păcatelor, pentru viața și sănătatea părinților mei, și pentru întreaga fericire a tot  neamului omenesc , și după această rugăciune am simțit inima-mi liniștindu-se din suferințe, sufletul me  că se împărtășea de acea curată speranță și bucurie, de care am fost lipsită numai atunci cînd am scăpat din gîndirea--mi pe taica și pe maica. Am fost greșită, părintele me , căci nu m-am gîndit în tot  minutul la dînșii.</p>
            <p>— Da, fiică, îi răspundea preotul, una din cele mai sinte porunci a le lui Dumneze  este să cinstești pe tată-tău și pe mumă-ta și c. l. l. t....</p>
            <p>Preotul cel ce pătrundea în cugetele cele mai secrete ale unui suflet  bolnav ; nu puțin  a înțeles de unde isvora durerea și suferința fecioarei, și ca omul lui Dumneze  a hotărît să întîlnească pe Hagiul părintele ei să-i vorbească.</p>
            <p>Fără ca Lefterica să pomenească vre o dată numele acelui pentru care pătimea, confesorul ei îi surprinse pe jumătate secretul.</p>
            <p>Hagiul și femeea sa în astă împregiurare înțelegeau și nu prea înțelegeau aceea ce preotul voia să le zică prin cuvinte îndestul de tari, că juniea e acea vîrstă cînd patimile se răsboesc cu nevinovățiea, și părinți sînt datori a o priverea d-aproape...Însuși Dumneze  nu voește ca un  părinte să fie tiran , nici oarba patimă să învingă pe fii săi. Prin aceasta le da să înțeleagă ca ce măsuri trebueau să aibă întru scăparea și mîntuirea fiicei lor.</p>
            <p>Hagiica învinovățea pe bărbată-său ca unul ce era prea aspru și nedrept , Hagiul zicea că desele adunări cu o societate așa de stricată ca aceea de care era tot-d-auna încungiurați, a produs neliniștea și toate turburările din casă-le, și peste puțin  are să le pue un  sfîrșit .</p>
            <p>— Să dea Dumneze ! murmura încet  bătrîna Bălașa, care ascultînd de multe ori cum se certa Hagiul cu Hagiica, și care cunoștea secretul suferinței Lefterichi, înțelegea un  sfîrșit  măritișul junei focioare cu acela pe care ea îl iubea. Însă nu cuteza să-și dea și ea părerea din -naintea stăpînu-său, căci Hagiul o cam scosese de la inimă, și cam mirosise ceva pentru fiică-sa, mai ales din acea noapte cînd era în vecinătate foc , cînd zicea că auzind sgomotul afară și văzînd prin ferestre flacăra și fumul eșise cu Lefterica din casă și dintr-asta a leșinat lîngă chioscul din grădină. Hagiul deși nu era d-al de ăia care cred lesne toate, însă tăcu pentru că n-a voit s-ațîțe din nuo  gîlceava. De, Dumneze  să ne erte, uni asigură că era un  alt  motiv  pentru care Lefterica a fost atît timp  bolnavă, dar noi să zicem că din spaima focului. Pentru aceasta a fost de trebuință ca Hagiul să mai amîne călătoriea sa la Giurgiu. Cocoana Hagiica ca una ce -și vedea de focșorul dumneaei, îi venea să turbeze de mînie că nu pleca bărbată-său o dată să-și poruncească mai curînd capela cea de modă cu care avea de gînd  să iasă la vizită!</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="10">
            <head>X.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>Ajutor , ajutor  strigă femeea neguțătorului.</head>
            <p>Doozeci și cinci la sută proțent , -mi a cerut ovreiul de dăunăzi! zicea în sine Costache, cel ce se plimba cu pași rari în apartamentul său. și cu toate astea -mi a făgăduit că vine a doua zi să-i dau în priimire drept  asigurare hîrtiile locului de lîngă Sinți Apostoli și să-mi numere bani. Iată, a trecut d-atunci trei săptămîni și nimeni nu s-a arătat pe la mine! Un  ce satanic  și misterios  îmi îmfățișa presența celui om  care -mi a vorbit  că e omul pieți, și pe care, cu toate acestea, nu-l știu nici pînă acum cine este. Ast om  care după fisionomia-i trebue să fie sau un  mare speculant , ca acela ce știe să răspunză despre toate a le interesului, sau un  mare șiret !.. -mi a adus în casă pe un  ovreiu, împrumutător  de bani, care-mi cerea un  proțent  atît  de neauzit , și -n urmă n-a mai venit de loc , trebue dar ca să fi fost  amîndoi!.. sau cine știe pentru ce veniseră ei la mine!</p>
            <p>Dar afară de acestea toate, este un  secret  ce-l caut de mult  să-l descoper și pînă acum nu-i am putut da de căpătîiu, pe acesta se înfășură o sumă de lucruri misterioase. ș-aceea ce mă interesează mai mult , este secretul nașterii mele: un  secret , pentru care un  părinte nenorocit  varsă lacrăme, și un  fiu fără nume cheamă îndeșert  numele maici sale, pe care n-a cunoscut-o nici o dată. O! Dumnezeul me ! Dumnezeul me ! în cîte rînduri nenorocirea și disperațiea m-a mînat pînă în punctul d-a blestema, și iarăși nenorocirea și sacrele sfătuiri ale sințitului și pietosului preot  m-a oprit, și m-a învățat să bine-cuvintez. Domnul să fie lăudat  și poate, într-o zi, cine știe, daca acea mînă care m-a reînpins, nu-mi va întinde iarăși ajutorul ei. Cînd într-o zi acea femee care -și întoarce fața de la crimă, mă va numi fiul ei, un  părinte care -mi va deschide brațele, acel om , acea ființă care îngrijește în secret  d-a mea esistență, care mă face moștenitor  pe oarecare venituri fără ai cunoaște, putînd o dată să-l privesc în față, s-auz o singură vorbă din buzele sale, voiu cădea la picioarele sale udîndu-i genunchi cu lacrăme de recunoștință, și nu voiu întîrziea cît mai îndată a-i cere ertare, ertarea fiului celui reîmpins !...</p>
            <p>Lectorul e curios  poate să afle împregiurările acestor amărunte pe care o damă considerabilă l ea încredințat numai confesorului ei, și dintr-aceasta, se poale lesne înțelege, după moștenirea ce a asigurat-o pe subt mînă junelui orfan , muma lui trebuea să fi fost cel puțin , ori femeea unui prezident , sau aceea a unui mare bancher , pe care împregiurări de familie n-a ertat-o să se arate, și înnecînd dorul de mumă, să treacă pe lîngă dînsul ca o streină generoasă, damă protectoare, ceea ce pe de o parte n-a uitat a îngriji tot de o dată de soarta fiului ei.</p>
            <p>Hagiul cel ce înțelegea prea puțin  ce va să zică afecțiunea a doo inimi fragete, se gîndea prea puțin  la pericolul ce amenința soara fiicei sale, și cu toate acestea daca -l ar-fi încredințat cineva că fiica sa face un  pas  mai mult  afară din ordinele ce-i prescriea el, poate o ar-fi.... cîtă ne îndurare! și cu toate acestea Hagiul era așa, pentru că în juniea sa a fost om  de arme, și mai cu seamă că la popoli din Orient  geloziea unui părinte pentru femeea și fi-ca sa se urcă pînă la esagerație.</p>
            <p>Afară de aceasta, Hagiul, precum mai ziserăm în capiturile de mai -nainte, spera că zestrea fiicei sale intrînd în mîna nepotului celui vestit  neguțător  de afară, va lega din nuo  relațiile sale comerțiale, și -și va putea regula socotelile casei sale pe un  credit  mult  mai mare decît acel ce-l avu pînă aci. Preotul Ioachim -i a vorbit multe întru acesta, arătîndu-i că toate sînt deșertăciuni și că un  părinte e răspunzător  din-naintea lui Dumneze  despre soara fiilor săi. Cerul a legat simpatie între om  și om , și ar-fi un  păcat  neertat ca să strice cineva această orînduială de căire natură, a amesteca interesul și iubirea de argint  în treburi finte, și a rupe cele mai strînse legături a le inimei unei fiice atît de fragetă pentru mîrșavul interes . Preotul Ioachim ca omu lui Dumneze , vrea să aducă pacea între fii pămîntului, și precum îi e poruncit să combată tot-dauna nedreptul, -i a vorbit atîtea pe de departe, încît Hagiul le a înțeles poate pe jumătate, iar acesta posomorîndu--și cîteodată sprîncenile, arunca înpregiurui cîte una din acele căutături sălbatice de mînie, și preotul fără a se sfii urma a-i zice și a-l sfătui moralicește.</p>
            <p>Hagiul tăcea învins fiind de către preot , dar nu răspundea nimica pentru că unul singur  era prințipul și morala sa: bani, bani și iar bani!...</p>
            <p>Într-acestea, se înfățișă înpărțitorul scrisorilor de la poștie cu un  plic  în mînă-i. Hagiul de-ndată ce-l văzu, crezînd că coprinde niscai-va bani ai săi, scoase din pozonaru-i punga și după ce șterse p-în mînă-i mai tot  ce avea în pungă și se gîndi mult , abia îl lăsă inima să dea un  ban  celui ce-i aducea plicul. Înpărțitorul de scrisori eși. Hagiul deschise plicul, citi, și începu a-și mușca buzele și a-și freca fruntea. Aci era treaba despre o poliță care -i o trimitea conrespondentul său din Constantinopole ceea ce privea pe obrazul D. I. C. neguțător  din piață, și căruia Hagiul fiind dator o sumă de bani, vrea să lase treaba pentru mai tîrziu, de aceea o puse la o parte între alte hîrtii ce le purta tot-dauna asupr-ăi.</p>
            <p>Sînt doo dureri simțibile și poate cele dintîiu pre pămînt , aceea a unui copil  cînd se desparte de muma lui, și a doi amanți cînd trebue a se despărți un  de altul!...</p>
            <p>Costache trebuea să se desfacă de Bucureștiu, să iasă afară, să ia o moșie oare-care.... Trebuea însă totdeodată să se și hotărască a uita pe Lefterica, fiind că amorul începuse a fi o adevărată nenorocire pentru dînsul.</p>
            <p>De a seduiza iarăși pe o jună fiică atît de nevinovată precît și de plăpîndă, a o răni din brațele părinților ei, va să zică a fura vasele cele sințite din altarul unei biserici. O! gîndițivă bine cei ce vă hotărîți a face un  asemenea pas , gîndițivă cîte nenorociri tîrîți după voi deodată cu ducerea unei ființe inocente în drumul perzări. Mumelor băgați de seamă ca nu mai tîrziu fiica-vă să vă blesteme, aceea ce va suferi nenorociri grele și se va tăvăli în desonore!...</p>
            <p>Starea cea morală a lui Costache precum și propriile sale interese cerea un  alt  orizont  pentru dînsul, o schimbare oare-care în viață-i, un  amic  căruia să-i deșchiză inima și căruia să-i încredințeze pasiunea și suferințele sale, căci începuse a se dispera, fiindcă Hagiul era prea îndărătnic , și fiindcă prea bunul preot , către care s-a fost încrezut, n-a putut pînă în cele din urmă să înduplece pe omul cel închinat banilor.</p>
            <p>De la un  timp  încoaci, cea mai mare pasiune a sa, pe lîngă trebile de comerciu, cele întreprinsese, și pentru care a căutat să ia bani cu împrumutare, era o nuoo plăcere, prin care se respiră aerul cel curat  al cîmpului și a străbate pădurile fără a cerca un  minut  măcar urîtul monotoniei: aceasta era vînătoarea, un  nuo  amor  pe lîngă care voia să dea trecutul  în uitare și la care se ducea mai adesea ori însoțit de niște streini amatori pentru acesta, alte ori, singur , se depărta pe malul vreunei ape mergînd în susul sau în curgerea ei, sau prin mijlocul vre unei păduri depărtate, gata să întinză tot  felul de curse micelor viețuitoare. De multe ori se depărta de capitală cîte o poștie și doo pe jos , uitînd osteneala și chiar suferința sa, vînînd cu mai mare plăcere hiarăle făcătoare de rău.</p>
            <p>Se zicea într-aceste împregiurări că o ceată de hoți se țin în pădurea de la Gostinari, pădure foarte întinsă într-un  loc  prea sălbatec  dincolo de apa Argeșului, care este în drumul Giurgiului. Spaima că satele de prin pregiur , sînt bîntuite s-a întins până în ocolurile cele mai depărtate. Toate acestea însă n-a oprit pe chir Hagiu d-a pleca la drum , și mai ales că avea și alte trebi de isprăvit care cereau neapărat  mergerea sa la Giurgiu. Cunoscuți și amici săi nu uitară d-al saluta la plecare-i zicîndu-i: cinstit socru ș. c. l. l. t.</p>
            <p>Hagiul sărută pe frunte pe Lefterica care era încă bolnavă de friguri, și tată-său ca să o mîngîe îi zicea, că așa sînt fetele cînd s-apropie să se mărite. Puse în cele din urmă un  picior  pe scara căruți, și rezemîndu-și puterea pe doo pistoale ce le avea la brî , într-un  sileag  numai în argint , pe un  iatagan  și o pușcă de cînd cu cîrjalii, se urcă într-o căruță ce era învelită cu arar  de păr  de capră; Nicolae băiatul făcu și el asemenea pe chichiță din -nainte, șezu alăturea cu vizitiul cel ce mîna trei cai în rînd .</p>
            <p>Ajută Doamne! și iată Hagiul porni cam pe la amiazi, în drumul Purgiului... Lefterica ce avea ochii roșii de mult  plîns , s-a rădicat din patu-i să se uite pe fereastră afară, și văzînd că tată-său se depărtează, scoase un  țipăt  și căzu leșinată.</p>
            <p>Un  minut  de îndurare vă cer pentru tînăra Lefterica, a căriea inimă era tot  asemenea de sfîșiată pre cît a părintelui ei era de înpetrită, și nemlădietoare. Ea s-ar fi rugat poate la cer , dar n-a -ndrăsnit în contra părinților ei. Destul că ea a plîns pre cît nu este ertat unei bolnave. A gemut în tăcere singură și fără a se mai gîndi la dînsa, ar- fi chemat un  nume în ajutoru-i, un  singur  nume, dar nu cuteza, sau și daca vreodată s-a încrezut cuiva, a fost numai Bălași, muma ei de lapte, aceea ce compătimea la durerea-i, căci și a cunoscut durerea, și numai ea singură ar- fi ertat junei fecioare greșala d-a iubi.</p>
            <p>Mai mult  simțibilă de cît tot-d-auna, mai tăcută de cît altă dată, rece ca frigul morți, și inima-i arzândă, frigurile o apuca din nuo , o gălbeneală se răspîndea peste toată fisionomiea ei ce-i ducea ochii în fundul capului, și o grabnică prefacere s-a văzut în ochi-i. Părintele Lefterichi, părintele ei! vin de privește pe fiica ta și lasă hotărîrea ce ai, căci cine știe daca peste puțin  o vei mai regăsi!... Dar nici un  semn  de îmblînzire, nici o speranță de înturnarea Hagiului, cel ce-și urma de sigur  călătoria sa înainte.</p>
            <p>Cînd a intrat muma Lefterichi și cu bătrîna îngrijitoare în apartamentul ei, o găsiră cu capul între perne pe care le udase cu lacrămile ei. Atunci mumă-sa cunoscînd rătăcirea-i a lăsat de-ndată proiectele vanității sale, ca una ce-și hrănea capul cu fel  de fel  de visări, și care sălbăticise atît de mult  pe bărbatul ei, dar însă era prea tîrziu, și acum însuși căința și părerea-i de rău ar-fi fost  nefolositoare pentru că bărbată-său plecase mai mult  de gura ei.</p>
            <p>— Lefterico, fata mea!... fu singura vorbă ce scoase ea, și bătrîna Bălașa își ștergea ochii de lacrăme văzînd pe stăpînă-sa cea jună, îngețată și cu ochii stinși.</p>
            <p>Cînd viața se luptă cu moartea s-a văzut  adesea ori un  nor  descriindu-se pe fruntea acelui care e gata a o părăsi, și numai pulsul bătînd cu mai mare agitație pînă ce încetează și acesta cu totul: atunci ochii înotînd ca într-o ceață, bolnavul abia mai poate deosebi și cunoaște pe cei ce sînt împregiuru-i, cît și abia poate înțelege vocea celor ce-i zice pe nume.</p>
            <p>— Ajutor , ajutor , striga femeea neguțătorului, și bătrînul preot  nu întîrzie d-a se arăta în pragul uși celor ce-l chemase. Lefterica atunci nu era decît pe jumătate în viață!...</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="11">
            <head>XI.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>CĂLCAREA HOțILOR.</head>
            <p>— Stăpîne, rău făcurăm că nu rămăserăm să mînem în satul vecin , zise Stan vizitiu, pentru că pădurea ține cam mult  și iată un  nor  de ploae s-arată despre miază-zi.</p>
            <p>— Nicolae! să-mi aprinzi un  ciubuch , zice Hagiul, cel ce căuta pe cer  după spusa vizitiului său, să vază daca mai e mult  pînă seara, și văzînd că vijeliea nu era departe ca să turbure orizontul, ceea ce și începu a mișca cu putere frunzele copacilor ce fîșieau împregiuru-i și a ridica vîrtejuri de pulbere înaintea cailor. Mînă mai iute Stane! să ajungem la conac  și mîine de prînz  să intrăm  în Giurgiu.</p>
            <p>Nicolae cel ce mai întîiu se scărpină în cap , făcu ce făcu de aprinse ciubuchu, scăpărînd într-o iască, căci avea asupră-i toate dichisele pentru ciubuch  ce le ținea într-o pungă de bășică de bo , îl dete în mîna Hagiului și șez  iarăși pe chichița căruți de din nainte.</p>
            <p>Hagiul ședea cu picioarele încrucișate, după modul  oriental , pe doo perine de lînă ce i le așezase jupîneasa Bălașa d-acasă, și țiind cu o mînă țeava ciubucului său pe o fereastră a căruți afară, fuma cu multă plăcere, gîndindu-se ca ce o să facă mai întîiu cînd va ajunge în sus-numitul oraș , și cum o să îmbrrosișeze cu părintească dragoste pe fiitorul său ginere, cel ce după cum luase știință trebuea să sosească cu vaporul peste cinci șase zile.</p>
            <p>astfel , fumînd și gîndindu-se la soara fiicei sale, se mîngîea în sine că -i va da de ginere pe cel mai lăudat  nepot  al lui chir Mavrioti, neguțător  toptangiu, bogat  peste măsură, cu nume mare, și cu credit  prin toate țările. astfel  omul aprins  de a sa dorință își formează ca copii mii și sute de închipuiri, care-i servesc drept un  orizont , și în care visurile sale se scald ca într-un  ocean . Deșertăciunea deșertăciunilor este omul și cugetările lui sînt asemenea deșertăciuni: toate sînt deșertăciuni! a zis Sîntul Ioan, și zisa aceasta este tot așa de mare ca și mărirea cuvintelor sale asupra omului cînd intră în mormînt ! Acolo se perd și se uit toate, și cele ce ambiționează omul în viață precum: mîndriea, egoismul, iubirea de argint , lăcomeia d-a hrăpi avutul altuia, într-un  cuvînt  toate patimile și vițiurile cîte se încuibez în om , și de care, adesea, ori e mai stăpînit  decît d-a sa religie și icoana creatorului său, sînt deșertăciuni, și sufletul Hagiului plana în mijlocul acestor lucruri trecătoare, și care per întocmai ca fumul în bătaea vîntului. Cu toate acestea un  lucru îl cam mîhnea, și-acesta era, că nici o dată n-a cunoscut pe nuoul său oaspe și ginere. — Nu știu daca va place Lefterichi, zicea el în sine, daca dispozițiile sale naturale sînt recomandabile și-l face să merite a fi iubit !... Oricum, adăugă el, odată că este fiul celui mai bogat  neguțător  trebue negreșit  cineva să-l iubească!...</p>
            <p>Vîntul ce pînă aci sufla cu iuțime fu întrerupt  de o repede ploae cu piatră, care opri pe cei mai mulți călători d-a porni din locul unde erau poposiți, și numai Hagiul se găsea în mijlocul păduri, zorind cît mai iute ca să ajungă la sat . Ploaea a încetat după cîteva minute, ceea ce înunda văgașele care îngreoiau oare cum roatele trăsuri, și pentru care Stan vizitiu era silit  să dea des  bice cailor.</p>
            <p>S-auzi o șuerătură d-alăturea drumului, după care răspunse, par-că printr-un  semn , o altă șuerătură din partea ceea-l-altă a drumului. Hagiul strigă vizitiului său să mîe mai iute.</p>
            <p>— Ce dracu au cai de sforăe par-că ar-fi simțit lupu p-aci p-aproape, zise Stan vizitiu cel ce da mere  bice și cai o rupseră d-a fuga.</p>
            <p>— Dar ce s-a-ntîmplat, măi, de se opresc cai! întrebă Hagiul pe vizitiul său, cel ce din fundul căruți nu vedea prea bine afară, căci perdelele din-nainte erau trase pentru ploae, și întinzînduse să le tragă, ce spaimă!... văzu că doi oameni cu pălăriile trase pe ochi țineau de dîrlogii cailor.</p>
            <p>— Dați-vă -n lături, bre! n-auziți voi, ori vă trimeț pe ceea lume, zise cel din lăuntru căruți.</p>
            <p>— Nu vă fie cu supărare boerule, răspunse unul dintre cei doi, cel ce era mai drăcos  din toată ceata, noi sîntem  niște oameni păcătoși, și să nu vă pae rău, trebue să ne dai ceva de cheltuială. și pe cînd acesta vorbea astfel  către Hagiu, cel ce-i venia să turbeze de necaz , un  altul, care după fisionomie-i nu semăna de loc  a creștin , eșia dintr-o parte a păduri și înainta în dreptu trăsuri, armat  da o măciucă ce era țintuită de giur  împregiur , și pe cînd Hagiu nici una nici doo, puse mîna pe un  pistol  care -l îndreptă asupra celui ce sta în-naintea cailor și cai speriinduse începură să sae între șleauri, și deteră căruța ceva îndărăt , pădurea răsuna de bubuitul armei care n-avu nici un  resultat  de cît un  eco în depărtare ce se grăbea a răspunde acelui care ataca întîiu. Hagiul văzînd că es din toate părțile ca furnicile o mulțime de oameni de felul celor ce se iviră întîiu, înțelese că hoți -l a împregiurat . Nocolae feciorul văzînd aceasta, începu să tremure de frică și-i veni de o dată s-o rupă d-a fuga în tufe. Stan vizitiu se făcu galben  ca turta de ceară recunoscînd în cel ce ținea de dărlogii cailor pe omul misterios  pe care -l văzuse în cîrciuma lui chir Panait și după aceea 'l a mai văzut  în puterea nopții dînd ocol  ca o stafie p-înpregiurul casei și a grajdiului stăpînă-său, de -ndată ce s-a încredințat că este el, îi veni să-i adreseze un  pomelnic  de înjurături, dar văzînd că treba nu era așa prea pe lesne, nu încetă d-a -și face cruce și a -și scuipa în sîn , precum făcuse o dinioară cu acel frate de cruce cînd bea în cîrcuma lui chir Panait.</p>
            <p>Hagiul sau că a vrut într-adins să sperie pe noi săi amici, sau într-adevăr  mîna-i tremurase, căci focul mersese în vînt . Dar văzînd însă că adversarul său rămîne neclintit  în locu-i, fără să se dea un  pas  îndărăt , vru de grav să pue mîna și pe celă-l-alt  pistol , pentru că lunga lui pușcă nu-i servea la nimica în astă încurcătură. și văzînd că cel ce eșise de ceea-l-altă parte a păduri venise prea aproape de dînsul, trase iataganul afară din teacă și la întîia ațintire a ochilor, eși pe jumătate afară pe fereastră, aduse iataganul să despintece -n doo pe cel ce acum era în drept  fereastră, acesta puse ciomarul d-asupra capului țiindu-se în paradă, în care lovind iataganul făcu o adîncă crestătură. Văzînd aceasta Hagiul, trase și al doilea pistol  cu al căruia trosnet  făcu să răsune pădurea pînă la marginile cele mai depărtate. Hoțul răspunse și el printr-o armă de foc  care făcu să șuere glonțul pe la urechea Hagiului. Hagiul sări jos  din căruță căutînd de grav să-și încarce pistoalele și hoți 'l încongiurară de toate părțile; iataganul numai în mîna cea ageră a Hagiului ținea în distanță de doi pași pe luptători, care nu-i lăsa să se apropie prea mult  de drumețul neguțător .</p>
            <p>— Dăte prins, lasă cuțitoaea din mînă, zise unul dintre tîlhari, și nu-ți vom face nimica. Bani numai ne trebue, dumneata ești îndestul de avut , fă-ne și noă parte din ceea ce ai asupră-ți și te vom lăsa să mergi.</p>
            <p>Hagiu avea într-adevăr  ca la cinci mii de lei bani asupră-i ce-i ținea într-un  chimir , cu care era încins  peste mijloc , și cu care trebuea să plătească o datorie, al căriia termen  se împlinea atunci. Dar Hagiul ca acela ce -ș-ar- fi dat mai bine sufletul de cît banii, se lupta bărbătește ca unul ce era deprins  din copilărie cu răsboiul, și ca acela ce-și luase inima în dinți și în numele Domnului se așezase în dreptul unui copaciu mînuind cu cea mai mare agerime oțelul cel tăios  și zicea:</p>
            <p>— Cîinilor ce sînteți voi, tîlharilor afurisiți de Dumneze  și de lumea întreagă, cîîni o să vă mănînce aici pe loc  de nu vă veți trage cît mai îndată din -naintea mea. Blestemaților, și cîinilor spurcați! Dracul să vă ia cu tot  neamul vostru; să muriți în ocnă și în temnițe!...</p>
            <p>și -ntre acestea, unul dintre ei, fiind cel mai îndrăsneț  se repezi pe de la spatele Hagiului cu un  alt  fel  de ciomar  ci-avea în vîrfu-i un  toporaș  de alamă, și cînd era să lovească pe Hagiul în cap , acesta îi retezi mîna și căzu mort  la tulpina stejarului. Spaima se răspîndi deocamdată între hoți ce se deteră cu trei pași mai îndărăt , cînd alți scotoceau p-în lăuntrul căruți și cărau în niște mari desagi șai tot  ce găsiră mai bun ; o deșertaseră de tot . Iar Stan vizitiu cel ce lăsase de mult  hățurile cailor din mîinile sale, puse mîna pe un  topor  ce-l avusese în căruță și se lupta din putere împrotiva celui care se ținea înaintea cailor, iar cei doi ce descărcau căruța vrură în urmă să deshame și cai ca să-i ducă mai înlăuntru păduri unde -ș- aveau tăbărîrea așezată, subt un  copaciu mare stufos  și încogiurat  de tufe, ca să nu fie așa de lesne descoperiți. Alți trei hoți armați de pușci cu baionete păzeau bivoacul cel încărcat  cu tot  felul de prăzi, arme, scule, și -n tr-altele, un  ovreiu ce-l duceau cu dînși din loc  în loc , cel ce-l aveau ca prizonier  și se tocmeau cu el drept cîte sute de galbeni să se desrobească din mîna-le.</p>
            <p>Nicolae băiatul ca unu ce nu putea să fie martur  din -naintea unui asemenea răsboiu, de mult  se făcuse nevăzut  căci o rupsese d-a fuga prin pădure, de la cea dintîiu descărcătură de armă.</p>
            <p>Soarele era de o sucliță pînă la scăpătat  și lupta era crîncenă între cei doi luptători cei ce erau în contra a șapte opt  vrăjmași.</p>
            <p>Stan vizitiu făcea minuni cu toporul în mîini ce nu lăsa pe hoți ca să depărteze cai de lîngă căruță, iar Hagiul deși luase cîteva lovituri de comege peste braț , se ținea încă bine și amenința spaima asupra hoților; țiind însă iataganul între dinți, isbuti pînă în cele din urmă a încărca încă odată pistoalele, și făcînd încă de doă ori să răsune pădurea cu trăsnetele sale, culcă încă unul dintre tîlhari la pămînt . Însă precum lupii sînt înverșunați căzînd unul sau doi dintr-o haită, astfel se repeziră cei ce rămaseră pe picioare și Hagiul deconcertîndu-se, perzând ceva din puterea-i, și ei deodată strigînd cu toții biruință, abia bietul bătrîn  apucă de scoase un  lung  gemăt  și fu răsturnat  la pămînt  înundînd pămîntul cu sîngele său. Unul dintre tîlhari sta cu genuchiu pus d-asupra peptului său, altul se gătea să-i scoață ochi, și alți doi îl desbrăcau pînă la cămașă. Prin urmare chimirul ce-l avea încărcat  cu bani i s-a luat, și care de care se gătea a-i face moartea mai lungă și mai dureroasă prin fel  de fel  de insulte și schingiuri neomenoase.</p>
            <p>Nu trebuea mult  și-n adevăr  că Hagiul nu-și ar- mai fi revăzut casa și familiea, daca niște vînători, care auzind răsunetul armelor precum și gemetele, n-ar-fi alergat cît mai îngrabă într-acolo unde era masacru. Din norocire ei se apropiao și Hagiul luptîndu-se încă precît putea subt povara acestor nelegiuiți, striga: Hoții!... hoții!... săriți oameni buni! hoți! hoți! săriți!...</p>
            <p>Cei ce veniră în ajutorul său întîia trebă a fost să încarce armele. Doi dintre acești hoți, cei ce sta mai d-o parte de pîndă, deteră de știre celor-l-alți, care crezînd că -i a călcat potera, lăsară victima-le din mîini și văzînduse pe neașteptate amenițari, deteră ei întîiu atac </p>
            <p>Cei dintîiu răspunseră cu un  rînd  de focuri,cei d-ai doilea, văzînd că lucru e prea serios , se puseră în poziție de bătae, iar doi dintre dînși rădicară de jos  pe acei căzuți, dintre care unul era mort  iar celă-l-alt  numai rănit . Focurile celor ce țineau defensiva răspundeau în contra celor ce veniseră din nuo  ca să se bată. Unii dintre dînșii încărcau armele, iar alții făceau foc , și în cele din urmă vînătorii veniți în ajutorul Hagiului, cîștigînd cîmpul de bătae: înaintară pînă unde țineau pe Hagiu prins , și acesta viindu-și cu totul în simțiri, după atîta luptă și amețeală, recunoscu pe Costache în fruntea celor ce se băteau pentru dînsul, iar Costache recunoscînd pe părintele amantei sale, în acela pe care -l scosese din mîna hoților, alergă îndată în ajutoru-i, rupîndu-și hainele după el ca să-l lege la răni, și pînă a nu apuca ca Hagiul să-l numească fiul său, veni din întîmplare un  glonț  ce-l pătrunse în șale, iar cei-l-alți tovarăși gonind pe hoți, înaintară pînă unde le era cuibul tăbărît ; aci mai trebuiră să se bată cu cei ce păzeau bivoacul, tocmai în momentul cînd s-auzea cele mai de pe urmă gemete ale unui muribond ...</p>
            <p>O biată familie de țăran , o mumă cu trei copii dintre care pe unul-l avea la țîță, ajunsese din întîmplare, de pe drum , tocmai în locul unde era lupta; copii începură a țipa și muma-le speriată nu putea să oprească vitele ce goneau ca de streche. Femeea văzînd peste ce măcelărie a dat, vru să întoarcă în locul, carul se răsturnă, copii țipă ca din țeapă și mai tare, biata muma lor disperată căuta să-i facă să tacă și ca o nebună ne știind unde se găsește îi strîngea pe toți pe lîngă dînsa, se văita, se lovea cu pumnii în can  și gemea ca o leoaică apărîndu-și copii. Dumnezeule! nu poate fi un  tablo  mai dureros  de văzut de cît acesta, o mumă cu trei copii în mijlocul acestui spectacol  atît de înfiorător ....</p>
            <p>Sîngele era vărsat  în tot  locul și moartea se zugrăvea cu co loarele iadului pe fisionomiile îngețate ale celor căzuți. Praful de pușcă mirosea încă de departe și vrăjmășiea era încleștată în inima tutulor.</p>
            <p>Costache aprins  din bătae nu băgase de seamă că este rănit , înaintă și el după ai săi, cînd aci hoți aruncîndu-se pe cai, luînd cu dînșii cadaverul tovarășului lor cel mort  și mai ales pe cel rănit ; mai deteră up  rînd  de focuri și se făcură nevăzuți.</p>
            <p>Costache ajungînd aci în locul unde s-auzi acel gemăt  al unui om  care-și da din urma respirație, recunoscu plin  de spaima cea mai înfiorătoare, pe ovreiul care -i ceruse proțent  de doo-zeci și cinci la sută, și pe care nu -l a mai fost văzut  din seara aceea cînd îi zicea ca a doua zi să-i numere bani.</p>
            <p>Ovreiul era vînăt , sugrumat  cu o curea de rît , iar cel rănit , cel ce abia se putea ține pe cal  între cei-l-alți hoți, era Stîngu, care într-adins a fost ținut calea Hagiului din preună cu alți tovarăși ai lui o ceată de hoți!...</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="12">
            <head>XII.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>POLIțA RĂPUSĂ</head>
            <p>Autoritatea locală fu înștiințată fără întîrziere, satele de prin pregiur  fură rădicate, care, din preună cu subcîrmuirea, tistii, dorobanți, vătășei ș. c. l., goniră pe acești tălhari care au jefuit cu un  chip  așa de neomenos  pe chir hagiu. Parte dintre dînși s-au prins îndată, parte mai tîrziu, iar cîți au apucat d-au trecut Dunărea dincolo, nu-i a mai prins pînă astăzi. Totul însă ce știm e că hagiul nu-și a priimit încă înapoi bani și sculele ce i s-a furat. Așa dar urmînd înainte împregiurările cîte se ating de persoana hagiului și a lui Costache, de îndată ce se isprăvi bătaea, fiind că cam înoptase hagiul își legă printr-o basma de după gît , mîna dreaptă care era mai mult  lovită, își legă cu niște petice capul ce era plin  de sînge, și văzînd că Stan era încă p-în pregiurul cailor ce-i scăpase din giarele hoților cu toporul său în mîi ni; îi zise să înhame mai degrab și după ce repetă de mai multe ori numele sfintei prea curate, drept mulțumire că a scăpat cu zile ca să-și mai revază familiea, și pînă n-apucă să mulțumească celor ce veniră în ajutorul său, întrebă de Nicolae băiatul unde este. Stan care în intervalul acestei scene abea a putut să-și apere capul nu-i avea de știre ce se făcuse.</p>
            <p>— Unde e Nicolae! întrebă hagiul, ce s-a făcut Nicolae?</p>
            <p>— Măi! Nicolae mă!... începu să dea chiote ăl Stan al nostru, cu spetele ca de pandur  și cu glasul ca d-un  bucium , dar Nicolae nu se vedea nicăeri, și tocmai cînd Hagiul se gătea a zice Dumneze  să-l erte că poate l-o fi omorît hoții, se pomeniră cu el că scoate capul din ăl tuferiș  ca un  șoarece dintre scînduri, galben  ca turta de ceară, tremurînd, și cu ochii cît pumnu, plin  de lacrăme, socotind că Hagiul era mort , împușcat , fript , mai știea și el ce să crează, căci îl văzuse cînd l-a năvălit atîți hoți din a căror giară, ce e drept , puțină speranță ar- fi rămas daca din întîmplare nu venia acei oameni buni spre ajutoru-i.</p>
            <p>În scurt , Hagiul turburat , aprins , zăpăcit  de cele ce-i s-a -ntîmplat, ori mulțumi celor care se bătuse pentru el, ori -ș-a luat zioa bună de la dînși ori ba, își văzu de drum  înainte, ca să ajungă mai degrab la sat . Abia se depărtă o bucată de loc , și-și aduse aminte că a uitat în locul unde a fost păvălit hoți pe dînsul, o tașcă de pele în care era legate niște contracte și alte hîrtii precum și polița ce nu de mult  o priimise de la Constandinopol , care, toate acestea, le păstrase în pozonarul de la pept  al hainelor sale.</p>
            <p>Hagiul s-ar fi întors însu-și în apoi la locul de unde a plecat, dar fiind că cele ce se petrecuse cu doo ore mai -nainte îi aducea înfiorare, nu vrea să mai vază locul cel de bătae unde a fost să-și piarză viața, și mai ales că satul nu era departe de unde ajunsese, zise lui Stan ca să încalece iute pe un  cal , să se întoarcă în apoi, să caute tașca perdută și daca -i o va aduce, să știe atunci că îi dă o sută de lei bachșiș  cînd vor fi acasă.</p>
            <p>O! bani! bani! ce nu faceți voi cînd e vorba d-a vă cîștiga!...</p>
            <p>Stan sbură ca fulgerul la locul unde a fost trimis , Hagiul o lo pe jos  pînă la sat  pentru că avea cunoscut  bun  pe arendașul moșii d-a locurea, pe care îl găsi la curtea sa, cel ce -l și priimi cu destulă părere de bine că a scăpat cu viață după cele ce -i a povestit.</p>
            <p>Nicolae rămase cu căruța în drum  pînă ce se va -ntoarce Stan.</p>
            <p>Stan ajunsese și căuta cu mare entusiasm  acul doamnei cu -n fir  roșu în carul cu fîn : răscoli de giur  înpregiur , întrebă pe trecători daca n-au găsit cumva această tașcă cu hîrtii. Toată stăruința -i a fost în deșert , căci nimeni nu-i a putu răspunde nimic . și bietul Stan, ca un  Stan trebuea să se întoarcă înapoi la stăpînă-său făr-de nici o veste bună.</p>
            <p>Într-acestea, vînători se întorceau îndărăt  după ce goniseră cît-va pe hoți, și erau p-acolea, cei ce -n urmă se și -ntâlniră cu subt-cîrmuitorul local  și -i deteră relație despre semnele și numărul hoților.</p>
            <p>Costache cel ce venia după dînși, suferind duderea ranelor sale, ce începuse a-l cam chinui din cauza răceli, întîlni pe Stan și recunosc  într-însul pe credincosul serv  al părintelui Lefterichi, rupse îndată o foae de hîrtie din portofoliul ce -l avea asupră-i și scrise următoarele linii cu un  craion , adresate către Hagiu.</p>
            <quote type="letter">
               <p>Domnului Domn  ș. c. l.</p>
               <p>Bă cer ertare că iau îndrăsneala să vă scriu. Nu că doară voesc prin aceasta să vă aduc aminte c-am făcut ceva pentru dumneavoastră, sau că aștept să-mi mulțumiți vre odată, nu, ci numai voesc să esprim mulțumirea ce o simț în mine, și pentru care am bine cuvîntat cerul că m-a trimis la timp  cînd omul cel mai venerabil  avea trebuință de brațul me .</p>
               <p>Cine știe daca cerul nu va uni într-o zi aceste simțimente atît de sincere cu părinteasca dumneavoastră iubire, și cine știe iarăși daca acela pe care l a-ți nesocotit odinioară nu îi veți întinde însuși mîna și-l veți numi fiu-vă.</p>
               <p>Aș  avea mult  să vă vorbesc ca să arăt îndestul recunosștința-mi: fiu din popor , orfan ,nenorocit , întocmai ca fiul cel întors la căință după ce a răsipit totul în desfrînare, și părintele său îl îmbrrosețează puindu-i inel  în degetu-i, dîndu-i îmbrăcăminte, și pentru care a înjungiat vițelul cel gras , astfel , asemenea acestui fiu în brațele părintelui său, mulțumesc cerului d-atîtea ori că-mi înfumsițează un  părinte respectabil , pentru care inima mea simte atîta bucurie și recunoștință.</p>
               <p>Vă mulțumesc d-atîtea ori pentru toate, dînd laudă lui Dumneze  pentru ajutoru-i, și de azi înnainte mă socotesc fericit  a mă numi întru tot  fiul și supusul dumneavoastră, a vă numi părintele și stăpînul me .</p>
               <p>Cu tot respectul ș. l. t.</p>
               <p>C. C.</p>
            </quote>
            <p>Destul de trist  și nemulțumit  despre efectul călătoriei sale, Hagiul s-a întors după cîte-va zile în sînul familiei sale și spunea la toți cu destulă aprindere cele ce i s-a fost întîmplat, și zicea în gura mare că în toată viața nu va mai pleca în călătorie marția și vineri.</p>
            <p>Stan v-zitiul ara încă și mai trist  căci n-a putut să descopere nicăeri tașca cu hîrtiile stăpînă-său, și dintr-aceasta nu prea era sigur  daca biletul ce -i-l adusese din partea cavalerului cel ce se luptase în contra hoților, era îndestul ca să-i dea suta de lei ce-i o făgăduise la întoarcere.</p>
            <p>Cu toate acastea Hagiul cum a putut s-a întors din mila Domnului în Bucureștiu. Mai multe zile n-a eșit din cas- afară și nu vrea să dea bună dimineața nimului, afară numai de părintele Ioachim care nu înceta mai în toate zilele să vie să-l vază și să-l mîngîe prin cuvintele sale.</p>
            <p>Dar în cele din urmă pe lîngă alte persoane care veniră să-i deșchiză cît mai curînd ușa era și doamna V. V. ceea ce vizită în mai multe rînduri pe neguțătorul și -i a vorbit pentru o poliță despre care îi scrisese vară-sa din Constandinopol . Doamna T. A, ce nu de mult  se măritase la Galați și a luat în căsătorie pe un  particolar  dinGreciea, cu care se zicea că ar-fi tratat o negoțiație de amor  într-o curgere de doo-zeci și mai bine de ani pînă ce în cele din urmă, desfăcînduse de oare-care greutăți ale familii sale, a curățit păcatul prin căsătorie, și soțul ei cel ce avea mai multe corăbii ce pleca din Dunăre pe Mediterania, cîștigase mult  în cursul anilor aceștia de comerciu, și hotărîseră ca să meargă să trăiască în țările de jos . Doamna T. A. despre care mai avurăm vorbă în capitul cel dintîiu, trebuea cu ori ce ocazie să scrie varei sale, și doamna N. V. venia după scrisoarea var-si să priimească de la chir agiu banii poliți în numărătoare, ce se suiau la suma de una mie galbeni, și pentru care Hagiul era răspunzător , fiind polița întărită prin forme, și pentru acăriia priimire Hagiul a fost dat înscris . În aste împregiurări Hagiul se bătea cu mîinele în cap  și nu îndrăsnea să mărturisească adevărul sus numitei persoane, ci o amîna cu vorba dintr-o zi pînă într-alta. Pentru acesta Hagiul era foarte supărat  și numai el știea cît la costat călătoria sa la Purgu, căci negăsindu-se acea poliță și nepriimind în locu-i pînă la termin  o secondă sau o terție trebuea s-o răspunză din chiar casa sa și se stingea din fața pămîntului cu zestrea fiicei sale cu tot .</p>
            <p>De multă amețeală și necaz , neștiind ce face,chema pe vizitiul său pe care îl întreba daca a căutat bine prin locul unde a fost perdut tașca cu hîrtiile, acesta îi răspundea cu mîhnirea zugrăvită pe obrazu-i.</p>
            <p>— Nu s-a putut găsi stăpîne, polița e perdută din preună cu cele-l-alte hirtii!...</p>
            <p>Suma acestor bani trebuea în cele din urmă să o priimească Costache, puțina sumă sau capital  ce aceste doo dame îndestul de înavute contribueau pentru junele orfan . Una însă dintre acestea era adevărata lui mumă!...</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="13">
            <head>XIII.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>CERCETORUL.</head>
            <p>După osteneală se cere un  repaos , după luptă încetare de arme cu retragere sau învingere. Răniți merg  la spital , bravurile învingătorilor se trec în registre pentru ca mai în urmă să li se dea răsplătire. Ostașul cel ce se -ntoarce la vatra sa, spune plin  de trufie despre cele ce -i s-a întîmplat, și cei ce stau în prejuru-i ascult  cu gurile căscate pentru că tutulor oamenilor le plac  minunile. și pentru că în toate zilele se întîmplă cîte una pre pămînt , nu ne vom abate și noi de la datoria-ne de romanțier  spre a da la lumină cu de amăruntul toate minunile cîte se ating de evenimentele eroului nostru Hagiu, cel ce a suferit ca un  martir , și care avea cuvînt  să zică în gura mare că nu va mai pleca la drum  Marțea și Vinerea.</p>
            <p>Dar înainte de a descri acestea, să ne aruncamu o căutătură de ochiu asupra junelui Costache care precum e cunoscut , era amantul Lefterichi fiica Hagiului. Îl văzurăm ca printr-o minune c-a venit în ajutorul bătrînului cînd hoții voiau să-i ridice viața, îl privirăm  cu cîtă spaimă a văzut din naintea ochilor săi pe omul -care -i a cerut duoă-zeci și cinci la sută proțent  că era strîns  de rît , s-a luptat ca un  brav  ajutat  de trei patru camarazi ai săi în contra a vre o doi-spre-zece hoți pînă ce -i a pus pe goană, scoțînd pe Hagiul din giarele lor întocmai ca din gura șarpelui pe o biată broască. și uni și alți erau răniți și uni și alți erau învingători pentru că nici uni nici alți nu făcură prizonieri, iar cei ce se aruncaseră pe cai cît clipa de ochiu nu făcură de cît o retiradă, pentru ca să-și răsbune mai tîrziu. Dar între altele, să nu ne mirăm că junele nostru adora pe nobila sa damă precum odinioară cavalerii Spanioli acoperiți subt armura-le de oțel  invoca numele vre unei damicele cînd înfruntau moartea dinnaintea focului Grenadi: astfel și junele nostru pre cît a ținut lupta nu încetase d-a se tot gîndi la aceea pentru a cării singura căutătură de ochiu, sau un  suris  al buzelor ei -și ar fi dat viața.</p>
            <p>astfel , visurile cele de amor  ale unui june îmbătat  de suvenirele amentei sale îi îmfromusețează aevea în tot locul pe aceea care o iubește; și-n mijlocul răsboaelor ostașul e inimat de ambițiea ca deosebindu-se dintre cei-l-alți să poată cîștiga laurul spre a-l depune mai în urmă la picioarele ființei pentru care hrănește atîtea tlusii și amor !</p>
            <p>Dar Lefterica era departe d-aci ca să -ncununeze ea însăși cu a ei mînă pe bravul nostru cavaler , precum încorona odinioară damele ce încongiurau curtea Isabeli pe eroi și cavaleri ce se înturnau învingători după asalt .</p>
            <p>Aci nu e vorba depre un  răsboiu ca ș-acela în contra Maurilor, sau al protestanților în contra papistilor, ci o simplă escarmușă, o vînătoare să zic așa, în care Costache a făcut minuni în contra a cîți-va hoți de codru!</p>
            <p>Costache era cu toate acestea rănit , și cînd cineva e rănit  de un  glonț  sau de o tăetură de sabie, durerea nu spune daca inimici erau doo-sute de mii sau doi-spre-zece, de o potrivă un  rănit  trebue să se caute îndată.</p>
            <p>Esperiența în asemenea împregiurări nu ne a dat alte preservative mai salutarii de cît un  bun  pahar  de rachiu și o felie de pîine, iar în cît despre plesure e prea pe lesne: ne adresăm la domni și doamnele ce bine voesc în asemenea cazuri să ofereze petice de olandă purtată, și crez că nu se va găsi nici unul să refuzeze acest ajutor  uman . Dar Costache fiind că era departe ca să găsească un  asemenea ajutor  în mijlocul păduri, a căutat să se lege la rană cu ceea ci-avut asupră-i, și dinpreună cu camarazi săi ce nu-l a părăsit în astă împregiurare, veniră cu toți pînă la Cîrcuma Albă aproape de Bucureștiu, unde rămaseră noaptea după doo zile în urma lovirei cu hoți. Aci poposiră cu toți de pe drum , și seara la lumănare fiind strînși împregiurul unei mese, unde cîrciumăreasa și cu un  băețel , cei ce serveau oaspeții cu d-ale mîncări și băutură, rămăseseră cu gurile căscate și uitaseră căldarea cu mămăliga pe foc  ascultînd la cele ce povesteau ei. Cîrciumarul cel ce pînă aci fusese cine știe unde după niște trebi, intră și el unde erau strînși oaspeți săi și aduse vestea că hoții s-au prins de către sub-cîrmuirea locală și că a doua zi era să-i treacă p-acolo ca să-i ducă la Bucureștiu. Unii dintre vînători aveau curiositatea ca să-i mai vază încă daca -i cunoaște sau ba.</p>
            <p>Pe cînd se urmau acestea toate, Costache eșise pîn- afară, uitîndu-se la lumina luni care -i înfățișa o mulțime de lucruri plăcute, uitînd pentru un  minut  durerea ce-i cauza rana dintre șale. Îi venia la braț  cu Lefterica în grădina Hagiului pe o noapte tot  așa de frumoasă și plăcută ca și-aceasta.</p>
            <p>I se părea că aude de departe glasul pasnicului de poapte: Cine e acolo! om  bun , răspundea par-că un  alt  glas  al vre-unui călător  ce-și vedea de drum  și grăbea să ajungă cît mai curînd în capitală pentru că orele erau numai zece și jumătate.</p>
            <p>Un  cersător  nu întîrzie d-a se ivi la pragul cîrcumei, cel ce cerea găsduire și o bucată de pîine, și cu toate că niște asemenea oameni cînd se arăt noaptea sînt suspecți. Costache cel ce era preocupat  în cugetările sale, nu-i venia să se rîndească la una ca asta, și văzînd omenirea suferitoare, scoase punga ca să-i dea ceva, acela se apropie cu mîna întinsă. Dar ce căutătură de ochiu era aceea ce streinul cerșetor  aruncă asupra celui care vrea să-l ajute? Costache fiind preocupat  ca să găsească un  ban  nici că băga de seamă cine era acela ce-i cerșa și pentru ce ținea pumnul lipit  de cingătoare-i.</p>
            <p>— A! te am găsit!... zise omul cel degizat  în cerșetor .</p>
            <p>— Ce vrei tu? întrebă Costache, cine ești, de unde vii?</p>
            <p>— Sî! răspunse cerșetorul care făcu o roată cu ochii împregiuru-i, ca și cînd ar- fi căutat să vază daca nu l-a auzit cineva. O vorbă să nu scoți că uite... si!...</p>
            <p>— Cine te a trimis, spune îndată, sau de unde nu, ești în mîinele mele, zise Costache cel ce fiind deprins ca țiganul cu scînteele nu se mai temea de nici un  rău.</p>
            <p>— Nu striga c-apoi te căești!</p>
            <p>— Mizerabile! zise Costache, cel ce simți un  jungiu la rana din șale. Ia apropiete la lumină să te văz cine ești. Ce vrei?</p>
            <p>— Nu voiu să-ți zic mai mult  de cît poate c-oiu muri ca să nu-mi răsbun !</p>
            <p>— În contra cui? ce răsbunare?..</p>
            <p>și hoțul în aste împregiurări, stînd cu pumnul drept  pe mănurile cuțitului ce-l ținea la cingătoare-i, se uita țintă în ochii lui Costache și grința din dinți.</p>
            <p>— O vorbă să nu scoți că te mănînc de viu, zise cel ce căuta să tragă pe Costache ceva mai d-o parte de din -naintea cîrcumei.</p>
            <p>— Dracul să te ia, zise Costache, aprinzându-se și mai tare, ești un  tălhar , un  blestemat .</p>
            <p>— -ți am spus odată, de mult , că o să ne mai întîlnim unde nu-ți va trece p-în gînd !...</p>
            <p>și pînă a nu sfîrși acestea, Costache se gătea a-l da tutulor răilor și a se trage din -naintea lui, pentru că astă convorbire i se făcu neplăcută, dar cel ce era degizat  îi împlîntă cuțitul în pîntece: din norocire numai că fiind peste mijloc  încins  cu un  brî  de curea căptușit  cu lînă pe din lăuntru, nu intră de cît vîrful cuțitului, și nu-i făcu de cît o rană ușoară.</p>
            <p>— Săriți! săriți, ajutor !.. strigă Costache țiindu-se cu o mînă de pîntece și cu ceea-l-altă luptîndu-se ca să ție pe hoț  în loc . Dar pînă să iasă tovarăși lui Costache cei ce beau la masă cînd ascultau la cîrcumar  despre cele ce spunea că hoții sînt prinși și altele, găsiră pe camaradu lor lungit  pe pămînt  și cu mîna sîngerată țiindu-se de pîntece.</p>
            <p>Îl rădicară degrab, și -i deteră tot  ajutorul trebuincos , și căutînd pretutindeni pe ucigător  acela de mult  se făcuse nevăzut .</p>
            <p>Ideea că a fost iarăși Stîngu cel afurisit  înfioră pe toți, iar cărcumarul nu încetă dintr-acea seară d-a-și pune toporul la căpătîiu temîndu-se că -l va călca hoții.</p>
            <p>Costache susținut  de către ai săi, viindu-și în simțiri după un  moment  de convulsie, povesti camarazilor săi dintru început  cum i s-a fost înfățișat  omul cel misterios , și cum fără a-l cunoaște cine era s-a pomenit cu el că-i vorbește despre interesele sale, -i a numit persoane cunoscute ca să lege d-aproape relație cu dînsul și în cele din urmă -i a fost propus că -i recomană un  bancher  ovreiu spre a-i de bani cu împrumutare.... și sfîrșind acestea: — Stăi! zise unul dintre tovarăși lui, acesta este un  hoț  foarte cunoscut  și despre care am mai auzit vorbindu-se, afară de aceasta -mi a furat și mie un  cazan  de aramă pe care l-a fost uitat slujnica cași noaptea în curte, și despre care cercetîndu-se de către comisiea locală s-a găsit pe lîngă alte lucruri de furat  într-o cîrcumă de lîngă piață.</p>
            <p>Costache după ce isprăvi cele de spus, și camarazi săi ascultau plini de mirare la dînsul, și după ce se pomeni cu un  fel  de înfiorare numele vestitului hoț , de care mai ales cărcumăreasa d-aci începu să tremure și da zor  bărbatu-său să dea o roată p-afară, junele cu un  fel  de nepăsare zise: a trebuit și asta s-o pățesc!... Oaspeții d-aci nu așteptară să vază trecînd hoții cei prinși, și unul dintre ei avînd o brașoveancă cu doi cai, cum se crăpă de zioă înhămă caii și porniră cîte-și patru vînători de la cărciumă mai sus zisă. Costache după ce a ajuns a casă n-a eșit mai bine de doo luni căutîndu-se cu doctori și cu babe pînă ce se văzu sănătos . Într-acest timp  n-a putut să vază pe Hagiu nici să scrie amantei sale.</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="14">
            <head>XIV.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>AGURIDA MIERE</head>
            <p>Povestea cîntecului zice: nu e tot-d-auna pentru cine se gătește ci pentru cine se nemerește, mai este și alta, care zice: nu e după cum vrea omul ci după cum vrea Domnul. Așa merg toate lucrurile pre pămînt  ș-așa trebuea să meargă și lucrurile Hagiului.</p>
            <p>Mai ziserăm că Hagiul în aste împregiurări era mai preocupat  și mai gînditor  de cît tot-d-auna. De cîte ori -ș aducea aminte de scena cea tragică prin care trecuse în călătoriea-i, d-atîtea ori simția dîndu-i cuțite prin inimă durerea loviturilor ce luase, dar nu perdea nici odată din gîndire figura junelui cel ce s-a luptat pentru dînsul în contra hoților...</p>
            <p>Iși făcea mai mult  singur  spaimă ca lupul de coada sa! Se credea că e cu totul încurcat  în proțes  cu personale mai sus numite, cele ce, în puterea actelor ce aveau, precum și după avizul ce sus numita damă priimise de la varăsa din Constandinopol , se cerea neapărat  ca Hagiul să răspunză banii, ca unul ce era incas  răspunzător . Prin urmare avocații a căror esistență le e tribunalele și tot felul de proțese, s-ar fi găsit zece și o sută care să se însărcineze pentru mai sus  numita damă ca să încurce pe chir Hagiu. Pentru aceea, dar și Hagiu, ca unul, ce nu cunoștea bine legile poliței era tot  pe gînduri cum o să scape de istoria asta, sau de răspunderea banilor, și afară de aceasta, fiind că era încurcat  și cu neguțătorul p-al cărui obraz  privea trasatul poliței avîndu-i a plăti o sumă mare de bani cu înscris  și al căruia termen  s-apropiea, nu e de mirare ca și acela să fi aruncat  la o parte scrisoarea cea din Constandinopol  cu care ne apărat  se înștiința-se despre plătirea poliți.</p>
            <p>Lucrurile erau foarte amestecate și Hagiu ar- fi dat bucuros  zece ani din viața sa numai să iasă odată din grijea asta.</p>
            <p>Era silit  să scrie înapoi pentru o secondă poliță, să dea protesturi, să facă arătare autorității despre cele ce i s-a întîmplat, dar iarăși pentru că Hagiu era om  care nu-l prea tăia capul, și s-aprindea prea lesne se temea el însuși de sine să nu încurce mai rău trebile. A căutat să se asigureze prin forme, cerînd oare-care dovezi de pe la oameni în ce chip  -i s-a furat hîrtiile, dar cei mai mulți însă zicea că Hagiu e un  șiret , și că toate le făcea într-adins căutînd un  pretecst  să dea faliment . Hotări iarăși să publice și să făgăduiască un  dar  celui ce -i va găsi hîrtiile ce le a perdut.</p>
            <p>Era amețit  cu totul, neodihnit , turburat  mai mult  de cît tot-d-auna. Borba era de pagube peste parube, își vedea ca într-un  vis  căderea și ruinarea cu ochii, credea că e p-aproape d-ași perde creditul din piață, și a i se desființa asoțiațiea cu cele-l-alte case de comerciu, și prin aceasta tot-de-odată și viitorul fiicei sale... sau, să zicem mai bine, nu știea ce să răspunză neguțătorului cu care vrea să se încuscreze, dînd pe fiică sa după un  nepot  al lui.</p>
            <p>Treaba mergea rău, ba rău de tot . și se vedea silit  în cele din urmă să scrie pentru amănarea logodirei fiicei sale, din cauza că nu putea să răspunză zestrea ce o însemnase într-o foae pe care o și trimisese la Constandinopol . Afară de aceasta se tot mira că în loc  d-a veni ginere-său, pentru care și mersese spre întîmpinare-i la Purgu, a priimit numai un  răspuns  prin care îl înștiința să facă toată gătirea și să mai adaoge încă o sumă de bani pe lîngă aceea ce o însemnase; pentru care Hagiul altă dată s-ar fi supărat foc , însă acum înrițea la noduri pentru că era timpul d-așa!...</p>
            <p>Vizitele doamnei M. V. din ce în ce se făceau mai dese. Junele Costache, eroul resboiului, în a le căruia interese Hagiul era încurcat , nu de mult  îi ceruse în căsătorie mîna fiicei sale, dar acesta-i o refuzase pentru ideile ce le avea p-atunci. Astă dată însă fiind între stingere și rușine, între recunoștință și îndatorare, ar fi prefirat cu toate acestea... Dar ori cum, trebuea să aștepte să se consulteze mai întîiu cu preotul Ioachim, surnumit  omul lui Dumneze !</p>
            <p>Preotul nu întîrzie d-a se arăta după obiceiu, ca tot-d-auna, la dorințele Hagiului. El se înfățișă țiind în mîinile sale o hîrtie ce era adresată către Hagiu. Acesta plin de nerăbdare vru să ia scrisoarea s-o deschiză. Preotul îl opri pentru un  moment , țiindu-i un  discurs  prin care îl făcu să înțeleagă toate împregiurările și însărcinarea pentru care era venit. Ce renede schimbare pentru Hagiu și toată familiea sa, care pînă aci era mai mult  întristată! Cerul par-că abătînd nori din toate razele cele îndurătoare a le universului după o vijelie noroasă. În ast moment  ear- fi trebuit ca pasările să facă a s-auzi mai dulci concertele lor asupra celor amorezați, garoafa și florile cele mirositoare a le toamnei și a le primăverii să esaleze cu mai multă putere mirosul cel îmbălsămitor  și vîntul să nu sufle de cît pentru a mișca rămurile copacilor pe căldura verii, cerul să lumineze fiecare zi pentru ca să aducă viața și fericirea celor care erau lipsiți de dînsa!...</p>
            <p>Această hîrtie venia de la conrespondentul său prin care -i recomanda pe nepotul său și într-altele creditul și afecțiunea cea mai întinsă. Hagiul citi scrisoarea pînă la sfîrșit  și simți că inima sa era atinsă de un  ce neînțeles . De odată par-că o greutate i s-a rădicat după pept care -i făcea respirațiea mai liberă; și totul era nebun  de bucurie.</p>
            <p>— Ce fel ? este cu putință să fie el!... zise bătrînul neguțător  uimit tot-de odată de cele ce-i scriea bunul său amic , acel  cu care dorea atît timp  ca să se lege cu legături de sînge.</p>
            <p>Preotul se văzu silit  a povesti în puține cuvinte împregiurările cum doamna. A. oprită de către familiea sa n-a luat în căsătorie de cît după o curgere de mai mulți ani pe acela care a cerut-o încă de cînd era în vîrstă de patru-spre-zece ani, și acesta era adevăratul frate cu conrespondentul său ce-i scriea în ast minut ; și prin urmare săvîrșind legătura căsătorii lor la Galați, numai de șase luni, unde D. T. A, se găsea din întîmplare, după aceea au și plecat să trăiască în streinătate. Mai -nainte de toate, aceștia trebuiră să asigureze la o casă din Costantinopol  suma de bani pentru întreținerea fiului lor cel depărtat  de mic , pentru ochi lumi și a familiei Doamnei T. A.: așa dar el era nepotul sus numitului conrespondent .</p>
            <p>Astă dată Hagiul -și a văzut visul cu ochi! Scrisoarea cea de față precum și cele-l-alte amărunturi schimbă lucrurile ca timpul cel frumos  după o vijelie rea. O mare veselie nu întîrzie cu iuțimea fulgerului a se respîndi pe fisionomiile tutulor. Mai ales Lefterica care în curgere de trei luni avusese friguri omorîtoare nu le mai avu din acel minut . Într-un  glas  de bucurie mulțumiră toți lui Dumneze  și prea bunului preot  cel ce adusese pacea și fericirea în toate inimile din casa Hagiului. Vecini mai cu seamă și toți cunoscuții felicitară pe părintele Lefterichi; și pînă în cele din urmă s-a văzut că suferința în nenorociri, e numai o cercare a celui de sus , iar urmarea în virtute și abaterea din calea vițiului, se răsplătește cu coroana drepților în cer  și pre pămînt .</p>
            <p>Cocoana Hagiica și bărbată-său din acel minut  hotărîră a-și da amîndoi mîna ca doi soți de trebă, și lăsară pentru tot-d-auna stravaganțele și neroziea d-a se tot certa pentru fleacuri și a fi tot-d-auna mînioși unul pe altul.</p>
            <p>Dar cine este acest june frumos  și cu veseliea descrisă pe frunte-i, acest june cu manierele cele mai nobile și pe care văzîndul Lefterica nu scoase de cît un  țipăt  de bucurie? Lefterica care atunci tocmai se sculase din patu-i în care zăcuse mai bine de trei luni, fiind încă slabă și palidă la față după atîtea friguri, sîngele fecioarei lo de odată acea prefacere ce o duse la viață și la veselie. Ea văzu încă odată plină de fericire la picioarele ei pe acela care -l iubea, și pentru care a vărsat atîtea lacrăme de întrîstare. Acesta era Costache, ginerile ei cel mulțumit  și fericit  că o poate strînge la peptul său fără a se sfii și fără a-i fi oprit d-a o numi scumpa și iubita sa. Lefterica cu obraji aprinși de coloarea timidității și stăpînită de acea rușine virginală ca să nu vădească dinaintea părinților ei îndestul bucuriea și simțiciunea, își lăsa ochii în jos  care o făcea de o mie de ori mai frumoasă în ochi amantului ei, iar Costache după ce dete mîna bătrînului Hagiu, se întoarse să mulțumească bătrînului preot , precum și Doamnei M. V. aceea c-a alergat îndestul pentru dînsul, singura sa rudenie și martoră la țeremoniea cununiilor săvîrșite în biserica Sîntului Spiridon de lîngă podul gîrli.</p>
            <p>Costache mulțumi din toată inima maicii sale și părintelui său, pentru care ardea de dorință ca să-i îmbrroțițeze și să le priimească bine-cuvîntarea. Le scrise prin cele mai dulci frase de iubire și recunoștință, și mai ales unchiului său îi mulțumea de atîtea ori pentru neașteptata fericire ce -i a fost pregătit-o.</p>
            <p>În scurt , amorul și virtutea a triumfat în inimile junilor amanți precît îndemnul la rău al spiritelor celor necurate s-a luptat ca să-i conrupă.</p>
            <p>Bălașa, femeea credincioasă din casa Hagiului par-că era strămutată în cer  de bucurie și se uita juni logodiți ca la doi porumbei.</p>
            <p>N-a trecut zece zile după aceste împregiurări și Stînrul hoțu fiind prins , înainte d-a intra pentru a patra oară în temniță, a mărturisit că el a fost luat tașca cu hîrtiile Hagiului, în care s-a găsit și polița ce Hagiu o răpusese și al căria termin  pînă a nu sosi o secondă ne fiind trecut , coprindea mica stare a lui Costache, aceea ce unind-o lîngă zestrea ce Hagiul da fiicei sale, era îndestul ca să urmeze pentru tot-d-auna carira sa pe care nici odată n-a vrut s-o schimbe cu slujbe: aceasta era comerciul.</p>
            <p>Uitarăm să spupem și aceasta că Stan vizitiul în loc de a priimi una sută de lei ce Hagiul -i a fost făgăduit la întoarcere, -i a mai dat încă cinci-zeci pe d-asupra pentru credința sa cea statornică și nenumăratele serviții.</p>
            <p>Hagiul răpit  fiind de bucurie, a pus de a săpat la un  drum  un  puț  cu o apă minunată spre aducerea aminte a acestor toate. Aici călătorii însetați se opresc de se răcoresc și bine cuvintează pe părintele Lefterichi, pe acel ce a scos isvorul limpede ca cristalul din sînul pămîntului spre înlesnirea și ajutorința oamenilor: adevărat  obiceiul țări, cel ce e rezemat  pe cuvîntul evangelii: „Faceți bine aproapelui vostru și răsplata voastră mare va fi în cer !....”</p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
         <div type="chapter" n="15">
            <head>XV.</head>
            <milestone unit="line"/>
            <head>CRIMINALII.</head>
            <p>Am socotit de o mare necesitate s-arăt  lectorilor mei care era causa ce făcea ca sus-numitul hoț  să se ție ne -ncetat  de urmele bătrînului Hagiu și a le junelui Costache. Aceasta o știea mai bine de cît toți chir Panait cărcumarul, ca acela cu care era în relațiea cea mai de aproape, sau mai bine precum -i am putea numi confrați, tovarăși, aceea ce era unul era și celă-l-alt : care de care mai viclean  și nici unul mai de laudă după cum va urma mai la vale. Acest Panait cărciumarul ce se pripășise p-aici cam de vre-o cinci-spre-zece ani și mai bine, după cele ci-am putut afla, se zice că era d-o bună familie, a fost oare cînd însurat  și cu copii în țara sa. El purta cu sine prejudițiile și ideile veacului său. Cei crescuți în părțile Orientului încă de mici deprinzându-se a asculta tot-d-auna la fabuloase, precum despre strigoi, stafii, fel  de fel  de credulități și superstiții, nu mai nu-ți n  cred  că sunt o sumă de comori îngropate în pămînt , zic că scot flacără ce licărește în vălvătae de foc  și se arată călătorilor și mai ales acelora cari sînt ursiți să le găsească. Prin urmare și Panait ca unuia ce i s-a fost întipărit în cap  astă idee că o să găsească odată comoară și se va înbogăți fără ca să mai muncească, a și plecat din țara sa auzind că la noi sînt o mulțime de comori ce nu ne sînt încă cunoscute și n-are cine să le desgroape. Rezemat  numai pe astă idee, -ș-a lăsat casa și familiea, și luînd ceva bani cu sine, veni întîiu la Brăila de unde în urmă a trecut la Focșani, a călătorit prin toată Moldavia, prin Romîniea mică și apoi a venit în Bucureștiu. N-a încetat însă pretutindeni pe unde a fost umblat d-a-și face operațiile sale, astfel precum am zis, căutînd la comori și servindu-se de fermece și vrăjitorii pe la drumurile cele mari, pe unde vedea vre o cruce de piatră, zicînd că aceasta este semn , unde găsea vre o ruină pe marginea apelor, pe la cîte un  stejar  stufos , și pe la morminte unde vedea vre o mică zidărie sau vre un  stîln  de piatră. În acest timp  de neprecurmate cercetări și căutînd mere  la comori, s-a cunoscut cu Stîngu cel ce venia de către hotarele Galiții de unde era gonit  și făcea scamatorii prin sate și orășele, și așa aști doi oameni făcură cunoștință și se lipiră unul de altul par- că i ar- fi fost crescut aceeași șumă. În scrt , chir Panait după ce a perdut mult  puținu ce avusese, servindu-se cu sînge de cocoș  negr , cu oase de broască legată într-o oală nuoă și omorîtă într-un  furnicar , și altele o sumă de fleacuri, care nu-i ajutară decît a perde cîți va ani îndeșert , sfredelind pămîntul pretutindeni unde ajungea și si pînd în mai multe locuri d-a surda, Stîngu nu mai puțin  -ia fost mîna cea dreaptă în astă a sa întreprindere, făcînd scamatorii cu cărțile și făcînd să piară bani din mînă-i și alte o sumă de lucruri cu care punea în mirare pe bieții lăcuitori, dar toate le a fost îndeșert , că cu toată scamatoriea cea jidovească a lui Stîngu și fermecele lui chir Panait comoara nu s-a arătat nici unuia nici altuia. Viind mai în urmă în Bucureștiu, hotărîră să se lase de căutatul comorilor, să întreprinză alt-ceva, și așa unul dintre acești doi camarazi a intrat marcher  la o cafenea și celălalt  vindea bragă cu donița pe uliți. Stîngu se arăta mai spirtuos  în drăcii și mai îndemînatec  la toate lucrurile, dar chir Panait mai mult  a pisică blîndă, era ceva econom  și strîngînd para cu para isbuti d-a deschide după altele o prăvălioară unde vindea băuturi spirtoase, gogoși și pacele, iar Stîngu lăsînduse de treaba marcherului s-a fost făcut căpeteniea pungașilor, și a hoților precum îl văzurăm pînă în cele din urmă cînd veni să-și răsbune fiind degizat  în haine de cerșetor . De aci în urmă fiind că cea mai mare parte dintr-ai săi s-au fost predat în mîinile stăpînirei, și el rămîind singur , pe de o parte cercînd oare care anevoințe căci era împușcat  la umăru stîng , tot -mi a mai călcat niște călători de la care a luat ce a găsit, a isbit prin niște sate cînd oamenii erau la munca cîmpului și găsind pe o biată femee bătrînă a schinguit-o de moarte ca să spue unde -i sînt bani, pe urmă, a mers la un  schit  de maice, se înțelege treaba, ca să mai ia ceva de cheltuială, și să se caute la umer  unde era rănit , după aceea ar- fi avut niște planuri mult  mai satanice decît cele pînă aci. Dar toate i s-a înfundat căci îndată după aceasta, precum este o zicătoare, că tirva nu duce de multe ori la apă, arătîndu-se la un  tîrg  ce se face dumineca în sus  către Pitești, aci cu toate dievoliile și scamatoriile lui a căzut prins .</p>
            <p>chir Panait, gasda hoților, n-a avut o soară mai bună, și a trebuit el însu-și să dea de față printr--un  tacrir  formal , cine erau ei, care le ara scopul și mai ales despre toate cele îptîmplate Hagiului. chir Panait precum este știut , întîiu a căutat comori și negăsindu-le, după aceea a alergat după potcoave de cai morți, rădicînd niște vinuri și spirturi de la chir Hagiu, ca unu ce avea vii, și vrînd să le ia pe credit , Hagiul -i a cerut prețurile îndoite, și dintr-aceasta începînd geloziea și dușmăniile între ei, Panait de necaz  -i a pus pe Stîngu tovarășul său în capu-i ca să-l jefuiască pînă la cămașă. N-au perdut ocaziea d-a descoperi și amorul ce junele Costache avea pentru fiica Hagiului. Hoțu căută să lingușească pe junele orfan  în chipul mai sus  arătat  sub de rizat  ca omul pieței, și acesta precum se întîmplă adesea ori între oameni, neștiind cu cine și cu ce fel  de om  avea a face i se încrez , dar mai tîrziu auzind de întocmai ca de foc  și de otravă. Stîngul îndemnat  fiind de către gasda sa a spionat și urmărea pe Hagiu ca pe unul ce-l avea tot-d-auna rîscă grasă.</p>
            <p>El a știut că Hagiu o să călătorească și într-adins -l a fost așteptat în mijlocul păduri. Panait ca toți cei ce se înfrățesc cu hoții avea alt  cuget  de cît acela ce-l arăta tovarășului său. Ce e drept , ei se făgăduiau între dînși a păzi o frățietate sinceră, și a împărți pe din doo ceea ce va aduce Stîngu și cu ai săi din furtișaruri, dar Panait se gîndea în tot chipul cum va face să-l dea odată în cap  și să ia el singur  ceea c-aveau de împărțit . Panait a știut la plecarea Hagiului pe drum  pînă și ce hîrtiuță neînsemnată avea în pozunaru-i și nu uită a vorbi Stîngului despre polița ce aflase că nu de mult  o priimise din Constandinopol  și care tăia la una mie galbeni.</p>
            <p>Sfîrșitul acestor doi mizerabili este cunoscut de către cei mai mulți pînă astăzi. Cir Panait ca gasză de hoți și găsindu-se făr- de căpătîiu, după ce a fost  mult  timp  închis , s-a trimis în urmă peste graniță, pe care Pașa de la șiștov  -l a spînzurat, pentru că, precum s-a fost  dovedit, -ș-a ucis pe tată-său, pe mumă-sa, nevasta și copii, și apoi a plecat să caute comori, tot-d-auna însă cu numele schimbat . Stîngu, care a fost prins  iarăși prin trădarea gasdei sale, a fost judecat  și osîndit  după legi, și în scurt  timp , de ne este ertat  să zicem  Dumneze  să-l erte, a murit în temniță de o moarte grabnică și fără ca să arate cel mai mic  semn  de căință sau să ceară preot  la ora morții sale.</p>
            <p>Pot  spune cei ce -l a văzut fiind mort , care e soara criminalului la moarte-i..... Așezat  pe doo scînduri de brad  în mijlocul curții temnițelor  de la Sîntu Antonie, doi coți de pînză era aruncată peste cadaverul său și cîți-va cărbuni pe o bucată de cărămidă d-asupra căria fumega puțină tămîe, și o lumînărică de ceară ce era pusă la capu-i, împlinea toată pregătirea țeremonială a unui mort , și împregiuru-i cîți-va criminali carii au ucis și au furat, erau cu fiarele de picioare și stînd cu căciulele în mîini priveau cînd preotul citind a le mortului mijlocea către Dumneze  ertarea păcatelor celui greșit  în lumea aceasta și în cea-l-altă! O! Dumnezeule! îndurătorule Dumneze ! ce este omul și cît de deșarte sînt faptele lui! Beniți oameni, fii ai egoismului și ai corupții, veniți de priviți pe omul cînd este mort , vedeți pe criminalul cel ce a săvîrșit atîtea și atîtea crime, veniți de -l ve-vedeți și va fi îndestul!....</p>
            <p>Am stat și m-am gîndit și deșteptîndu-mă prin sunetul  cel plîngător  al aramei, am auzit dinpreună cu alți trecători de prin ulițile învecinate că trage clopotul biserici de la Sîntul Antonie pentru ca să rădice un  mort . Cine oare a cutezat să verse o lacrămă pentru un  criminal , sau iarăși cine a putut sta cu inima piatră, ca marmura de rece, să nu lăcrămeze sau să nu zică celui nenorocit  muritor : Dumneze  să-l erte!...</p>
            <p>Tatăl cel din ceruri va judeca pe toți la eternelul tribunal  cînd cei drepți vor ședea d-a dreapta și cei păcătoși d-a stînga și vor fi despărțiți, după zisa Mîntuitorului Iisus Hristos, precum despărțește ciobanul caprele de oile sale!</p>
            <p>În sfîrșit , îndată clopotul tăcu, cocoșul bătu din aripi, cîinii urla din piață și Stîngu a intrat în mormînt !....</p>
            <p>FINIT </p>
         </div>
         <milestone unit="graphic"/>
      </body>
      <bacch>
         <div type="liminal">
            <head>Tabla de Materie.</head>
            <p>Întîia dorință..... pagina 5</p>
            <p>Capitul I. Elefterica....... — 7</p>
            <p>— II. Cioscu Hagiului....... — 16</p>
            <p>— III. Cei doi necunoscuți...... — 24</p>
            <p>— IV. Coctache..... — 32</p>
            <p>— V. Ctîngu căpetenia pungașilor..... —32</p>
            <p>— VI. Cocoana Hagiica......... —37</p>
            <p>— VII. Întrevederea.......— 43</p>
            <p>— VIII. Gaeda hoților...... —47</p>
            <p>—IX. Omul lui Dumneze ....... —57</p>
            <p>— X. Ajutor, ajutor, strigă femeea neguțătorului......— 69</p>
            <p>— XI. Călcarea Hoților...... —77</p>
            <p>— XII. Polița răpucă.......—87</p>
            <p>— XIII. Cerșetorul......—94</p>
            <p>— XIV. Agurida miere.......—102</p>
            <p>— XV. Criminalii.....— 110</p>
         </div>
      </bacch>
   </text>
</TEI>
