<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns"
     xml:id="ROM086"
     xml:lang="ro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>IN JASSY: ediție ELTeC</title>
            <author>Miller, Theodor A. ()</author>
            <respStmt>
               <resp>codare ELTeC</resp>
               <name>Alexandra Olteanu</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Recorectat și citit de</resp>
               <name>Alexandra Olteanu</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">32066</measure>
            <measure unit="pages">163</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
            <distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor>
            <date when="2022-03-02"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
            <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
            <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3543111">ELTeC-rom</ref>
            <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662599">ELTeC-rom release 0.9.0</ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="printSource">
               <author>Miller, Theodor A.</author>
               <title>IN JASSY</title>
               <pubPlace>Bucharest</pubPlace>
               <publisher>Tipographia C. Petrescu- G. J. G. Costescu</publisher>
               <date>1871</date>
               <ref target="http://doi.org/10.5281/zenodo.4589241">Facsimile on zenodo</ref>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p>Encoding to ELTeC level 1</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ro"/>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <e:authorGender key="M"/>
            <e:size key="short"/>
            <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
            <e:timeSlot key="T2"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2022-03-02">Fixed gap attributes, replaced '-1' with '-l' and [-'] when used for contractions with '-'</change>
         <change when="2022-03-02">Corrected errors in spacing</change>
         <change when="2021-04-09">Converted by checchUp script for new release</change>
         <change when="2020-02-02">Initial TEI version generated.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapter" n="1">
            <p>Era pe la începutul  lui Aprilie, adică, după cum dice, pe tâmpul  nedorit  de pietoni și mai cu semă de aceia ce nefericirea se  interesele-i sîlesc  de a âmbla prin șuburbiele depărtate de centrul  nui oraș, negligete din causa positiunelor desaantagiosă și a nepăssărei locuitorii carii sperău bunătășirile, ce se fac  tot -d-auna prea tărdiu mulțumindu-se până atunci, (vorbim  de răutăcioși), tocu în altă parte poduri și șossele, pe care n-au nici să le vadă pe la cassele lor, de cât  inimate pe quitancia de contribuțiune a perceptolui ori pe biletul  Galben, Albastru șe  Roșiu...' astfel  de sortă avea, pe tempul  când se perec  scenele ce vor  urma, renumita suburbie. Tătărașiu, din vechia capitală Iașșy.</p>
            <p>Deră ce e acest  Tătărașiu?</p>
            <p>Este, după cât  îmi pot  aduce aminte, inulțumită suvenirei melle de copilărie căci sunt  deja mulți anni, de când n-am  vădut  acest  păment  iubit, este dic, posițiunea cea mai pitorescă, ce a putut  avea vr-nă-dată o suburbie de oraș.</p>
            <p>Aici, în dillele celle frumos primă-verră și verră, e o desfătare a trăi, în sînul  acestui loc  vostru unde tot  ce e-n natură, pare a contribui la o vesselie, așa de dorită de cei ce știu a profita!...</p>
            <p>Tățărașul  nu este, sei ca să dic  mai bine, nu era, de cât  o desfătătâre țerră. cu casse gracios  clădite, în mediu-locul  a niște grădini pline de arbori fructiferi, unde liliacul, roșa și fiecare flore la tempul  se, te făcea să respiri un  aer  profumat. Aici pe o nopte senină, e un  spectacol  în adever  măreț  fie-ce radă a lunei,ce cade p-un, p-un  de privire, p-un  arbore, pe-o casă, îi-dă un -aspect  grandios : fie-ce astră-poare că nu lucește pe ceruri de cât  pentru a înduoi farmecul  acestui loc  încântător ; fie-ceadiere a vântului, te face se absorbi un  aer  îmbălsămată; ori-ce sgomot  în natură e o melodie, strigările de vesselie a le bacanțillor care s-aud  din când în când sunetele viorilor se  a alor instrumente musicale și chiar lătarul  cânilor, amestecate printr-un  capricios  gust  al  întîmplărei, aduse de vent  din dempărtare, repetate de echo prin arbori, cari, și ei. contribueșc  cu fișiitul  foilor, te face se asculți o armonie suavă; în fine nimic  nu lipsește de la poesia acestor locuri, totula e admirabila, te facesfi uiți lumea și se visezi fericit.</p>
            <p>Ce erați aceste locuri pe vremile urîte?</p>
            <p>Dumnedeule! Ce-va de nestrăbătut!— Un  noroiu,care te făcea să-ți pierdi illusiunea de Tătărașiu, șă uiți poesia, cătând  o piatră pe care se calci.</p>
            <p>Era după cum am  dis, pe la începutuia iui Aprilie, ghiăța și zăpada se tope ; fussese vr-o câteva dile ploie, și noroiul  domnea in totă majestatea sa, decă ne putem  servi de abeastă expresiune, pe stradele din Tătărașiu encă virgine de pavagiu...</p>
            <p>Pe puntea ce este situată în stingă podului de piatră de peste Cahaina, (rî  de noroiu), chiar  în locuiu unde în 1854, vr-o septe Moldoveni, cu adjutorul  a tot  atîța pari scoși dintr-un  gard  învecinat, sdrobise mai o companie de nemți armați cu baionete, făcându-i în tirană să se rissipescă ca un  stol  de corbi în urma unei detunări pe acea punte, dicem, să opri ună domn  privind, nu cu disposițiunea d-a studia posițiunea strategică unde nemții fuseseră bătuți, căci nu era vr-ună istoric ; nu venia să caute subjecte pierdute prin noroiu, nefiind  romanciar ; și nici să cânte nenorocirea vrunui upter se  ober-leîtenant a M. S, ch. ch. ascuns  în mocirlă, (se înțelege că nu de-frica acelui sistem  de convinețiune ce la noi se numesce ciomag) căci n-avea darul  de Trubadur : dar  se uita, cu neliniștea ce se încarcă,găndindu-se la lupta ce trebuia să începă el  insu-și cu ellementul  cleios  ce-sta în faciă ca un  antagonist.</p>
            <p>De voe, de nevoe, înainta cu hotărâre, — deră la cei întâi pași vădu imposibilitatea de a lupta d-a dreptul  cu un  inamic  în facia căruia avea desavantagiu; și încercă o manoperă strategică, pentru a combate pe acesta înrăutățită, supărător. El trecu în mărginea stradei și înaintă- de si cu multi greutate, agățându-se de crăcile arborilor plantați pe lângă garduri, sgâriind  păreții casselor, ținendu-se de ulluci, pe care câte o dată încăleca ferindu-și piciorele de cânii ce lătrau de cea-l-altă parte și decă din fericire întâlnia câte o piatră sut piciorele selle', se oprea gâfiind  de ostenelă, pentru a-și șterge sudorea de pe frunte cu o basma cadrilată cu roș.</p>
            <p>astfel, prefera să facă aceste salturi disperate dințr-o gropă într-alta, amenințată la fie-ce moment  de a luneca și a-și frînge ună membru, de cât de a âmbla d-a-dreptul  prin noroi și să se pue în posițiune de a-și trage la fiece pas  piciorul  după sine ținend  cișmele de urechi ca să nu-i iasă din că n-are nici gustul  nici escentricitatea de a sonda adîncimea noroiului.</p>
            <p>În fine ajunse din-aintea unei porți și bătu, după Ciorchinidi aprinse și el  o luminare, trase cu îngrijire perdelele și se aședă la o massă cercetând  niște chârtii pe care resfoindu-le, un  surâs  încreți buzele selle, deră nu era ca acella ce-lu adressa vecinilor, ci o adeverată rinjire de câne ce dispută hoitul  ospeților șăi.</p>
            <p>In acel  moment, un  omi sări îngrăditura din dossul  cassei și se strecură cu cea mai mare precauțiune în tindă, a căria ușă remăssese între-deschisă și găssi un  locti a se ascunde acolo, — Mai târdiu vom  cunoște pe acest  individ  și intențianele lui.</p>
            <p>Ciorchinidi tressări; deră se liniști numai de cât, credend că văntul  produsse-se sgomotul, ce a ajuns  penă la urechia sa.</p>
            <p>Peste cât-va temp el  se sculă, deră cu o expresiune de nerăbdare, care creștea pe fie-ce moment, murmurând  din când în când cu o scrișnire prelungită.</p>
            <p>— Ce dracu fac  acei blăstemați de nu mai vin ? opt  ore au trecut  și nimeni nu se vede!... iată pentru înteia oră că aștept...</p>
            <p>o jumătate oră trecu encă și nimic  nu liniștea pe Ciorchinidi, care devenise furios. — o serie de înjurături și blasfeme înfiorătore ce ar fi făcuta se roșescă de gelosie pe cel  mai vechiu surugiu, isbucniră penă din inima lui și de ar fi puș  mâna pe vr-o ființă, o ar-fi sugrumat.</p>
            <p>La nouă ore fără un  quart, câte-va lovituri re sunară în portă într-ună chipă înțeles; porta se deschise, și mai tot în acellaș moment  un scurt  pe sonagiu intră, salutâud cu umilință și dând  "bue sera" cu un  accent  cam ovreesc.</p>
            <p>Noul  venită, avea părul roș, o faciă slabă, abi să vedea unde câte-un  fir  de barbă și mustăți, de și putea să aibă aprope la 38 anni; nișt ochi mici și roșii ce-luceau în întuneric și jucau.... n orbitele lor, când nu era observat, complecta o figură ce nu lăssa cea mai mică urmă d sympatiă.</p>
            <p>Vădend că n-are respuns, repetă mai tare:</p>
            <p>— Bună sera.</p>
            <p>Ia spune-mi mă rog, D-le Bercu, disse Ciorchi nidi cu asprime, ce sum e  ca să vă aștept  pe d-v așa de mult? ore ați uitat ?....</p>
            <p>—Nu, n-am uitat  nimică,întrerupse ovreiul  ple când ochii cu sfială sub căutătura cruntă a stăpânului șă, doră de câtă să te superi ar fi mai bine să mă întrebi de unde vină și al vedea că astăzi âmblând  prin oraș, am  făcut  cel  putin  duoă poște.... și în cesul  acesta vin  tocmai de pe Podu-Roș, de unde, înțelegi d-ta, nu putini să pleci fără să pierd niște amănunte forte folossitore.,..</p>
            <p>—A, a! făcu Ciorchinidi, vii de acolo? și ca ce fel  de nuvele-mi aduci? Nu cum-va a dat  banii? O, asta ar fi o adeverată trădare a lui satan, pe place să sugă, ca să mai prindă inimă; că vedi d-ta messeria asta-i cam pe păr.</p>
            <p>— Ori și cum, nu mi place să vo aud  plângîndu-vo, pe câtă vreme e  îngrijesc  de voi, ca de copii mei.— Așteptați pugin  și să vo spun  ceva.</p>
            <p>Câte-și trei bandiții întinseră gâturile pentru al  asculta.</p>
            <p>Aceste trei individe erau după cum  amu dis, de o statură înnaltă, cu facia stupidă însă-nfiorătore: pe-sub haina fie-căruia se vedea câte o tecă în care erau împlântate duoă cuțite; ave  și câte un  bun  ciomag  în mână, care la trebuiță era mânuit  cu o îndemânare ee proba messeria, și cu o forță actletică.</p>
            <p>Cu alte cuvinte, ca să scurtăm  descrierea, căci fie-cine vădut  în viața sea astfell  de omeni, erau din aceia ce nu dorește nimeni a se bucura de petrecerea ce le-ar  procura personage de assemenea categorie, întîlnindu-i în vr-un  loc  issolat.</p>
            <p>— O să vo dau de lucru pentru astă nopte: relo Ciorchinidi după ce rescoli câte-va momente portofoliul  să, cu importanța unui om  de affaceri.</p>
            <p>— Să te audă D-de! disse unul  din el, și noo să ne ajute să 'l  isprăvim  sănătoși.</p>
            <p>— Deră, ați audit  voi, chiar  in noptea asta?</p>
            <p>— Lassă pe noi; deră e ceva gras ?</p>
            <p>— Cam  așa.</p>
            <p>— Ca un  Clapon ? întrebă unul.</p>
            <p>—Tunete! urlă Villotescu devenînd  de tot  palid, tu mă insulți mojicule!</p>
            <p>—Ma stasso ol gomore țocoi gulerato, strigă coffetarul  punând  mâna pe făcălețul  de șerbete, in loco se te iei cu binisoru, tu ma neținstesti ma eu mi sințo palicari!.. Plateste-mi pe data ori te duco la cumissia.</p>
            <p>Vilotescu să uită în juru-i, și vădând  pe amicii ce prive  cu surprisă acestă sceriă, se apropie iute de ei:</p>
            <p>—Dați-mi vo rog  un  galben, ceru ell.</p>
            <p>Ambii juni se grăbiră a-i satisface cererea.</p>
            <p>— ține, coșcodan grecesc  ce ești! ia' acest  ban : der fiind c-ai fostă obraznică, trebue să mănânci bătae!. și penă a nu fini cuvântul, sări ca un  furiosă assupra cofetarului și trentindu-l  jos,-i cără cu bastonul  penă credu că -i e destul.</p>
            <p>Câți-va din amicii săi, opriră pe cofetară, care sculându-se de jos, voise a da la rendul  să, strigând  să-i aducă iataganu.</p>
            <p>o mulțime de curioși îmbulziră coffetăria Comisarul  era, p-aprâpe, căci veni numai de cât, puind  capăt  neorînduelelor, și făcendu-l  pe chirie să înțeiegă, că d-nu Vilotescu nu e de acei omeni care-și uită punga a casă, adăogândă că-i pâre ră  de spinarea lui, der n-avea ce-i face; de ce nu s-a purtata ca neguțătorii cinstiți.</p>
            <p>Grecul  fu sillit  în celle din urmă să tacă, știind  din experiență că bătaea nu se pote întârce; și să mulțumi a profita' de ocasîune, nedând  restul  de la galben, care nu i-să ceru.</p>
            <p>— Ce sunt  aceste Vîlotescule? objectă Vareniu - cu un  tonă de imputare, după ce eșise din cofetărie, scit că e urît  ce-ai făcută?</p>
            <p>— știu bine amicul  me,răspunse ell, der  nu puteam  face alt-fell, cu un  grecă obrasnic, care m-a insultat.</p>
            <p>— Trebuea să eviți scandalul..</p>
            <p>— Ași dori ca să știu ce făcei decă erai în locul  me ?</p>
            <p>— Nu mă scuzam lui de datorie, spuindu-i o istorie, ce ell  nu voia și nici nu dorea să o cunoșcă; și mă adressam  unui amic...</p>
            <p>— Drace! dăr  credi tu că e  m-am  dus  la densu și l-am  rugat  să mă crediteze? nu: eram  aprope de ell, când  mă scormonem  prin buzunare; surprins  de acăstă dublă hoție, carea mă punea într-o posițiune critică, m-am  adressat  cellei mai de aprope persone, care din întâmplare era ell, și care fără să-i cer  opiniunea-mi-a răspuns  cu nisce impertinențe ce au făcut  să-mi perd  răbdarea.</p>
            <p>— și unde ți-s-a furat  punga? întrebă Dolcieșcu.</p>
            <p>— De sigur  că acolo, unde-mi-a furat  și batista...</p>
            <p>— Insă noi nu știm  nimic  din istoria batistei telle.</p>
            <p>— Unde dracu să fură mai bine de cât  la theatru.</p>
            <p>— La theatru!</p>
            <p>— Ei da...</p>
            <p>— Tot  acollo-mi-au furat  orologiul  me, făcu Vareniu ducend  mâna din obiceiu la buzunar.</p>
            <p>Dolciescu se puse pe rîs.</p>
            <p>— Rîdi, disse Vareniu puțin  ironic, la urechea lui Dolciescu, și nu te gândești că tu ești mai în pagubă de cât  noi: căci acolo unde ne-am  lăsșat  ora și punga, tu ai lăsat  parte din inima ta, spune nu-i așa?</p>
            <p>Dolciescu-și scose păllăria pentru a lăssa ca adierea ventului să răcorescă fruntea sa, era palid  de tot.</p>
            <p>— Suferi? întrebă Vareniu cu o mișcare de regret, ce ascundea o amicie plină de tinereță.</p>
            <p>— Da, der  să ne întorcem  amice, simt  necessitatea de a mă confesa ție, chiar  acum ; asta sper  că-mi va face bine.</p>
            <p>și luându-și nopte bună de la Vilotescu, ei să reîntumară spre Copo.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="2">
            <head>IV</head>
            <head>CONFESIUNEA</head>
            <p>Mai înainte de a intra în amănuntele recitărei nostre, cred  că e necesariu de a face portretul  personagelor  interesante din acăstă istorie, cu cari am  făcuta deja cunoștință în capitolul  precedent.</p>
            <p>Dolcieșcu era de o statură de mijloc, cu trăsurile astfel, că la primul  aspect -l -ar  fi luat  cineva drept  o copiliță deghissată, dăcă-i-ar  fi lipsit  acea hotărâre bărbătescă, care câte o dată scânteia în ochii să  mari și negri, umbriți de niște gene lungi și cari înotând  tot -d-auna într-un  fluid  pur  cele da luciditatea,-i făcea dulci ș-atrăgători; și decă n-âr  fi avut  acele mici mustăți, ce-ncepuse a-mpodobi buza sa superioră, și pe care de, și abia le putea apuca cu verful  degetelor  selle supțiri și delicate, ce-ar fi făcut  onore unei dame, totu-și le răsucea din-când  în când  cu îngrijirea unui bătrân  granadir. Sprîncene fine, frunte cam lată, părul  negru și o gură cu conturul  gracios, împodobită de duoă rânduri de dinți ca mărgărita-rul, și carea părea că nu este făcut  de câtă pentru a săruta, complectat  figura acestui june om, carele se bucura de o întinsă clientelă în cercul  sexului frumos.</p>
            <p>Spirituel  și drăgălaș, Dolciescu era un  încântător  june, lâ etatea de 21 anni împliniți.</p>
            <p>Vareniu, cu șăpte anni mai matur  ca amicul  să  era d-o statură mai înaltă: fisionomia-i avea o expresiune seriosă, ochii negri pătrundători păre  tot -d-auna obosiți, părul  frisat  de natură cădea în bucle in tote estremitățile figurei selle, încadrată de o barbă ce adăoga la palorea sa și încrețiturele săpate fără de temp  pe fruntea-i măreță dovedea că petrecuse un  lung  șir  de suferințe.</p>
            <p>Era dotat  de natură cu un  spirit  înnalt, c-o elocință rară și o autoritate fără pretențiuni, răspândită în persâna sa, făcea să fie respectat  ca un  bătrân.</p>
            <p>El  apăruse d-o dată în Iașșy, și mulți, din cei ce n-ave  de lucru, vorbe  diferite istorii, ce să pretinde  a fi din viața sa, însă nimic  nu să putea affirma; un -văl  mysterios, era pus  între trecutul, pe care curiositatea omenior  nu-i-l -a putut  pătrunde, și presentul  să  plin  de interes.</p>
            <p>Un  servitor  indiscret, făcuse să se știe; câ pieptul -i era prevădut  de nisce mari cicatrice, cea ce dăduse ocasiune multor  cucone de a improvisa nisce istorii tragice la adresa junelui care-să bucura de o întinsă sympatle.</p>
            <p>Mai târdiu și la locuiu lor, vom  cunosce amă-nuntele vieței sălle; acum  să relom  cursul  recitărei ce am  întrerupt-o un  moment :</p>
            <p>Trecuse duoă ore după medul  nopții, când aibii juni ținăndu-se de bracie, âmblau cu pași rari pe drumul Copoului ce să desvăluia în nopte alb  și întins  înnaintea privirei lor.</p>
            <p>Era o nopte încântătore, una dintre celle mai frumose alle lui Aprilie; cerul  limpede părea că-nvălue universul  cu o mantă azurie, semănată deștele, printrecare luna arunca raselle sele argintii d-assupra pămentului, ce începea să să deștepte de amorțirea ernei, un  dulce vânt  de primă-vară, înlăcuînd  crivățul, mișca crăcile pline de muguri ce atingendu-se trosne  ușor, la adierea sa.</p>
            <p>și filomela, de mult  amorțită, să esercîta, ca să dic  astfel, pentru concertul  voios  al  naturei, și ciripind  părea că dice: „am  fost  mortă viața e dulce și voiu să trăesc!...</p>
            <p>In tot  lungul  drumului, ambii juni păziră tăcerea, și numai la o distanță de câte-va sute de pași de la barieră, Dolciescu o întrerupse cu o espresîune resignată, apucând  mâna lui Vareniu.</p>
            <p>—ți-am  promis  amice, disse ell, să-ți vorbesc  de amorul  ce nutresc  de cât-va temp, și care mă crede, m-a făcut  să fiu cel  mai nefericit  om, Ascultă George, urmă el, apăsând mâna lui Vareniu pe pieptul să, ascultă bătăile inimei melle... este efectul  unei priviri ce m-a disperat  simpl  aici, o greutate care mă apassă, mă sfîșie și mă topeștce cu încetul, căci nu știu decă vr-o dată se vor  confunda pulsațiunele inimelor  nostre și dăcă voiu avea extrema fericire de a fi iubit!”</p>
            <p>,Nebun  ce sum! când  câte o dată vr-o femee deștepta în mine o pasiune trecătore, credem că acesta e amorul, râdem  de debilele selle curse și trecem  cu nepăsare de la una la alta ca passărea pe crăcile unui arbore, credend  simțirea-mi stinsă după o nopte de voluptate, cu o dimineță de realități — și acum  mă usuc  de dor, totă viața nu-mi este de cât  o dorință contino... și sera când  mă culc, dimineța când  mă scol, n-am înaintea ochilor  de cât  pe acest  angel  cu părul  blond, cu apucăturele de copil, de care tremur  când  mă apropii, der spre care, acest  ceva care residă aici în inima mea, mă împinge cu putere și mă face să aspirti la o viață, pe care n-o văd  de cât  în sboru imaginației melle!.. Der vai! realitatea mi-se presintă și cu ea nefericirea mea!</p>
            <p>Cea ce simt pentru densa, nu-i o passiune: e o contin  tinereță plină de intusiasm, care mă esaltă și face să sufer, se  să visez fericirea, după disposițiunele spiritului me.</p>
            <p>E puțin  temp  de când am vădut-o pentru prima oră și cu tote acestea-mi pâre că o iubesc de secoli și o voință care nu e a mea mă tîrăște pe prurmele ei.— și dec-o văd, un  tremur  mă coprinde, disperarea mă apasă, mă cred  a fi însumi un  vis, se  ce-va de transparența unui nimica.. si ași vrea să fiu un  angel, cu o forciă supranaturală, să am aripi s-o răpesc  și să sbor!.. se sbor cu dănsa așa de iute, ș-așa de departe în câtsă nu pot fi ajuns  nici o dată de suferințele ce le încerc, căci sunt mai crude de cât  torturile celle mai spăimântătore inventate de tyrani; ași vrea să fiu aerul  ce ființa-i respiră, n-ași vrea de cât să fiu continu  în contact cu densa și printr-o dulce adiere se-i spun: cât  o iubesc! căci o iubesc  așa de mult, în cât sum în extas de ce simt ;-mi-ar  trebui limba zeilor ca să mă exprim  și nu sum de cât  un  debil  muritor  ce mă mărginesc  în a simți!... Aici Dolciescu, făcu o- pausă, ascunindu-și un  moment  facia între mâni, ca și cum  ar fi voit  să... un  curs  regulat  ideilor  triste grămădite-n spiritul  să : el  urmă:</p>
            <p>—Cea întăi oră, când am vădut-o, era la balul  D-nci M    unde-i-am  fost  presentat  de una din, verișorele mele. — Era îmbrăcată cu o rochie de gasă albă, ș-audem  șoptindu-se în jurti-mi, că este cea mai încântătore din bal! —-ți spun  opiniuriea altora, căci, de câte-va momente numai eram stăpîn  pe mine și nu vedem  înnaintea ochilor  de cât  pe ea. — Cea întăi privire ce-mi-a aruncat, când-i-am  cerut  se tîî accorde un vals, a f st  cea de pe urmă lovitură și e  eram învins... Balul  mi-se păru profumat  de respirarea dulce a frumosei melle condănțuitore și după cum-mi-avem' braciul tremurând petrecut pe după talia--i de nimfă, mă repediiu în mijlocul  vălțuitorilor  ce se-nvirteu în jurul  nostru, sburam, după tactul  orchestrei credîndu-mă cel  mai fericit. — Mai mult  nu ți pot  spune de acea serră; nu știu cum am fost, trebue să fi făcut  multe nerodii, căci verișâra care mă presentase ei, făcându-mi semn  să viu lângă densa,-mi dîsse înct :</p>
            <p>— Scumpe Allexandre, fii mai cu minte, că o să superi pe Maria.</p>
            <p>Am fugit.</p>
            <p>D-âtunci, nu fac  alt  de cât  urmes  amorul  me, și câte-u  dată în exaltațiune, spun  vânturilor sufferințele melle, să de ducă până la ea... căci,n-am mijlocul  de a-i spune...</p>
            <p>—și nu-ți respunde nici o dată!... întrerupse Vareniu c-un  fel de sarcasm, ce semăna adressat  proprielor sălle cugetări, căci cuvintele și simțimentul ce Dolciescu se încerca a descri, făceau, de câte-va momente, un  straniu effect  assupră-i.</p>
            <p>— Nu ride George,-i respunse Dolciescu cu amărăciune, tu nu poți înțelege lâ câte dureri este expus  acela ce iubește, căci anima--ți rece n-atressărit pote nici o dată la su venirea unei femei.</p>
            <p>Fu un moment de tăcere, pe care Vareniu o întrerupse,dând  un hohot de rîs convulsiv.</p>
            <p>—Inima mea, ha, ha, ha!:. și cine vorbește; de amor ? tu sermane copil, tu care nu--lo cunosti enco, în a cărui animă abia se ivesc  genuinii acestui sentiment  și care n-ai apucat  enco să guști din amărăciunele lui!. E  n-am iubit  o femee? urmă Vareniu aprindîndu-se din ce în ce, dâr  cine a iubito mai multă ca mine, spune-mi! și care animă a fost  sfărâmată mai cu cruzime ca a mea!.. Numai tu D-deule,decă este adevărată existența ta, numai tu poți cunoște adîncul  sufletulului me, numai tu ai pute spune cu precisiune, torturile grosave de care am fost  bănțuit! Spune, spune, acestui copil  care deșteptă în mine niște suveiri așa de triste și care fără voie-i a sângerat  rana cronică ce copleșește inima mea; spune dâcă ește pe lume vr-o ființă pe care amorul  s-o fi nenorocit  și care să fi sufferit  ca mine?!...</p>
            <p>și apucând  cu ambele mâni pe Dolciescu de umeri, privindu-l  drept  în faciă,-i disse cu un  ton  surd :</p>
            <p>—Ea am  iubit  șj sufer  grosav  consecințele acestui amor!</p>
            <p>Dicând  astfel, duo  șiroie grosse de lacrămi alunecară pe palidul  să  obrad, și lăsând  manele,.cu disperare, adaose cu o voce întreruptă de suspini:</p>
            <p>—Am  iubit  o femee frumdsă; cel măi frumos  chip  ce-și pote cineva imagina; o iubem  cu ardore, astfel  că în essalțațiunea amorului me, făcemu un  cult  dintr-însul ; al  căruia altar, credeam  că e didit  în anima sa, și mă închinam  ei ca unei divinități protectore.— Departe de densa ștrăbătem  pustiiuri și făcerm  se resune văile chemând-o ca se-mi aline dorul  me ; — Natura cu mine-mi, imaginam  supusă capricielor  selle, adierea ventului părea că-mi respândește pe faciă resuflarea dulce a iubitei melle, paserea ciripind  credem că-mi vorbește de amorul  ei și totul  din cea ce mă-mpresura spunea că îmi gândește, m-așteptă, mă dorește și e  o iubem!..</p>
            <p>Der  vai! strigă Vareniu cădînd  în gehuchi și-mpreunând  mânele cu disperare, fu o di în care un  trăsnet  cădu aici pe inimă' și Dumnede  se  satăn m-a făcut  să văd  cu ochi-mi c-acea femee, căria închinasem  viața și ilusiunile melle era era o trădătore... am suferită oribil, șopti Vareniu cu o crîșnire selbâțecă, der...</p>
            <p>Figura lui tot-d-auna-palidă și liniștită, avea de astă dată o expresiune teribilă și ochii ce exprimau altă dată dulceța, scântcesă în orbitele lor.</p>
            <p>In acel  moment  1una, care strelucea cu splendore, își ascunse facia după un  nour  și umbrind  pămentul  în nopte, părea că se possonrorăște la confidințâ ce -'i scăpase fără voea junelui; căci de câte ori nu fusese ia martoră la fericirea lui!</p>
            <p>Mult  temp  domni o tăcere profundă; pe care nici ellementele nu se-ncercau s-o tulbure; se-audea respirarea găffâindă a lui Vareniu, care c-un  genuche pe pământ  își avea capul  resemat  pe mână privind  fix -locul  ce alesese din întîmplare ochii sei; Dolcieșcu tu capul  lăssăt  pe piept  împărtășea durerea, păstrând  o religiâsă tăcere; și filomela care și îngâna ruga de nopte, părea că cântă nenorocirea lui și întonând  duios, cerca să-l  consolese.</p>
            <p>— Sermane amice cât  ești de nenorocit ? disse în fine Dolcieșcu cu compătimire, după ce în tot tempul  acestei scene remase înmărmurit, trecând  pe rînd  de la surprisă la întristare, căci nu văduse nici o dată pe amicul  să  în o așa stare; - linișteștete te rog, și iartă-mă că am deșteptată în tine, fără voie, niște triste suveniri.</p>
            <p>— Se tăcem  de mine, respunse Vareniu dup-o lungă tăcere, în care temp  să silise a-și liniști spiritul ;-mi pare ră  că te-am făcut  să vedi în mine un  nenorocit!..</p>
            <p>— Consolăsăte, căci pote o dată, va avea pietate de tine.</p>
            <p>— Vorbe amice, vorbe! liniștea-mi va veni numai atunci când  voi repausa în morment, căci nu voi mai simți!,De mă iubești Alexandre nu-mi vorbi nici o dată de acesta — și ca cum ar fi voit  să schimbe șirul  cugetării selle, ell  s-adresă lui Dolciescu cu un soris  care-ți ar  fi deșteptat pietate: —Mi-ai vbrbit  d-amorul  tă, der  nu-mi-ai spus  numele adoratei telle, trebue șă fie un  angel... o cunosc  e ?.</p>
            <p>—Este Măria Arborescu, respunse Dolciescu cu tristeță, căci istoria lui Vareniu-l  făcuse să cugete profund.</p>
            <p>La pronunțarea acestui nume Vareniu tressări puțin și privind  câte-va momente figura lui Dolciescu c-un  fel  de bucurie, amestecată cu bunătate,-l  atrasse ușor  în brațele selle și-l  întrebă c-un dulce sorîs :</p>
            <p>— Pe Maria iubești tu?</p>
            <p>— Da.</p>
            <p>— Ești cel  mai fericit  dintre omeni:-i șopti el, stringându-l  în bracie, numai sileștete să meriți amorală el.</p>
            <p>— și de unde-ți vine acestă transport  George? întrebă Dolciescu, care fără voie simți o bucurie secretă.</p>
            <p>— Pentru că văd  un  amic  fericit, căci ea te iubește ingratule.</p>
            <p>— Ea, pe mine?.....</p>
            <p>— Fără înduoyală.</p>
            <p>—De-unde știi?</p>
            <p>— Ce-ți pasă, am  observat.</p>
            <p>—Ascultă George, nu glumi cu repausul  conștiinței, melle, e  credem  contrariul  și sumă forte surprinsă de cea ce-mi spui; legănat  pentr-un moment  în dulci ilusiuni voi fi pierdut  cu totul, atunci când voi fi abandonat  și chiar  de speranțe... Ascultă; astă seră ea era la theatru, și privirea-mi n-a părăsit-o un  minut ; a fost  ca o statue în loja sa și o privire ce- mi-a adressată, D—deule! m-ades-curagiat... Decă m-am purtat  cu nesocotință, nu știu, căci vai; eram  pierdută!.. voiam  să resist  plăcerei d-a o privi, der  o mână năvădută-mi întorcea capul  ca prin resort, spre partea unde era ea,— voiam  să-nchid  ochii pentru a nu o privi, căci figura-i mă înebunea, der  pleopele-mi erau împietrite și nu mai dau ascultare voinței care-mi era nefolositore de astă dată... Am trebuit  să sufer  effectele acestei priviri, penă cândă tu ai venit  să mă deștepți din amorțirea mea și-mi-am dis  că totul  pentru mine e pierdut ; acea privire!....</p>
            <p>— Ado braciul  amice, și ascultă să-ți spun, cea ce am  observat ; sum  puțin  fisîonomist  și tempul  îți va proba că nu m-am  înșelat </p>
            <p>Cunoscă pe Mana așa de bine, cum nu poți să-ți închipuești; am  și e  affecțiune pentru densa... aide, aide nu îngălbeni, te-pot  assigura că nu-ți sum rival, căci affecțiuncle melle sunt  cu totul  alt-fel  ca a le telle. Prin urmare am  observat-o tot -d-auna Eram  și e  la balul D-nei M    și am  spionat, ca să dic  astfel, tote mișcările acestei copile, care mă interesedă mult,-ți-o repet  — țe-am vădut  și pe tine învîrtindu-te pe lîngă dînsa și-mi am închipuit  că-ți faci obiceiurile, se  măi bine dis, messeria de galant....</p>
            <p>— O George, și-ți-ai închipuită tu acesta?.. făcu Dolciescu cu un  aer  cam scandalisat.</p>
            <p>— Ei bravo! și de ce nu? disse Vareniu silinduse a ride; credem acea ce-mi spune trecutulă tă... De câte ori te-am  văzutv  astfel  prin societăți, âmblând  se tantesi inima femeilor  și peste câte-va bre te găssem  rîndiu cu hohote de credulitatea se  debilitatea lor!...</p>
            <p>— Der  de astă dată, e  iubem  un  ânger.</p>
            <p>— De unde știam  e ? Der lasămă să urmes : Te-am  vădut  dic, învîrtindu-te pe lengă dînsa și ea, te assigur, n-a remas  rece la tote complimentele ce-i făcei; a danțat  mult  cu tine...</p>
            <p>— Asta e cam adevărat.</p>
            <p>— și când  nu erai prin prejur, te căuta cu privirea..</p>
            <p>— Pe mine? întrebă Dolciescu cu un  aer, care dicea „afirmă</p>
            <p>— și când  te apropiei de dânsa, se colorau ușor frumoșii sei obraji, cea ce enco, însemnesă ceva.</p>
            <p>— Hîm! făcu Dolciescu affectând  un  aer  de, modestie, cred  și e  că însemnesă, și enco multe lucruri...</p>
            <p>— și un  mic  soris, care ți-se adressa câte o dată, și-are și el  cred, însemnătatea sa...</p>
            <p>— Un  mic  sorîs!.. Te-i fi înșelat  amice, pote nu era la adressa mea...</p>
            <p>și ca să finesc, am  observat  lucruri cari m-au făcut  să cred, că un  amor  candid  naște-n sufietul  virginal  a unei copile, pentr-un  desmățat  ca tine...</p>
            <p>— Der, George, nu... aibi pietate și nu-ți bate joc  de mine, e  o iubesc  așa de mult... și c  dânsa-ți jur  că nu mă voi purta ca un  desmățat ; ce vrei, în trecut  n-am  iubit...</p>
            <p>— Lassă-mă se finesc ; e  nu-ți spun  de cât reflecțiunele ce-mi-am  făcut atuncea, cea ce m-a oprit, se nu-ți vorbesc  de aceasta, ba enco mă decissesem  d-a întrebuința tote mijlocele ce-mi-ar  sta prin putință, spre a te opri să te-ntindi mai departe, decă sufletu-ți tare n-ar  fi simțit  pentru dânsa un amor  sfînt. Acum  ensă, când  tu-mi vorbești astfel, aprob  sentimentele vostre, pe cât  temp  vor  fi pure, și-ți spun  că Maria te iubește, câ să nu suferi se  să faci nerodii, întrebuințând  cine știe ce mijloce, ca să ajungi la densa.</p>
            <p>Îți mulțumesc  George, tu ești angelul  me  gardian!</p>
            <p>— E -sum amicul  tă, nenorocirile m-au făcut  să am  mai multă experiență de cât  tine, și cred  ca o datorie, a te feri de ridicol  și de gu rele relle..</p>
            <p>— Scumpul  nie, întrebă Dolciescu cu naivitate, der  acea privire furiosă ce mi-a adressat  la thetru, însemnesă și ea ceva?.</p>
            <p>—Insemnesă, respunse Vareniu dîmbind, că ești enco un  stângăciu..</p>
            <p>— Stângăciu? nu ințeleg.</p>
            <p>— Spunem  mă rog  Domnișorule, ce căutai în loja D-nei M    care era vis-a-vis de a Măriei și ce tot  trăncănei la urechea acelei frumușele cochete, care ascultându-te rîdea cu așa mare poftă?</p>
            <p>— A scumpul me, de niște mici lucruri, forte neinteresante...</p>
            <p>— Ascultă Allexandre pe un  amic  care te iubește, fereștete de acestea căci îi faci ră ; Maria a fost  forte dispusă penă după actul  întâiu, când  vădîndu-te vorbind  așa de familiar  cu o femee care nu-ți e rudă și care ce e dreptul  era frumosă, în gelosa sa imagi ațiune de copil -și-a închipuit-o pe acea de rivală și pe tine de infidel... am  ghicit  tote, acestea, căci urmam  direcțiunea căutăturei și differitele mișcări ale animei ce se reflectau pe figura sa, ce n-a-ncerca nici o dată vr-o prefăcătorie, și n urmă ți-a adressat  acea căutătură furiosă care te-a înspăimântat! ln-sinui virginal  s-a deșteptat  amoral, și tu ești fericitul  ales  a gusta effectele lui: ea te iubește și e gelosă de sorîsurile ce le asvîrli vent, căcianîma-i setâssă de amoră, n-ară vrea să le culegă de câtă numai ea... Amice, sileștete a o merita, iubește-o în sinceritate, este un  suflet  pură ca lumina dilei și ar  fi o extremă bucurie se vo văd  fericiți....</p>
            <p>Vareniu, de mult  tăcuse, și Dplciescu enco asculta; acest  limbagiu era armonîos  animei selle.</p>
            <p>— Tu-mi redai viața strigă el  în fine, aruncându-se în braciele lui Vareniu; fii bine cuventat!</p>
            <p>— Sum amicul  tă.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="3">
            <head>V</head>
            <head>CE ERA IN LADA?</head>
            <p>Lectorul -și aduce aminte, că bunii creștini, după acel  micuța măcela din cassa ovreiului, s-au făcut  nevăgluți cu lada.</p>
            <p>Nimic  înseninător  nu s-a petrecut  în tot  tempul  cît  a ținut  permutarea lădei în stăpânirea nuoilor  săi proprietari, de cît  că ea a fost dusă cu mare iscusință, printre șirurile de sergenți de nopte, dintre carii unii visau forte liniștiți prin câte un  colț.</p>
            <p>Indată ce au ajuns  la cârciuma din Tîrgu-Cucului, lada și celle ce s-au mai furat, fură puse în-tr-un  fel  de magasie solid  lucrată, a căria ușă era zăvorită cu duoă brâște și prin urmare duoă chei, dintre care una se trimise lui Ciorchini di în Tătărașiu.</p>
            <p>o jumătate oră mai pe urmă, nimic  alt, nu tulbura liniștea acelei camere întunecose de cit  horcăiturile celoru nouă individe, și din când  în când, mișcarea a duoi din ei, carii ridicau capul  și ascultau cu atențiune, ca să se încredințeze că cei-alți erau adormiți.</p>
            <p>In fine, unul  se ridică pe un  cot, și chemă încet  de tot;</p>
            <p>—- Gheorghe, Gheorghe!</p>
            <p>— Iatămă-s  că vin,-i răspunse cella-l-alt  veghetor, aședend  vocea pe acellași diapason.</p>
            <p>— Gheorghe, care-nu era altul, de cît  înfiorătorul  țigan, ce am  întâlnit în capițolul  al  II-lea, se târî pe brânci penă ajunse lingă cel  ce-l  chemă, care era Nechita, locotenentul  lui Ciorchinidi: culcat  pe duoă rogojini: slăbiciune caracteristică a o mare parte din cei ce suot  la putere și pe care invidioșii șe  acei ce nu-și-o pot  permite, o numesc  abuz.</p>
            <p>Fiind  unul  lengă altul, ei se așetjeră bot  la bot  ast -fel  că se simțea pe facia fiă-căruia din ei respirarea puturosă și oțețită a celui-l-alt.</p>
            <p>— Făcuta-i tu socotela? întrebă Nechita cu aerul  unui șef, care vorbește cu subalternul  să, de trebșore particulare, — câte-cât  vine de fiecare băet ?</p>
            <p>— Am făcnt-o ânco,de când  mergem  la lucru ș-am tot  resfăcut-o până acum...</p>
            <p>— Câte parale 'i partea ta?</p>
            <p>—66 Galb. 21 de lei și 26 parale.</p>
            <p>— Va să dică, partea ce-mi vine mie-i de?...</p>
            <p>— 133 de galb. 11 lei șî 12 parale, suspină țiganu; privind  pă sub  gene pe Nechita, cu un  aer  invidios.</p>
            <p>— Ia sema, mă Gheorghe că-i fi greșit servă Nechita a-i căruia ochi scântee, gândindu-se că o să fie stăpân  pe o așa de măre sumă.</p>
            <p>— E  să greșesc ? răspunse acesta surîdend  cu aerul  unui comptabil  ce are multă-ncredere în sine; și începu să explice lui Nechita resultatul  calculelor  selle, făcute după o ore-câre regulă pusă lor  de Ciorchinidi: In lada parșivului cellui de jidan, sunt  2000 de galb...-i-am  împărțit  în trei; o parte pentru chir Ciorchinidi-căpitanu, alta pentru Cutie... Hm, hm.., bufni țiganu abă-tendu-se ore-cum  din șirul  idei primitive, și dând un  cot  lui Nechita, se apropie și mai mult  de ell ; ia ascultă bădică Nechito, ce năsdrăvănie mai este și cutia asta, de care ne tot  vorbesce el  d-un cârd  de vreme?...</p>
            <p>— E. he! e lucru mare!... der e  dă  n-am  în-țeles  nimica, că parcă vorbește păsărește când-i vorba de cutie: der ori și cum, trebue să fie ceva...</p>
            <p>Frică-mi este măi bădico, să nu ne tragă prepelița prin palmă! O să tot  pue la cutie, penă ce o să ne pomenimă într-o di c-a șters-o.; și atunci pas de-l  caută, dute de dă jalbă la poliție, de-ți dă mâna!...</p>
            <p>— Oare? O fi cum dici... der atunci ce-i de făcut ?</p>
            <p>—Să-l  lom  cu binișoru,știi colea-hoțește, cum fac  proncororii când  ne iatacrir... și de-o fi vr-o drăcie, să-l  îndemnăm  să ni-i dea ca să-i împărțim  frățește.</p>
            <p>— Așa să facem  Ghorghe; der s -l  ei tu la descusut, că ai mai mult  duh.</p>
            <p>— Lasă-l  pe mine! der să isprăvim  șocotela: și partea de a treia pentru noi; fiecare din aste părți-i câte de 666 de galb. 20 de lei și cnci parale! acu, partea nostră o împărțim  in 10, din care duoă pentru d-ta, ca unu ce ești pristavu nostru și câte una pentru noi. — Asta-i toată socotela, vedi și d-tâ și de n-o fi așa, atunci!...</p>
            <p>— Mă da al  dracului esti tu Gheorghe! dise Nechita cu admirare, socotești paralile ca un  zaraf ; bine-o dis, cine-o dis, că țiganu-i mai deștept  de cât  noi iștia-l-alți creștini...</p>
            <p>— Apoi vedi, răspunsse Gheorghe cu semeție, prin mâna mea s-a petrecută mulți bani... cândă eramă la codru, e  impărțem  la flăcăi și numai punemă nici pe dracu la cutie........</p>
            <p>Conversația lor  mai urmă enco cât-va și-n urmă fiă-care din ei se culcă la locul  să.</p>
            <p>Luni sera pe la dece ore, un  om  îmbrăcat  în costum  de tăetor  de lemne, intră în cârciuma din Tirgu-Cucului și se-ndreptă apoi cătră camera în care bandîții adunați împrejurul  mesei, păre  că așteptă cu impaciență sossirea sa. Aces  om  era Ciorchindi, și venea să împtrțescă furtișagu între ei.</p>
            <p>Cân  intră în casă, Gheorghe țiganu era în piciore și vorbea cu un  mare talent  assupra calculelor  selle făcând  tot -d-o-dată cunoscut bandiți-lor, amendament  în privința cutiei, ce era să se pue pe tapet  în acea seră și care proinitea el, va fi susținut  și discutat  cu multă istețime de densu...</p>
            <p>— Bună sera băeți, disse Ciorchinîdi intrând.</p>
            <p>— Bine-ai. venit ; i-se respunse.</p>
            <p>— Luatați voi lada de la la Iuda cea, v-ați purtat  voi cinstit, nu v-a cunoscut  nimeni? întrebă căpitanul  frecându-și manele.</p>
            <p>— Fii în pace, respunseră ei soridend.</p>
            <p>— Am  luat  și lada și tot  ce am găsit  prin case; adaose cel ce păstra cheia de la magasie, silindu-se s-o scotă din chimir.</p>
            <p>— Bravo voo! dise Ciorchinidi, scoțendilpe a sa din busunar și în dreptându-se spre locul  unde erau depuse lucrurilor  furate; — voi sunteți niște scule de mare preciu......</p>
            <p>In fine lada fu pussă cu triumf  pe masă, și cu tote că ei nu posedau cheiea, fu deschissă ca prin minune.</p>
            <p>— Minunat! mai disse Ciorchinidi, și începu să scoță una câte una objectele coprinse in ea.</p>
            <p>Tăcerea cea mai adîncă domni în tot  tempul  acestei operațiuni toți urmau cu privrea mișcările lui Ciorchinidi,și în ochii fiă-căruia se citea dorința de a pipăi, fiă-celucru ce se scotea din ladă, căci era obiceîu ca nimeni să nu pue mâna pe nimic.</p>
            <p>Ce era în ladă?</p>
            <p>Un  tălas  murdar  și rupt  de vechime vr-o câte-va haine ovreiești; pe care pote bunicu jidanului le purtase nuoi, mai multe albifuri ciorapi de diferite mărimi, rupți numai la călcâiu și la degete și de desupt, o cutie de lemn  cu lustru, carea părea a fi c-am grea.</p>
            <p>Ciorchinidi trecea objectele pe la nasurile băeților  cu cea mai mare flegmă, părtind  că nu tine compt  de neliniștea subalternilor  săi, cari ave  înfățișarea acelor  câni, cărora li—să arată bucata de carne destinată a li-se da mai târdiu, și cari aștep-tând, să ling  mere  pe bot  și gemând  dau din codă.</p>
            <p>Privirile tutulor, erau ațintate mai cu ossebire, pe acea cutie cu lustru, căria--i făce  ochi dulci, și însuși Ciorchinidi, ne găssind  nimic  alt  care să indice existența celor  2000 galbeni, avtind credința că-i va găssi acolo, o pusese la o parte, pentru a fi desecată cea din urmă, în necadul  bandițilorti ce protestau cu privirea contra a o așa nepăssara a șefului lor, care pentru mai marea lor  nefericire; făcusse să sune ușor  cea ce conținea prea mult  iubita-le cutie de lemn  cu lustru... și de n-ar  fi avut  încredințarea că vor  fi sfîșieți, mai înnainte de a face un, pas  s-ar  fi făcut  o mare neînțelegere, căci pe figura a vr-o câți-va din ei, se citea destul  de bine, marea dorință ce ave  de a eși afară cu ea la supțioră.</p>
            <p>După ce se împărțiră tote objectele, veni și rîndul  cutiei de lemn  cu lustru, pe care Ciorchinidi se sili cât  putu mai multă a-i întârzie deschiderea, pentru a mai prelungi enco cât  va, palpițațiunea hoțomanilor, ce se-ndesau mereă în masă; —</p>
            <p>Cutia era închisă, Ciorchinidi făcu să-i sară ca-pacul.</p>
            <p>Toți asistenții cu o mișcare întinseră mâna.</p>
            <p>De o dată figura lui lo o expresiune de surprisă ce nu se pote descrie, și cu o furie vedută, el  v rsă pe masă tot  ce era în năuntru.</p>
            <p>— Unde sunt  banii ticăloșilor ? strigă ell, aruncând  priviri fulgerătâre pe bandiții înmărmuriți, carii se prive  cu stupiditate.</p>
            <p>Devinați ce era în cutie?</p>
            <p>o mulțime de nasturi de diferite forme și mărimi, mărci și bucăți de alamă, chei ruginite, broște de mase și de cutii, stricate, și alte asemenea lucruri, pe care cei iconomi au obiceiul  a le pune bine pentru a le servi la trebuință.</p>
            <p>Furia lo locul  surprisei, o mulțime de-njurături și blasfeme fură adreșsate la tot  nemulu jidovesc ; vorbiau toți d-o-dată, era o amestecătură de tonuri, din care nu s-ar  fi putut  înțelege nimic, căci vocile lor  de stentori erau confuse predominându-se.</p>
            <p>In cele dinurmă, după ce fiecare-și vărsă pan la cea de pe urmă picătură din cupa înveninată de rentate, puțin  câte puțin  converșația se-ntinse asupra a diferite întimplări de felul  acesta și fiecare începu să-și dea părerea assupra împrejurări, după cum  îl  tăea capul  și-i dicta un spirit  grosolan ; șî când Gheotghe țiganul  se redic  cu obișnuita--i limbuțîe ca să opinieze și el, fu luata în rîs, adresanduse o mulțime de glume, grâse și necioplite, tuturor  socotelelor  selle.</p>
            <p>Intre acestea Nechita, căruia țiganu-i făcuse cu ochiu, se sculă, tuși, își îndreptă brîul  și se adresă șefului să  cu un  ton  timid  ti și ne-hotărît :</p>
            <p>— Să nu vo fie cu supărare, voim  a vo întreba ceva...</p>
            <p>— Vorbește! țlisse iute Ciorchinidi, fixând  micii săi ochi, pe acest  om, ca și când ar  fi voit  să citescă-n fundul  inimei selle.</p>
            <p>— D-ta de la un  temp  în coce, faci câstigu nostru-n trei, din care o parte o iei pentru cutie....</p>
            <p>— Așa este!.. îngână el  devenind  livid, căci în acest  moment, o ast -fel  de întrebare putea fi periculâsă, mai ales  surprins  îi lipsă  cuvin-tele, pentr-un  mpment.</p>
            <p>—Putevei să ne spui și nouă ce istorie de cutie mai este și asta! întrebă țiganul  clipind  din ochi cu viclenie căci reserva în care căduse de câte-va momente, 'i dedese curaj  și-o bună disposițiune.</p>
            <p>— Da, de... ce... nu... se vo spun, gângăni Ciorchinidi, silindu-se a se masca cu senge rece; voi ști prietenii mei, se  cel  puțin  trebue să înțelegeți, că partea ce mi-se cuvine, abia-mi ajunge că să trăesc ; și din asta mai plătesc enco la vr-o câțiva spioni ai mei, fără carii știți că nu sepdte. — Intr-o-di, după cum v-am mai spus, m-am  gândit, că decă s-ar  întîmpla ca poliția să pue mâna pe vre unulă din voi, n-ași putea să-l  scap, fiind  că n-am  cu ce; și de acea am  înființat  cutia, de care m-am  jurat  să nu mă ating  de cît  când  va trebui să plătesc  pentru a vo rescumpăra... și observând  efectul  minunat  ce făcea assupra bandiților  aceste cuvinte el  urmă: — Der  decă voi credeți că e  vo înșel, n-am  de cât  să vo aduc  acei bani și s  vii dau neatinși....</p>
            <p>— Se trăești Căpitane, Ura! Strigară bandiții mai în unanimitate, intusiasmați de frumosa prevedere a șefului lor.</p>
            <p>Trebue să spunem  că tote acestea erau minciuni, Ciorchinidi fura pe acești tâlhari proști, carii crede  istoriele lui.</p>
            <p>Doră se lăssăm  ună moment  pe bandiți și să vedem  cauza pentru care acei 2000 galbeni nu erau în ladă.</p>
            <p>ștîm, după cumi am vădut  la începutul  acestei istorii, că Bercu, adusesă știri asigurătore lui Ciorchinidi despre acești bani. Bercu care era un  pungaș  de prima ordine, spion  iscusit  era cu tote acestea un  muritor  și putea prinurrpare să fie și el  înșelat.</p>
            <p>Totă lumea știe acel  proverb  cabalistc  ovreiese, că decă dă bani la începutul  septănânii celle sesse dille următore-i merge ră  gheșfiurile se  alișverișu. Jupan  Ițic, superstițiosi ca toți cei de națiunea sa, și mai ales  consecințe-proverbelor  tradiționale economice, ca unti habotnic  ce era, se grăbi a da acei bani la adresa lor, cu o oră mai nâinte de-a însera, ca să nu remâe pentru începu-tul  săptămânii, cea ce scăpase din vederea lui Bercu, ce urmărindu-l  n-a vădut  nici un  semn  care să-i denunțe că correligionarul  să  avea banii asupră-i.</p>
            <p>Acesta fu causa pentru care bandiții în urma expedițiunei, posedau coja fără de mied.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="4">
            <head>V</head>
            <head>VISITA</head>
            <p>A duoa di, se  mai bine dis, Marți, pe la 10 ore de dimineță Vareniu intra pe pârtă locuinței lui Dolciescu, luând  direcțiunea apartamentului să.</p>
            <p>Acesta din parte-i-l aștepta de mult, trîntit  într-o sofa, conlundat  în meditațiuni și gândindu-se pote la viitor  — la acel  viitor  plin  de poesie ce-și-l  formeză amanții, atunc  cândti o scantee de speranță lucește pe altariul  imaginațiunei lor.</p>
            <p>De astă dată ell  numai avea acea expresiune disperată, ca atunci când  am făcut  cunoștința sa, ci o dulce radiare a bucurii era respîndită în tote expresiunele fisionomiei selle. Conștîinția-i ușurată după convorbirea ce a avut-o cu Vareniu, aștepta cu nerăbdare ocasiunea care se-i dea t6tă fericirea ce o dorea.</p>
            <p>Cu o di mai nainte, ambii amici projectase de a vizita pe Arborescu, părintele junei copile, sperând că acestă-i va da ocasiunea d-a o videa.... și Dolciescu penă se vie amicul  să, se puse a medita șî-n lipsă de altă trebă, a face projecte de acele, ce numai imaginațiunea aprinsă a unui înamorat  le-ar  putea concepe. — Când intră Vareniu pe ușă, Dolciescu zidise deja, vr-o trei s-au patru castele pe vîrfurile munților  celor  mai pitorești, și aranjase ast -fel, ca iubita sa, se nu sufere de uritul  singurătăței.... și ell  în genunchi, la picîorele ei, culegea amor  și fericire din căutăturile pasionate a le amantei selle....</p>
            <p>Vareniu devină fără-nduoyală, cea ce se petrecea în spiritul  amicului să, și făr-al  deștepta din dulcele lui visă, se puse pe un  scaun  și-l  contempla cu ochii umedi de lacrimi, fără ca cu tote acestea se potă opri un  suris, ce-i vine câte o dată pe buse.</p>
            <p>In acest  moment, inamoratul  nostru întinse mâ-nele ca un om  ce se rogă, bâlbăind câte-va cuvinte neînțelese, pe urmă strînse braciele ca împrejurul unei talii, și de aici începu o luptă crincenă cu umbra ce de câte-va momente-l  șicana; căci trebue se spunem, că Vareniu când intră în cameră-l  găsi deja occupat  a urma cu privirea, o ființă imaginariă; și când busele sș  lle tremurânde, căutau se dea semnalul  victoriei, prin a depune una din acele scrutări, ce numai o gură setosă pote da, un  hohot  de ris, ce resună în apropiere, îl  făcu să tresară, privind  cu inchietudine pe Vareniu, care-și risul, ținindu-se cu manele de inimă.</p>
            <p>Dolcicscu, se arătă ore cum  supărat  și încurcat, tot  d-o dată, vădându-se surprins  în flagrant-delict, nu atât  pentru densul, cît pentru Maria, (căci umbră nu putea fi alt  de cît densa), cătră careîntorcând  ochii cu un  aer  resemnat  după ce-i fixase un  moment  pe Vareniu, vădu tocmai atunci că e în prada holucinațiunei, și că în locul  Mariei, ținea în braciă..... paltonul  să  de primăvară, pe care servitorul  îngrijise a-i-l  prepara pentru plecare.</p>
            <p>— Ce-nsemnesă acest  palton ? întrebă Vareniu examenând  haina ce fusese aruncată jos.</p>
            <p>— Acest  palton!.. bâlbâi Dolciescu roșind.</p>
            <p>— Firește! chiar  acest  pe care-l —ai ghemuit în bracie...</p>
            <p>— E fără voie--mi.... trăesc  cu illusiunele....</p>
            <p>— Bravo! D-le inamorat! trăești de minunei... der  e târdiu, punete de-ți fă toaleta și se plecăm.</p>
            <p>— Dumnedeule! cît ești de ciufulit : hainele șifonate, cravata la o parte, o mustață desfăcută, figura aprinsă, și tâtă persâna ta e în așa desordine, în cît ar  jura cineva că ai făcut  resbelti morilor de vent....</p>
            <p>— Ai mare disposițiuni de ris  astă-di, George, dîsse Dolcilescu, întindenda-și cu furiă mustața.</p>
            <p>— E seina, observă Varenîu, că o se-ți desrădă-cinesi mustața!</p>
            <p>— S-o ia dracu, deci nu stă!....</p>
            <p>— O! te asigur  stă forte bine.</p>
            <p>Dolcieșcu-și fini toaleta, prin a cere diferite opi-niuni lui Vareniu, arătându-și adenca sa părere de ră, că n-are un  barbișon, care pretindea, că-l -ar fi prins  de minune.</p>
            <p>— Credti și e! strigă un  Domn  care intrând, aurise din pragul  ușei celle din urmă cuvinte pronunciate de Dolcieșcu; însă tu, Corpo di bacco, n-ai de unde se-ți lași aseminea bijuterie... Der  la dracu, cineva se silește tot -d-auna ca se posadă cea ce vrea; de exemplu:-mi s-a furat  Duminică la theru punga și batista, duoă objecte la care ținem prea mult ; și fiind  că trecură fără voie-mi în posesiunea altuia,-mi-am  cumpărat  altele întocmai ca acele; ast -fel  și tu decă ai vrea poți se-ți faci un  barbișon...</p>
            <p>— E... un  barbișon!... cum ? făcu Dolciescu, pipăinduși bărbia machinalicește.</p>
            <p>— Se răsădești....</p>
            <p>— Se răsădesc! îngînă Dolcieșcu, fără se înțelegă.</p>
            <p>— Tot  ce-i mai lesne, se iei păr  din cap, să  ori de unde-ți va plăcea, și cu ajutoriul  unei sule, se. răsădești una barbișon....</p>
            <p>Dolciescu înghiți acestă glumă a lui Vilotescu, căci e ușor  a-l  recunoste după objectele ce i s-a furau, și-și promisă o resbunare cu cea întăi ocasiurie.</p>
            <p>— Buna dioa amice Varenîule, urmă Vilotescu, ștrîngândule mână, și-mi pare forte bine că te găsesc, căci am  a mă aquita de o datorie... și te rog se scusezi decă am  întârdliet.... și el scâse un  galben  pe care-l  dete junelui, — Der  voi sunteți gata de plecare, unde mergeți? adaose el privind  la cei duoi amici.</p>
            <p>— Mergem  să facem  o visită lui Arborescu.</p>
            <p>— Forte bine! decă-i așa merg  cu voi, căci și e  eram  hotărit  pentru acesta; —-mi-e dor  grosav  de fratele Faustian....</p>
            <p>— Care, nu te iubește de loc, și care după cum îl  cunoști, pote se-ți spue vre o grosietate, dăcă-l  vei supăra mult, dise Dolciescu.</p>
            <p>— Atunci e alt -ceva! respunse Vilotescu, forte liniștit; în mijloce extreme cineva recurge la Craca națională!...</p>
            <p>— Ha. ha, ha! Ce mai este și asta?</p>
            <p>— Un  mic  toeg  apostolicesc, care câte o dată face minuni ca acel  al  lui Moise, când nu e condus  cu negligență; și Vilotescu făcu să se vedă redemată de masă o adeverată cracă... un  baston  respectabil....</p>
            <p>— Minunată cracă! tjlise Vatenlu examinându-1.</p>
            <p>— Face minuni când saltă... ea numise dă înapoi nici o lintă.</p>
            <p>— Der  acestă cracă, avend  duoă capete, pote să salte pe spinarea ta cu aceași elasticitate ca și pe a altuia; observă Vareniu.</p>
            <p>— O scumpul  me, am  făcut  probă cu cofetarul  alaltă seră....</p>
            <p>—Aide să plecăm! dise Dolciescu pe care-l  urmară cei duoi.</p>
            <p>și câteși trei junii se urcară în trăsura ce aștepta la scară, a căria visitiu primind  ordine, făcu să sg rostogolescă cu iuțelă spre locuința lui Arborescu.</p>
            <p>D-nu Vilotescu, trebue să spunem, era un  bun baet, vesel  și sincer, seă mai bîne, era unul  din aceia, ce sunt  priviți ră  de fanfaroni, cărora le tăe nasul, și nu se sfiesc  a bastona pe împert-nenți.</p>
            <p>El  se bucura de o bună reputațiune în cercul omenilor  onești, și era preferat prin familii unde știa, cu spiritul  să  glumeț, se întreție o întregă societate, fără a i-se urî cui-va.</p>
            <p>Era cam  de aceași talie cu Dolciescu, blond, cu nasul  în venturi, cu mâna stângă-n busunar  și cu drepta învertind  un  baston  fabuloș, ce fâcea pe totă lumea să se dea la o parte și sd se uite chiorîșe în urma lui.</p>
            <p>Brav  penă la imprudență, iubea mult  aventurele si si expunerea vieța și punga, pentru ori ce ființă debilă ce avea necesitate de sprijinul  să.</p>
            <p>Cât pentnu farse, era dispus  a le face tote-d-a-una.</p>
            <p>Din tote vom  cita una, care, ce e dreptul  a pus  în piciore totă poliția, începend  de la Prefect, Procurore penă la cel de pe urmă epîstattt; plus  neliniștea și leșinele unei femei:</p>
            <p>D-na Lorescu, era o jună femee cochetă, măritată de un  an  după un  bărbat, ale căruia interese-1  sile  a lipsi mult  și des  de acasă.</p>
            <p>D-l  Vilotescu, căruia-i plăcuse acestă damă-i făcu curte vr-o câte-va dilie d-arându și fiind  că nu era un  băet  de lepădat, înnaintă penă la un  ore care loc... și aici trebui să se oprescă, cu tote jurămintele de o eternă amore și de o fidelitate fără căpătâiu ce-i făcu.</p>
            <p>— O să mă spînzur  sub balcon u D-le D6mnă!...-i dise el în cele de pe urmă.</p>
            <p>— Nu se pote, Domnule,-mi ceri prea mult...</p>
            <p>— Insă, Eleno, e  te iubesc  așa de mult!... și nu m-ași fi așteptat  nici o dată, ca tu, să nu fii capabilă de un  sacrificiu.... și ce mai sacrificiu!...</p>
            <p>— Der  bărbatul  me ? miorlăi Domna.</p>
            <p>— Barbatu, D-le!... și e, nu sum  bușten, corpo di bacco... cu atit mai mult  că te iubesc, adaose Vilotescu cu o expresiune atrăgătore, petrecând braciul  pe după talia Domnei,</p>
            <p>— Nu se pote!.. respunse ea cu o-voce mișcată respingându-l  ușor.</p>
            <p>— Numai objectez, Domnă, dise Vilotescu, depărtându-se de ea cu un  aer  dramatic, văd că tote sunt  în dedar, ai o inimă de marmură, care dracu se mă iea, dâcă înțeleg  cum  stă într-un  corp  așa de-ncântător... Fără amorul  D-le nu pot  trăi.... mă duc, der  vei fi responsabilă de cea ce se va întimpla, decă nu înaintea omenilor, cel  puțin  înaintea lui D-de  și iuându-și pălăria plecă spre ușă, cu speranța că va fii rechemat  și-și prepara figura pentru scena ce trebuea să reîncepă. Der, D-na Lorescu, cu tote că tonul asigurător  al  lui Vilotescu, o făcu să se tremure, urmă lucrul  tapițeriei ce avea în mână, fără a dice o vorbă măcar ; căci femeea-i totă femee!... are mai mult orgoliu de cât simțire, și te lasă să plei, chiar  dăcă ar  ști că la capul  scării-ți-ai frînge gâtul.</p>
            <p>In aceăși sără pe la 10 ore, sergentul  păzitor  al  uliței în care locuea d-na Lorescu, eșind  din cârciumă, unde intrase să bea un  pahar  cu vin, ce-i oferise un  servitor  cu carefăcu atunc  cunoscință, vădu un  om  spânzurat  de balconul casei acelei d6mne; despre care făcu cunoscut  șefului să  șî nu trecuse o jumătate oră, când  întrega a poliție era acolo, ossebit  de curioși, carii se găsesc în ori ce temp  si' n ori ce loc. Peste o altă jumătate oră d-nu Prefect  și d-nu Procuror, în-chee  un  proces  verbal  la facia locului, ordonând  să se deslege spenqluratul  căci ar  fi fost  mai mult  ca un  scandal  de a-1  lăssa penă a doua-di.</p>
            <p>Der cit  de mare fu mânia acestor  domni, când în loc  de un  om  spânzurat, cădu jos  un  manechin!</p>
            <p>- Pe domna Lorescu, trebue să mărturisim,o mustra cugetul  grosav, ș-o înnecau lacrimile, căci era sigură că Vildtescu nebun  de disperare și de amor s-â spendurat!... urmând  acestor  reflecțiuni și câte-va accese de isterico!</p>
            <p>Vilotescu după ce iscăli ca martor  procesul verbale, într-o băcănie de vis-a-vis, căci assistase forte serios  la acostă formalitate, se sui sus  la tyrana inimei selle, care cum -l  vădu dete un  țipet  și-i sări de git, împovorându-1  deimputațiuni pentru durerea ce-i-a causat.</p>
            <p>— Voem se văd  decă ai anima...-i respunse acesta depuind  o serutare pe fruntea ei.</p>
            <p>— Monstrule! cât m-ai speriat!.,.</p>
            <p>— Nu-i nimic amica mea, sper  că ești liniștită acum, că mă vedi trăind  enco.</p>
            <p>și ea-l  assigură în fine de amorul  ci.... care fu susținut  cu căldură de amenduoi, chiar  din acea seră....</p>
            <p>Iată ce fel  deom era amicul  nostru Vilotescu.</p>
            <p>Cu cât trăsura, în care erau cei trei juni se apropie de locuința lui Arborescucu atît  inima lui Dolcîescu bătea mai mult, și o emoțiurre vădută-l  coprinse, atunci când  urca celle dîn tăi trepte ale acestei case, care mai târdiu erau să devie thetrul unor  înssemnate întîmplări.</p>
            <p>Arborescu primi pe junii să  visitatori cu bună-tatea-i cunoscută.</p>
            <p>Acest  bătrînul  era în etate de 55 pină la 60 de ani; avea ună din acelle expresiuni frumose, ce se observă la bătrînii d-un  temperament  senătos, vesseli și buni.</p>
            <p>El  era unul  din acei adevărați boeri, carii la ocasiuni au știut  să-și susție demnitatea patriei lor. In tempii s  occupase funcțiunile celle mai înnalte ale țerrei, pe care a servit-o cu devotament  și nu s-a retras  de cât atunci când  intrigile și mârșăviele curtisanilorti-l  desgustară, și-l  au făcut  să lasse, cu destul  regret, interesele patriei, pentru a îngriji de educațiunea copiilor  săi.</p>
            <p>De nu era un  învățat, totuși avea cunoștinți întinse, în rapport  cu cultura de pe atunci, el  a fost  unul  dîn cei ce a făcut  mult  pentru progrosul  științei și a artelor și toți acei ce prețuise meritile selle, vorbiu cu venerațiune de bătrânul  boer.</p>
            <p>De și bun, drept și onest, avea însă mania de erarchie și pentru dănsu un  nobil  de senge să  cel  puțin  un  decorat, era un, cad  de admirațiuneși stimă fără scrupul. ținea la nobleța numelui să, și nar  'fi cruțat  nimica pentru, a-l  mai înnobila.</p>
            <p>Der  viitoru  ertă așsemenea slăbiciuni pentru acei ce au făcut  bine, căci nu erau de cât  spiritul  unei epoci infectată de acestă epidemie care rode animi penă în diillele nostre,.. și de care sperăm  că peste câte-va generațiuni, nu se va mai vorbi de cât  ca de un  basm, ce va servi de metodă doicilor  ca să adormă pe copii.</p>
            <p>El  iubea cu frăgesime pe unica sa fiică, (fiul  să  mai mare, murise), și nu trăia de cât  pentru fericirea ce credea că-i va assîgura, printr-o căssătorie demnă de numele și averea sa.</p>
            <p>Trecuse deja cât -va temp  de când  junii se aflau la Arborescu, vorbind  de evenimentele dillei, când  o ușă laterală se deschise cu sgomot  și se ivi pe prag  o,ființă blondă, care intra cu aerul  naiv  al  copiilor  ce aduc  o noutate și remân  confusiați la vederea străinilor  ce nu s-aștepta să 'i găssescă acolo.</p>
            <p>— Vino Mărie, disse Arborescu frumosei copile care roșie de emoțiune, ballanța un  moment  între idea d-a intra se  a se retrage.</p>
            <p>Frumosă blondă, înnaintă saluând  cu grație și merse drept  la părintele să, care depuse o serutare fierbinte pe fruntea fiieci puind-o se ședă lângă el.</p>
            <p>Cât  pentru Dolciescu, n-am  fi în stare să descrim  nici o dată diferitele emoțiuni ce cârcă pe rînd  în câte-va secunde; el  ședea lengă o masă și deschidînd  o carte se prefăcu că citește, cu tote că o ținea d-andosele.</p>
            <p>Inacest  moment, o grosnică horcăitură, făcu să tresară pe junii visitatori ai lui Arborescu și pe juna copilă se soridă.</p>
            <p>— Nu e nimic, disse bătrinul  innaintând  spre locuiu de unde se aurise acel  sgomot. e nepotume, care a adormit  vorbind  cu mine de treburi, și acesta e șemnalul  deșteptârei...</p>
            <p>— Dracu să mă iea, dâcă n-am credut  că cade tavanul  exclamă Viîotescu, nu-mi-am  închipuit  nici o dată ca organul  unui om  să producă așa sunet!... Apoi adresându-se lui Faustian care se întindea în fotoliul  să, ce era pus  într-un  colț : — hopa cocuță. copăcel... ce mititel  băet!... mă prind  pe batista care-mi-a furat-o, că ai visat  vr-un  no  fel  de bucate.</p>
            <p>Faustian se sculă pentru a saluta.</p>
            <p>El  era un  om  d-o talie mare, cu păru drept  și aspru, un  respectabil  nas, călut  în disgrație, de o culore pătlăginie, era aședat  cu majestate intre duoi ochii ca de oye înecată, figurâ roșie și ras  peste tot.</p>
            <p>Dolciescu, profită de ocasiune, cândă cei-l-alți se occupau de Faustian, și ridicând  ochii cu o expresiune pasionată, întîlni privirea Măriei cercetătore si plină de interes, care se plecă numai de cât, roșind  confusă de efectul  ce exersa assupră-i căutătura acestui june, plină de o tandreță, a căria efecte pote că începuse a le simți.</p>
            <p>Incurag et  prin acostă mică scenă, lui Dolciescu puțin  câte puțin,Tpresența de spirit  îi veni și lo parte la convorbirea, care urmă, cu o bună disposițiune, în care avusese ocasiunea de a surprinde în câte-va rînduri, căutătura gânditâre a junei copile, fixată assupra-i; și când  cred  momentul  favorabile să retrase iar  la locul  să  și de aici începură o mulțime de mici mișcări, ca să atragă atențiunea Măriei care se prefăcea că nu bagă de semă, și vr-o câte-va ochede assasine, urmate de suspine de felul  celor  înnăbușite, ce âmfiau pieptul  junelui nostru înnamorat, trimise la adresa încântătorei adorate, care era occupată ași mototoli batista fină în manele-i de copil.</p>
            <p>In fine Maria, împinsă de acel  sentiment  ce fără voie-i occupa spiritul,-i aruncă, o ochiadă înflorită de un  surîs, cu o manieră așa de dulce și innocentă' că Dolciescu făcu o mișcare împreunânduși mânele, și decă n-ar  fi întîmpinat  căuțătura lui Vareniu, cei aducea aminte de locul  în care era, căci acesta observase tot, de sigur  că ar  fi cădut  la piciorele Măriei, și-i-ar  fi spus  în gura mare, cea ce exprimau în acel  moment  ochii sei....</p>
            <p>Nimeni nu observase acestea, căci Arboresce eră occupat  să asculte pe Vilotescu, ce-i preșetita, în acel  moment  Craca sa națională recomandându-i-o ca pe cea mai fidel  companionă, explicându-i credetul  și atitudinea ce-i garantăsă când  e însocit  de ea. Der  din nefericire, nici unul  din ei nu văduse că era într-un  colț  cineva care, spionasse penă la cea de pe urmă din mișcările lor, mușcân-du-și bubele penă la senge de necad.</p>
            <p>Acest  om  era Faustian, a-i căruia ochi fulgera.</p>
            <p>Mai târdiu-l  vom cunoște bine.</p>
            <p>Maria așteptă momentul, când  credu că se pote retrage, și cerenduși permisiune salută și trecu în camera ei.</p>
            <p>In acest  moment  se anunciă: Baronul  Franț  von Tratelberg, pe care Arborescu-l  primi cu totă onârea cuvenită titlului să.</p>
            <p>Abia Maria închise ușa, pe care mai mult o târî după sine, și cădu pe un  scaun, puindu-și manele la piept, ca și cum ar fi voit  să comprime bătăile inimei să.</p>
            <p>Ea era un  tip  rar, mai unic, frumusețeai ar  fi putut  să servescă ca model  maistrilor, nobilul  să  suflet  de o candidă mândrie ș-o inocință sfântă de un  esemplu și-n fine totul  într-ensa, te făcea s-o admiri și s-o iubești.</p>
            <p>Ea avea niște frumoși ochi mari, d-un  aburiu ca cerul, care radie  în orbitele lor, umbriți-de niște gene castanli, lungi fresate, d-asupra cărora se arcue  niște sprîncene supțiri, care păre  penelate de mâna perfecțiunei; părul  abundent  blond, și fori mele figurei din cele mai regulate; pelița obradului să  fină, era de o albeță puțin  rosâtă, și așa de transparentă, că s-ar fi putut  numera temple-i numerbse vinișore, mișcate câte o dată de mici pulsațiuni a le arterieler  aședate mai în profunditate.</p>
            <p>Acestă frumosă creatură, avea tote calitățile bune a le unui copil  bine crescut; de un  caracter  voiosi și francă, era incapabilă de cea mai mică dessimulațiune; însă câte o dată fixitatea căutăturei selle, niște păliri periodice, trăda un  suflet  ardător, o animă tânără și essaltată și niște patimi furiose, care adesea luau finit, printr-o dulce melancolie, ce se observă la junele fete de un  așa temperament.</p>
            <p>Cu un  cuvânt  era frumosă!</p>
            <p>Maria se sculă și scâse dintr-o mică mobilă un  potret.</p>
            <p>— Tu mă iubești, disse ea cu esaltare, contâmplând  cu nessațiu imagina lui Dolciescu, der fii sigur, că nici e  nu sum ingrată... și e, te iubesc. Ea aduse potretul  Ia gură, și de puse pe el  un  scrutat.</p>
            <p>Der îndată, ca șt cum s-ar fi rușinat -de patim a ce o domina-l  pusse la loc  și se depărtă cu iuțelă, roșie penă în albul  ochilor  de copilărea ce a comis.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="5">
            <head>VII</head>
            <head>BILETUL LUI DOLCIESCU SI INDIVIDUALITATEA LUI FAUSTIAN</head>
            <p>Vr-o câte-va dille după acesta, Dolciescu, cu un billet  în mână, se preâmbla prin casă, în prada unei bucurii nebune, ce contracta forte mult  cu sereositatea ne tulburată a lui Varenîu, resturnat  cu negligent  pe o canapea, și părînd  că așteptă să se mai domolăscă întusiamu amicului să, ca să-i potă vorbi mai serios.</p>
            <p>Ce să-ntămplase?</p>
            <p>Duoă să  trei dille după visita dată de juni lui Arborescu, Vareniu se pomeni de dimineță c-un  fost  servitor  al  să, care se părea că venise să-l  vadă, pe cându după aerulă să  încurcat, se putea înțelege că alt -ceva era causa visitei selle.</p>
            <p>Vareniu pricepu și-l  sili să vorbdscă liber.</p>
            <p>Atunci Nicolae, (astfel  să numea acel servitor ), după un  preambul, în care avu ocasiune să și spue memoriele vieței sealle, de la data de când părăssise serviciul  lui Vareniu, pentru cas  de însurătoare; și după ce printr-o fină trăsură de spirit, în felul  să, și o modestie de servitor  discret, mulțumi vechiului să  stăpân  pentru binele ce văduse de la el  și amicii săi; intră în fondul  cestiunei pentru care venise, dând  să să înțeleagă că e un  om  deștept, simțitor  și recunoscător, cătră aceia ce-i făcuse bine. El  spusă că din nenorocirea lui să afla în serviciul  lui Faustian și că nevastă-sa e prea fericită că servesce pe cuconița Maria fiica lui Arborescu; și aici drept  apropos de cuconița, dupe ce-i făcu o laudă înfricoșeată, fini prin a strănuta și tuși, dear așa de nenatural, că Vareniu înțelese că și restul  istoriei ce să ascundea după aceste iritațiuni nasali și pulmonari, prive  tot  pe Maria, carea inocentă și fără experiență cum era, nu să putuse stăpâni d-a nu face confidențe servitorei, fiind  surprinsă în vr-o copilărie, ce trăda amorul  să, pentru amicul  nostru Dolciescu.</p>
            <p>și chiar  așa a și fost, căci nu după multe minute să certificară bănuelele lui Vareniu: Nicolae spuse în fine că cuconița Maria să topea de amor  după cuconașu Allexandru, că Ioana nevastă-sa, bănuise aceasta mai întăiu, că în urmă găssise într-o mobilă a cuconiței, chipul  cuconașului, că într-o di o surprinsese plîngîndu, altă dată suspinând, și că vădînd-o că să topesce pe picioare din di în di, a stăruit  se-i dăscopere causa și în celle din urmă Maria ne mai putănd înnăbuși ardoarea animei sealle, spusese Ioanei tot  și Ioana lui Nicolae și că Nicolae venea acum să ceară consilii lui Vareniu, de conduita ce trebuea s-o păstrese vis-a-vis de un  secret, care nu era al  să, dear care l  rodea la inimă.</p>
            <p>Junele, după o mică cugetare,i recomandă discrețiune, rugându-l  să vie a duoa-di.</p>
            <p>Cătră seară, Vareniu să duse la Dolcescu și l  găssi sigilând  un  un  mic  biletu, a căruia adressă de și invisibilă, să putea însă ceti prea bine, după îngrijirea cu carea era strîns  și profumat.</p>
            <p>La questiunea ce-i făcu acesta, el respunse cu resoluțiune:</p>
            <p>— Am scris  un  bilet  Mariei!.. și la un  gest  de impaciență a lui Vareniu, — Ce vrei amice,-i dise el, decă a-și mai ține înco o di, ași înnebuni se  ași deveni un  idiot... La ce-mi e bună viața astfel, când  e  n-am  un  moment  repaos... Am  trăit  destul  cu illusiunea, cred  că a venit  și rîndul  realităței: amorul  Măriei, se  de nu să mor!..</p>
            <p>— și cum  va ajunge acest  billet  la dânsa?</p>
            <p>— Aurul, să știe de când  lumea că este curierul  cel  mai sigur... și arătându-i o pungă rotundioră: acest  metal  care luce, desprețuit  de filosofi și înamorați, va seduce cupiditatea unuia din servitorii lui Arborescu, care nu va fi nici filosof  nici inamorat  pentru a refusa banii și a da un bilet... Ideea asta, adăogă el, în chip  de parintejă, 'mi a venit  astă-di, vădănd  dessemnat  un  Mercur c-o pungă-n mână, pe vignetta unei polițe rupte ce am găsit-o în drum...</p>
            <p>Vareniu l  făc  să înțealegă că era periculos  să să expună la discrețiunea unui servitor  ne cercat  și fini prin a-i cere acel  billet, pe care Dolciescu i-l  dete cu bucurie, aflând  neașteptata istorie a lui Nicolae.</p>
            <p>A duoa-di Ioana, socia lui Nicolae, punea într-un coșuleț  de lucru a-l  Măriei, preciosa hârtie și așteptă cu bătae de inimă, efectulu ce trebuea să facă, căci acestă bună femee, avea pentru Maria o simpatie plină de devotament.</p>
            <p>In acea di, s-a observat  că Maria era distrată, palidă și tristă o mică tremurare nervosă mișca din când  în când  frumosele sele buze, evitase d-a întâlni pe cineva totă dioa, ochii-i erau umedi de lacrămi și în fine totul  din înfățișerea Măriei, avea un  ce străin  de obiceiurile ei.</p>
            <p>După prânz  Faustian  intră la dânsa; o găssi ședend  lengă o măsuță, cu capul  resemat  pe mână, privirea-i era abătută și lucru-i căduse jos. El  rămase un  moment  pe pragulă ușei, uimit  d-acestă frumuseță angelică și un  fulger  d-o patimă brutală luci în ochii lui.</p>
            <p>Într-un  moment -și formă o resoluțiune și înaintă cătră Maria, legănîndu-se pe șolduri și afectând  un  aer  de cochetărie, care contrasta foarte mult  cu forma individualităței sealle.</p>
            <p>— Haide ' și dise el, punîndu-se pe un  scaun  aproape de Maria, cu surîsul  coțcarului care vrea să tragă-n cursă pe provincial ; să căutăm  a profita de ocasiuni: Maria i în una din acele disposițiuni care adessea mă făc  să cred, d-un  temp  în coace, c-a început  să simptă de gâdiliturile amorului... și așa trebue să și fie, căci la dreptul  vorbind  ea are 16 anni... și trebue să-i dea cineva dreptate, căci nu e de cât  legea naturei... haide, dragă Leonel, puțină fineță și ea va fi a ta; ah! ce fericire a o strânge în bracie!...</p>
            <p>și Faustian  surîdendu-și de conquista, ce avea de gând  să facă, care semăna forte mult  cu proverbul  arvunei, pentru epurile din pădure,-și dregea glasul, căutând  expressiuni alese, ca să-și începă atacul, după cum  dicea el.</p>
            <p>El -i făcu d-o camdată, câte-va ceștiuni simple.</p>
            <p>Maria-i răspundea din când  în când, puțin cam iritată, fiind  întreruptă din reveriele selle și Faustian  care nu să descuragia de loc  de aerul  ei distrat, începu prin mici complimente, penă ajunse la o declarațiune de amor  formală, pe care Mana nu-i i-ar fi dat  temp  s-o facă, decă gâridurile selle nu erau cu totul  abătute de la viața reală și ar  fi fost  atentă la cea cei spunea verișorul  să.</p>
            <p>Acesta Faustiani era nepot  al  lui Arborescu și prin urmare văr  al  Măriei locuia în casa acestora, unde luase locuia fiului celui mai mare a lui Arborescu, mort  în resbelul  Crimeei.</p>
            <p>Incă de mic  să observase-n trânsul  disposițiuni urîte ca bărbat  avea o natură întunecată rea și vindicativă.</p>
            <p>Partea romantică a vieței sealle,era un  lung  șir  de desfrinări și aventuri lașe, făcute la umbra unei vieți ipocrite. — Multe femei avă  să plîngă, nenorociri de pe urma sa, căci cu ajutorul  aurului a putut  seduce se  silui mulțime de ființe, asvîrlite de sortă în ghiarele lui, cărora-n urmă le da cu piciorul.</p>
            <p>Der tot  ce-i mai interesant  a să ști de densul, este opiniunea minunată ce avea de figura sa.</p>
            <p>Ce ai dice, iubite lector, când -ți-ași spune, că omul  al  căruia portretă,-l -am  făcut  în capiolul  precedent, să credea frumos, că sta ore în tregi înnaintea unei oglindi ca să-și scotă fir  cu fir  părul  alb, ce începuse să-i înflorescă pe ici pe colă; și-și storcea cu o răbdare vrednică de un  om  de calcule, coșii de pe nasul  să  respectabil  și de respectat, căci luase proporțiuni gigantice de la o vreme, de când  beția era o intimă ptrecere a sa?</p>
            <p>Uite, acest  om  nutrea de mult  pentru Maria o passiune, ce spera să-i facă locu  in inima ei și pândea ocasiunea când  să depune la piciorele aceștei copile, omagiele a acea ce el  numea amor.</p>
            <p>Der să lăssăm  acestea, și s  vedem  cuventul  care, făcea pe Maria să privăscă cu marii săi ochi sperieți pe Faustian, care profitând  de tăcerea Maria să privesca cu marii săi ochi sperieți pe Faustin, care profitând  de tăcerea Mariei ce nu-l  asculta, 'și declama passiunile selle, c-o manieră ce nu s-ar  fi putut  imita de cel  mai bun  actor  buf; și ne văded  nici o mișcare din partea aceștia, conchise că proverbul  ''tăcerea e un  răspuns '' e un  lucru forte adevăratu și de acea și înălță de o dată vocea, propuindu-si a da ultima lovitură, ca să rupă înduoyala, ce credea că pote a mai rămas, în suflet  Mariei, amețită de declarațiunea sa.</p>
            <p>Ea să deșteptă tressărind  și avu ocasiunea să vadă împietrită de spaimă și surprisă, una din scenele celle mai de rîs, ce n-are cine-vâ jocasiunea să le vadă de duoă ori în viață și pentru care Vilotescu-și-ar  fi dat  un  an  din viață, numai să fie spectator.</p>
            <p>Ea 'l  vădu cădînd  la piciorele selle și-l  audi vorbind  un  limbagiu, de care nu-și ar  fi putut  da sema, căci să părea un  urlet  de bestie sălbatică... Der Faustian  care în delirul  vorbelor  sealle nu putuse să observe efectul  desgustător  ce făcea assupra Mariei nevădend  nici un  gest  se  vorbă de desaprobare și dise „tăcerea e un  răspuns ” și cercă să--și petrecă mâna pe după talia Măriei, pe când gura sa, care căută pe a ei, pronuncia miorlăind :</p>
            <p>— Mario te iubesc!...</p>
            <p>Dear Maria făcând  un  efort  suprem  asupră-și, săltă cu iuțăla unei păsărele speriate în cuibul  să  dând  un  țipet  și Faustin care să lăssase spre ea, cu încrederea unui aman t fericit, din totă greutatea corpului,-și pierdu equilibrul  și cădu peste scaunul  în care ședuse ea, de pe care să rostogoli penă sub  massă, unde rămase câte-va momente, amețit  de violința cădăturei.</p>
            <p>Când  să sculă, era venăt  de mânie, figura-i era sângerată de o hemmorrhagie nasală, ostupiditate bestiară, răspândită-n expresiunele selle, făcea și mai gravă posițiunea sa ridicolă: și când  Maria indignată, aruncă o căutătură imputătore assupră-i vădu tocmai atunci, că cea ce numea ”micul  să  verișor ” în copilărie, nu era de cît  un  monstru urît  și supărător.</p>
            <p>Faustian  cu batista la nas, îngână câte-va cuvinte de disperare; îns  Maria, cu acea atitudine împosântă, care șede așa de bine ființelor  innocente și care tot  d-o dată le este și o armă defensivă, amenința cu clopoțelul  în mână, dea pune toată casa-n picioare, deacă s-ar  mai opune d-a eși seu deacă ar cutesa să înnaintese un  pas... și când  buna Ioană, care ascultase cu neastîmpăr  din camera sa, toată astă scenă, credu, că sossise tempul  d-a veni în adjutorul  tremurândei sealle stăpâne, să ivi pe pragul  ușei, Faustian  să precipită pe cea opusă, silindu-se să-și năbușească mânia și jurând  o resbunare demnă de afrontul  ce-i-se făcu.</p>
            <p>Această întîmplare făcu un  efect  straniu assupra Mariei: pentru prima oară' și dete seamă de impresiunele inimei sealle și vădu cu un  fel  de spaimă, că sentimentul  care născuse-n ea, sub forma unui dor, plin  de o langoare contino, săltă în pieptul  său virginal, luând  un  avînt  frenetic.</p>
            <p>Maria iubea pe Dolciescu; numai acum -și-ar  fi putut  da sema de fenomenele neexplicabile ce adese-ori provocase presenta se  suvenirea acestui june; și înțelese că acestă atracțiune irresistibilă, nu putea fi de cât  cea ce Dolciescu prin biletul  să, numea amor. și când -și aduse aminte că biletul  era la densa, lipit  strins  pe inima ei; căci trebue să spunem, că Maria neputend  învinge d-o camdată, cea ce numea curiositatea-l  cetise. Spăimântată de cea ce a făcut, voise să-l  extermine și fiind  că audi un  sgomot  în apropiere, 'l  ascunse iute în locul  ce găsi din întâmplare, și locul  găsit  din întemplare era senul  să... și ca să urmăm, aducîndu-și aminte de billet, ea' l  reciti de mai multe ori cu lăcomie, murmurândi la câte-o pausă: „Oh, te iubesc!”...</p>
            <p>Noaptea se văd  lumină pînă târdiu în camera Mariei. Abia se luminase de dio, Ioana căutându în coțiulețul  știut, găssi un  bilet, ce nu putea fi de cât  respunsul  copilei, care printr-o mutuală înțelege, îl  pusese chiar  în locul  unde găsise ce cella-l-alt.</p>
            <p>Maria petrecu o mare parte din nopte, între speranță și frică, bucurie și lăcrimi și-n urmă apăssată de obosălă, adormi. Când  se deșteptă spiritul  să  agitat  de emoțiunele dillei trecute, se limpedise ore cum, și orgoliulă să  de femee, care coprinde sufletele cele mai pure, o făcea să se acuse că a făcut  ră  d-a se grăbi.... se acusade culpabilă și se repezi spre locul  unde pusese acel  billet ; der el  dispăruse de mult  in largul  busunăr  al  șorțului Ionei, și Măriei, negăsindul  la loc,-i veni o amețeală și leșină.</p>
            <p>Hărtia ce Dolcieșcu ținea în mână, dupe cum  am  vădut  la începutul  acestui capitol, era răspunsul  Măriei și eccă coprinderea sa:</p>
            <quote type="letter">
               <p>„Sum într-o disposîție de spirit  care nu-mli permite să cuget  assupra păssului ce fac... Pote e ră... Der D-de  aibă pietate de mine! Inima mea-i-a d-tele.</p>
               <p>Maria</p>
            </quote>
            <p>Iiubite lector  fost-ai vr-o-dată inamorat ?</p>
            <p>E  am  uitat ; der 'mi-aduc  ammte-de un  amic  care când  a primit  'celle din tăiu semne de amor  de la o modistă căria-i făcea curte de bucurie, a îmbrățișet  cu atîta căldură-pe unul  din intimii săi, că-l -au lăssat  frigurile pe bietul  crestin  ș-apoi enco nisce friguri, de care nu-l -au putut  scăpa medicii cei mai buni în temp  d-un  an...</p>
            <p>Mii ride, căci faci o crimă de lese Romancier aici nu e de cât  o problemă seriosă de deslegat :</p>
            <p>Decă amorul  unei modiste, a putut  să dea atita căldură, încât  comunicată, să facă effectul  unui;- remediu de friguri; apoi gândește, cât  de măre trebue să fi fost reacțiunea făcută asupra lui Dolciescu, judecând după imagînațiunea-i înflăcărată, când o ființă angelică ca Maria, 'i încredința inima sa?</p>
            <p>Dolciescu era fericit!</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="6">
            <head>VIII</head>
            <head>UA ISTORIE CU PROLOG DUOE ACTE S-UN TABLOU</head>
            <p>— Bună dioa, D-le Baron. De când nu te-am  mai vădut! Cum  merge starea sănătăței personei d-telle? Dicea Dolciescu, care ședea de vorbă cu 'Vareniu, unui personagiu scurt  și ceva cam  gros, ce intra într-acel  moment  la densul, cu un  aer  d-o curtenire plină de flegmă.</p>
            <p>— Ih habe di ehre, tomni me. Respunse el după ce mai întâi, își fixase locuiu unde ar  fi putut  să ședă mai comod ; și numai de cât să și puse într-un fotoliu mare, cu pântecele înainte, cu piciârele semi întinse și cu gâtul  proțăpit  într-un guleră care ascundendu-i fălcile, să răsfrîngea ca niște aripi în paralel  cu nasul.</p>
            <p>El  era, după cum  am  dis, scurt  și gros, ochii săi mici de o culloare spălăcită, erau necontenit  în joc ; un  nas  turtit  și rădicat  la vîrf, cu niște nări formidabile, pătate de tabaci; o gură mare, dinți negri și o bărbie ce făcea un  unghiu drept  cu părțile zygomatice, complectau fisionomia baronului Frantz von Tratelberg, care obișnuea să se radă peste tot  în toate dilele.</p>
            <p>Acest  baron, se pripășise de vr-un  an  prin Iașșy, și se-nvârtea în cercul  societăței ce se numește la noi aristocrațiă; se dicea că e un  om  de petrecere, căci fie cine putea să petreacă prea bine în comptul  său; era blând  și se părea că nu ține la mânie, după aparență, qualitate prețuită foarte multu de lyoni, între carii găsei totu-d-auna pe D. Baron, angagiat  la vr-o partidă de cărți, unde rar  se-ntâmpla se piardă.</p>
            <p>Baronul  făcu cunoscut  junilor, în limba germană, că era invitat  în acea di de Faustian  prin-tr-o scrisore și că nu putuse să trecă pe lengă locuința lui Dolciescu fără ca să-l  visitese; căci, să inira D-nu Baron, că nu l  mai întâlnește pe nicăieri, și credea că pote e malad ; der  acum  fiind assigurat  de starea sănătăței personei sele,-și ce-rea permisiunea să plece. și făr a mai aștepta respuns, se sculă,-și lo bastonul  și păllăria și după mai multe reverințe și scuse de derangiament, lo calea spre ușă.</p>
            <p>Der  tocmai când sti essă; se lovi pe pragul  ușei, piept  în piept  cu Vilotescu și fiind  că acesta intra cu cunoscuta--i negligență călcă pe D Baron pe picior  deru așa de tare, că începu se urle și junele în loc  să-și ceră scuse,-l  lo de gât.</p>
            <p>— Unde pleci șfabule?-l  întrebă el.</p>
            <p>— Aiaiaia!... Zum tomnule Faustiăn; aiaiaia!...</p>
            <p>— știi tu nemțule că am  să te gâtui? Pe cine căutai tu, la mine aseră? știi ce va se dică Cracă națională? și strângea mere  pe baron  de gât  encât i-se roșise și ochii.</p>
            <p>— Tomnule Filotesco îngâna nemțul  desclimpănit  aruncand  nă căutătură rugătdre lui Doiciescu și Vareniu, carii privd  cu mirare acestă scenă; tomiloi fost  puțin  telicat  cu person-a me; Tomnule Filotescu, lasa-mi...</p>
            <p>— Respunde nemțule, ce căutai la mine aseră? și cine dracu te-mpingea, să stăruești, pe lângă Lorescu și blăstemații cei-l-alți, ca se intre cu forța in cameră, a căria ușă mă vedei că o apăr  cu hotărîre? Ce credui că n-am  înțeles  planul  tă ? Credei că decă nu-ți-am  rupt  spinarea dăună-di la Copo, o se ți-se trecă și asta?... Respunde D-le Baron Cartofi, se  de unde nu, te sugrum!</p>
            <p>— Vilotescu strânse bine de gât  pe Frantz, și-l  lăsă numai după intervenirea lui Dolciescu; și fiind  că Baronul  se grăbia, fu lăssată să plece, după ce mai întâi-și dete promisiunea că finindu-și afacerea pentru care dicea că l  cheamă Faustianu, să va întoarce înapoi la Dolciescu.</p>
            <p>— Nu știți vot ce blăstămată carne-i pe aceaestă naivitate flegmatică! respundea Vilotescu, celor  duoi amici/la objecțiunele ce-i-se făcuse, după ce plecă Frantz. Profită de ideia ce aveam  de deansu, că-i un guguman, și-mi face necontenit  la farse, care tind a vîrî discordie între mine și fratele Lorescu, care la dreptul  vorbind  e un  bărbat  cum se cade; și astea toate pentru că am  avut  ocasiunea se vâd pe baron, jucând  un  câne, ce se luase drept  o momiță ) de niște cărăuși. — Ei, dear  am  să-l  fac  să joace verbunca!</p>
            <p>Toate cuvintele lui Viîotescu, ave  trebuință,de explicațiuni, pe care el  le dete fără se fie rugat  mult :</p>
            <p>— V-aduceți aminte, dise el, că acum vr-o lună, am fosta invitata de D-nu R    la moșia sa, care e în depărtare de duoă ore cu trăssura, de Iașșy, pentru o mică petrecere câmpenăscă, dupe cum dicea el. Fie primit  de D-de  e  am  petrecut  binișor  și nu m-am  gândit  se mă-ntorc, de cât  atunci, când  remăsesem  numai e, Frantz și cu cânde lui, căci toți invitații plecase, și noi, mai trebuea să stăm  acolo enco o di, penă să vie, vr-una din trăssurile gaddei, care să ne ducă la Iașșy. Voi cunoșteți pe cânele lui Frantz, pe frumosul  Bubi,-l  adusese și pe el  la petrecere și fiind -că după ce am  rernas  singuri, n-avem  de lucru, Baronul  își tunse cânele nelăssându-i de cât  capul  flocos  și e  căscam  grosnic! Căci, la dracu; mi-se urîse deprins  cu sgomotul  capitalei, eram  sillit  să petrec  între șesse ochi, decă--i numeram  și pe ai cânelui, căci R   plecase după afacerile moșiei și familia sa, se reîntorse la lașșy.</p>
            <p>Pe când  îmi frământam  creerii, ca să găssesc  mijlogul  care să mă scape de urîtul  solitudinei, mă pomenesc  cu Frantz, căruia i-se urîse asemenea, că-mi face cunoscut, într-un  chip  misterios,că el  a găssit  un  terran  ce-ar  fi dispus  să ne ducă la cămipele nostre, cu căruța sa, pentru preciul  de duoi irmilici. Acceptai cu bucurie și peste-o jumătâte oră, eram pe drum.</p>
            <p>Căruța era strîmtă; vo spun  această particularitate, pentru că Frantz-și ținea cânele în bracie, și-mi vinea în nas  totă puturea lui, și la tote rugămintele ce-i am  făcut, că să lase pe câne jos, ell -mi respundea strîrigând  pe Bubi în bracie, că p-o femee iubită, că Bubi este companionul  să  de voiagiu, amicul  lui intim, confident  discret, etc. și ca să-mi ție de urit, căci drumul  era monoton, Frantz-mi vorbi despre străbuni săi,-mi făcu genealogia sa și alte o mulțime de flăcuri pe care le ascultam  cu răbdare,-rugăhdu-l  din când  în când  să dea mai la o parte pecâne, care-mi sufla an gură. — Atunci Frântz se 'ntrerupea din istori Familiei selle și-mi spunea vr-o aventură a cânelui pe care 'l  seriita pe bot.</p>
            <p>Trebuia vr-o întâmplare, care se mă scape de nemț  și de confidentul  să,căci prevedem  că-o se-mi pierd  rebdarea; când  eccă că ne întâlnim  cu o tabără ca de 40 de cărăuși, dintre carii cea mai mare parte, erau decă n  beți cel  puțin  bine dispuși.</p>
            <p>— Uite măi, nemțu cu mânița! strigă unut  din ei, arătînd  spre noi cu biciul, pe când  cei-alți allergau să vadă comedia; și numai de cât  căruța nostră fu oprită și se ivi un  parlamentar, cu căciula pe cefă, care nici una nici alta, ceru un  spectacol  pentru compania lor.</p>
            <p>Ei luase pe Bubi drept  momiță.</p>
            <p>Cât  pentru mine-mi veni idea de resbunăre și mă strecuraiu binișor  între dânșii făcând  o propagandă, printre cei mai amatori de comedie, lăudând  știința și bunele qualități ale pretinsei momite.</p>
            <p>Frantz protestă în contra actului de violință ce i-se făcea, căci cărăușii de voe de nevoe-l  detese jos  din căruță.</p>
            <p>El  le spuse că-i baron  și era p-aprâpe să le facă genealogia familiei, der cărăușii, carii nu-l  înțelege  ce spune, credend  că le face înainte cuventarea, cum  mai văduse la alți comedianți, se prăpăde  de rid ; și vr-o câți-va din cei mai nervoși, vădend  că numai începe,-și pierduseră răbdărea și-l  amenința-să mănînce bătae.</p>
            <p>Franțz se opunea: și fiind -că gluma se ngroșa, căci vădui pe' vr-o câți-vă că 'și suflecau mânecele ca să 'l  umfle, m-am  ăpropiet  de dâns  și-i-am  dis  încet.</p>
            <p>— Domnule Baron, ești îndestul  de nobil  ca să mănînci bătae de la niște bădărani... fă-le plăcerea: Bubi al d-tele, e destul  de învățat  ca să satisfacă curiozitatea lor ; pune-l  să facă sluju, să joce in duoă picidre, să facă sărituri și alte marafeturi ce-i sunt  familiare... Căci la din contra te previn, că chiar  deca ai fi decorat  de împăratul  Chinez, tot  o să te-ntorci la Iașșy cu osele rupte.</p>
            <p>Raționamentul  me  fu primit  de Franț, căci după cîte-va mici dificultăți, să hotărî în fine, aruncându-mi o căutătură, pe care nu-miam  putut-o explica de cât  aseră.</p>
            <p>Vo puteți închipui efectul  ce a trebuit  să facă d-nu Baron Frantz von Trateiberg, înaintea a niște cărăuși, îmbrăcat  ca de-bal, cu o codă de biciu în mână, drept  baghetă, și învârtindu-se cu o flegmă imperturbabil  împrejurul  lui Bubi, căruia-i vorbea, nemțește și care în duoă piciâre, preâmbla niște ochi temători pe spectatorii săi, ce se extasie  de plăcere.</p>
            <p>E  unu, nu putem  rîde, făceam  filosofie... Mă gândem  la stremoșii de care-mi vorbise el  pe drum  și-mi vinca să dic  nobililor  lor  cenuși Priviți pe descentele vostru și videți decă după aapucături e străin  acestei messerii pentru câre pare a fi născut, ereditând  pe lengă tiluri și spiritul  de a improvtsa la nevoi!...</p>
            <p>Peste o oră eram în lașșy.</p>
            <p>— Să vedeți acuniu, priiice mijloce âmblă Frantz să se resbune, ca să nu-și pue spinarea-n joc ; și veți videa decă n-am dreptul  să-l  stâlccsc :</p>
            <p>Sunt  vro dece dille, de când  Elena Lprescu-mi dete un  rendez-vous la Copo, căci fiind  bărbatu-să  acasă, nu mă putea primi, fără riscul  de a fi șurprinși; cea ce nu-mi vine la socotelă.</p>
            <p>Eram  d-o jumătate oră în grădină, noptea era frumosă și Elena nu-ntârdie d-a veni. O luai la braciu și ne repețlirăm  în aleiu, când  la cotitura unui drum, recunosc  pe Frantz de departe; îndupirăm  pașii și peste puțin  eram  înfundați în stufișuri.</p>
            <p>Stam  aprope de o oră într-un  colț  al  grădinei, când  audim  pașii ce sunau pe năssip, a mai multor  persone ce vene  în direcția nostră.</p>
            <p>Am  crezut  de o cam dată că erau niște preâmblători; der ei s-apropie  din ce în ce, dândune târcole, și în celle din urmă erau așa de aprope, că le putui distinge vocile.</p>
            <p>Inchipuiți-vo surprinderea mea, când  între altele, recunosc  vocea lui Lorescu și a lui Frantz!</p>
            <p>Înțeleseiu că eram trădați. Der nu era nici un  mijloc  de fugă: înnainte-i avem  pe denșii și înnapoia nostră zaplasul, care ar  fi fost  un  obstacul  de ris  pentru mine, der  ce era să fac  cu Elena care n-ar  fi fost  în stare s  sară peste densul, înfoetă cu fuste și crinolin ; prin urmare totă speranța mi-se concentră în craca națională, care stă liniștită lângă mine.</p>
            <p>La 15 pași trupa se popri; ii numerai, erau șesse și păre  că se Consultă. Cu tote că era întuneric  și nu putem  fi recunoscut, totuși cei sesse putem  distinge-n unibră o femee în braciele unui bărbât.</p>
            <p>M-așteptam  la vr-un  atac  și mă hotărîsem  să țin  piept : Mâna stângă o avein  petrecută împrejurul  taliei Elenei, mai leșinată de frică, pe când  cu drepta apucasem  capătul  bastonului, și cram  decis  să crăp  capul  celui din tăi ce s-ar  apropia; când  aud  pe Lorescu, care înadins, ca să ne dea curagiu, își înnălțase vocea ce se audea clar  în liniștea nopței, opunânduse cu stăruință projectelor  ce făce  companionii săi, trataudu-i de ștrengari; pe când  Frantz stăruia cu tot  dinadinsul  se înnaintese, căci după idea lui, trebuia să fie unul  din amicii lor  și că le-ar  procura puțină materie de petrecut.</p>
            <p>După o ore care discuțiune între dînșii, Lorescu-și formă majoritatea și nouă ne veni inima la loc, căci se depărtară tot  ast -fel  după cum venise.</p>
            <p>Acum nemțul, nu se mulțumește, cu acesta, căci de sigur  că el  care ne recunoscu, adunase pe cei-l-alți ca să comproiniță pe Elena, să mă pue în posițiune d-a mă bate cu barbatul  să  și el  se-și bată joc  căinandu-mă de în tâmplarea (după cum ar  fi numit-o), în care, ar  fi dis  că-i pare ră  că s-a aflat  și el.</p>
            <p>Der  spiritul  să, mărginit  se vede cercul  unor  planuri de același fel, nu găsși vr-o altă manieră de resbunare, care să lovesca numai în mine; și credu, după cîte 'mi închipuesc, că în a duoa încercare de a face pe bărbatul  Elenii să mă surprindă cu ea, va reuși.</p>
            <p>El  a pândit  ocasiunea.</p>
            <p>Elena vădend  că nu mai vin  pe la densa, cîte-va dile, începu să să temă de îndelungata mea absență, căci bieta femee mă iubește, și veni la mine aseră, tocmai în momentul  când  mă preparam  se-i trimit  o scrisore.</p>
            <p>Fiind  că venise,-i-am  cetită ensu-mi scrisorea mea sentimentală, am  asigurat-o de amorea mea și ast -fel  ne desfătam  în deliciele amoraloi nostru; câud, aud  în uliță o larmă și recunosc  pe Lorescu, Frantz și alții, carii luau direcțiunea scărei de la apartamentul  în care locuesc.</p>
            <p>Amețit  nu știem  ce să fac  cu Elena, căci de astă dată, am  ghicit  întențiunele lui Frantz. Nu era altă eșire de cît  acea prin care intrau acei blăs temați. — Fără să pierd  tempul ; bag  pe Elena-n camera servitorei, care nu era acasă și pe când' înehidem  ușă, simt, cu un fior  în inimă ce se pusse pe umărul  me. Mă întorc, era Lorescu urmat  de o șlehtă de băeți veseli, carii cunoscendu--mi libertatea--mi de maniere 'mi-cere  fără jenă, să le arăt  ce ascunsesem acolo.</p>
            <p>M-am  opus, căci am  recunoscut  numai de cât  că Lorescu nu știa nimic ; și Frantz de astă dată, propunea intrarea cu sila în acea cameră, tot cu aerul  cu care mă servisem  e  c-o lună-mai nainte, îndemnând  pe cărăuși ca șă-l  pue să joce momița.</p>
            <p>Se admise intrarea cu forța.</p>
            <p>Der  în momentul  când  să-mi isbucnâscă mânia, o întâmplare neașteptată mă hotărî să le deschid.</p>
            <p>Fiind  reseinat  cu spatele de ușă, aud  în cameră o mică scârțâitură de oblon, ce se deschide și reânchide și e  înțelegendă cauza las  intrarea liberă și toți acești ștrengari năvălind  în năuntru, nu găsesc  nici o urmă de femee, cu totă stricteța pcrchisițiunei lor.</p>
            <p>Peste o oră, numai era nimeni la mine.</p>
            <p>Alerg  în camera servitorei, deschid  oblonul  de la pivnița care comunica cu acea odae, unde am înțeles  că se refugiase Elena, vădând  pericolul  ce o amenință; strig, der  nimic  nu respunde chemărei melle. Un  fior  de neastâmpăr ' mi trecu prin vine. Allerg, ie  o lumànare, mă cobor  în pivniță, și aici ce să vădu? Elena 'ntinsă pe pămèntu feră cunoștință și cu figura plină de sînge. Un  moment  am  credut  că e moartă, o ieau cu frică 'n bracie și sboru cu sarcina 'n camera mea, unde m-am  assigurat  că nu era de cît  leșinată și sîngele' i provenea dintr-o jupuitură ce-și făcuse la nas, pe când căduse de pe scară.</p>
            <p>Din norocire, nu 'i-se întîmplase nici un alt rău.</p>
            <p>—A duoa di, eram  curios  se știu ce minciună a acoperit  sgâritura de pe nas.</p>
            <p>Mă duc  la Lorescu, el  m-a primit  ca tot  d-auna.</p>
            <p>Întreb, ca de datorie, de Doamna.</p>
            <p>— Doamna e nebună, respunse el  dând  din umeri.</p>
            <p>— Cum  asta? întrebai cu o curioșitate, după care ascundem  interesul.</p>
            <p>— Inchipuește--ți, scumpul  me,-mi dise el, aseră, vin  acasă cam  târdior.... bat  la etacu Elenei, când d-o dată iute cum este ea, se repede se-mi deschidă și se lovește cu nasu de clanța ușei, der  așa de tare, că într-un  moment  s-a âmflat  ca un  măr... și astă-di își petrece puindu--l  în mied  de pane muet  în vin...</p>
            <p>Nu m-am  putut  opri d-a nu da un  hohot  de rîs  la acesță ingeniosă minciună la care 'mi ajută și bietul  bărbat. —șiam  că femeile inventasă lesne, der  nu mă așteptam  se aibă hotărîrea și precisiunea executărei.</p>
            <p>— Eccă D-lor, istoria mea cu prolog  duoă acte și un  tablo.</p>
            <p>In acest  moment  ușa se deschisă și Frantz se ivi pe prag.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="7">
            <head>IX</head>
            <head>FAUSTIAN SI BARONUL VON TRATELBERG</head>
            <p>Să ne întorcem puțin  la trecut.</p>
            <p>Faustian eșind  de la Maria, după cum  am  vădut, să închise în camera sa, furios  de nereușită, a căria causă-și frămenta mintea necontenit  s-o afle și nu putea.</p>
            <p>— Ce dracu!-și clise el, după ce se privi mult  in oglindă, mă ducem  cu atâta siguranță!.. Căci să-nțelege, decă ași fi prevădut, nu m-ași fi expus.., der cu tote acestea trebue să fie o cauză... și Faustian  să preâmbla mere. — Să fie ore Maria inamorată?,. Ah, Satană afurisită, ștrigă el  d-o dată oprindu-se; acel  momițoi de Dolciescu, care să tot  schimonosea la densa?.. Ah nătărău ce sum! și e  uitasem  scena din camera lui moșu-me, care iritase atât... și e  credem  că ea rîdea de el... Căci de unde dracu să-mi trecă prin minte, că o fată ca Maria pote să se gândescă un  minut  la o secătură ce ași fi în stare s-o sfărâm  între unghii; pe câtă vreme eram  aici tot -d-auna, la nasu ei... Vedi ce.se pote întimpla când  îți iea alt  cine-vâ înnainte?!. și cu tote aceste ea iubește pe acea damicellă cu mustăți, căci alt -fel...</p>
            <p>și Faustian se preâmblă prin casă in prada unei tulburări crescânde. Lui nu-i intră de loc  căp, cum putea fi Maria înamorată de unu ca Doicieseu, și î-se părea straniu să aibă un  rival, el  care făcuse atâtea concuîste, el  care c-o singură vorbă însocită de câte-va piese de aur, făcea să aibă pe cea mai frumâsă amantă de profesiune; și să se vadă acum disprețuit ; și de cine? de o copilă, care după cum credea-i-ar  fi sfirit  de gât  la celle din tăi semne de preferință ce-i ar fi aretat...</p>
            <p>Pe când  se-gîndca astfel,-i veni în minte scena din 11 Barbierc di Siviglia, dintre don Bartolo și Rosina, și de versurile celui din tăiu:</p>
            <quote type="verse">
               <l>
                  <foreign>Si sa ben che all' età vostra</foreign>
               </l>
               <l>
                  <foreign>Suol venir la frenesia,</foreign>
               </l>
               <l>
                  <foreign>Che provo la mamma mia,</foreign>
               </l>
               <l>
                  <foreign>Quando vide il mio papà, etc. etc. etc.</foreign>
               </l>
            </quote>
            <p>— Da, da!-și disse el  căci acum  i-să schimbase șirul  ideilor ; și femea-i o enigmă, pe care n-au putut-o deslega atâția invățați...-și are escentriciațile ei...căci a iubi o pisicuță ca acel  ciconăscl, nu pote fi decat  o eseentrieitate demnă de un  engles... Don Bartolo, era un  bo  încălțat ; cu tote acestea avea dreptul  s-o amenințe cu toți termenii uneltclor  de încuețori ce sunt  cunoscute în limba Italiană, căci era în dreptu  să, să oprcscă comunicața Rosinei cu d-Almaviva, în qualitate.de tutore; și mai ales  că era și el  om... Der  e, cum drac  să fac  ca să pun  o barieră între dânșii? — Să-i spun  moșului? c o gugumănie; s-o ameninț, cu... mai știu și e  ce? Va rîde de pline; să mă bat  cu acea bucățică de om ? te pomenești că mă omoră... s-a vădut  atâtea exemple Nu, adecă, că-mi e frică, căci slavă D-lui am  avut  deja câte-va duele; der dă, nu-mi vine să părășscsc  viața, când  știu că pote să rămâe cineva fericit  în lumea asta și mie să-mi curgă balele pe cead-altă... să... să... să crapre drac  și tot  voi găssi un  mijloc, ca să mă debarased  de un  rival.</p>
            <p>Pe când  se preâmbla prin casă, coprins  de gândurile sălle, vede pe parchet  o cartă de vlsităce căzuse de pe masă; o ardică și citește pe ea numele Baronului Frantz von Tratelberg etc. și fără voie--i să gândi la el.</p>
            <p>— și mai stau la înduoială?-și dise el  după vr-o oră, bătându--se cu mâna peste frunte, pe când  se scula, cu aerul  fericit  de descoperirea sa, de pe sofaoa unde ședuse gânditor ; Eccă o bestie, care mă va scăpa din încurcătură. Cine ar  putea dice că assemenea omeni nu sunt  și ei buni pentru ceva?.. Să scriu acestui păcătos  să vie mâne la mine, căci astă seră e prea târdiu...voi face cunoscut  celle ce-l  privesc, mi-se va supune ca un  cal  dressat  și Maria va fi a mea!!</p>
            <p>și Faustian culcânju-se, dormi penă aduoa.</p>
            <p>Baronul  von Tratelberg, primi, scrisorea lui. Faustian  în dimineța dillei, când vișitase pe Dolciescu și se grăbi să vie după cum  am  vedut, la invitația nea ce-i se făcea.</p>
            <p>Când intra acesta, găssi pe Faustian resturnat  pe sofaoa sa, din care nu se clinti nici d-o linie, ca să primescă pe nobiliil  german, cofundat  în politeță.</p>
            <p>El  îl  invită să ședă și întreținu cu el  câte-va momente o conversațiune neinteresantă în limba nemțescă,</p>
            <p>— știi, D-le Baron, disse Faustian cu o rânjitură în care-și discoperi dinții săi de o culore galbenă; că am  curiositatea să știu decă vorbești bine românește?...</p>
            <p>— Der  D-ta, D-le Faustian, știi bine că abia am  învățat  să pronunț  câte-va cuvinte din acestă limbă și n-am  avut  tempulu s-o învăț  așa de bine ca să fiu în stare să susțin  o conversație.</p>
            <p>— Cu tote astea, hai să vorbimă românește.</p>
            <p>— Decă o voești, să vorbim : der te previu o să mă 'nțelegi cu greutate.</p>
            <p>— Der, tocmai ca ași vrea să ne-nțelegem  bine, căci avem  să vorbim  de niște lucruri forte seriose.</p>
            <p>— Atunci ce te oprește d-a nu vorbi în limba germană, pfe care o cunosti așa de bine, objectă Frantz privindul  pesub sprincfnă, ce fără voie o încruntase.</p>
            <p>— Mulțuinesc  pentru compliment ; ce vrei, 'mi am  și e  fantasiele melle... hai să vorbim  românește.</p>
            <p>— D-le Fauștian, suni al  D-tale a vorbi românește cu' D-ta,-mi face o nespusă plăcere, căci am  ocasiunea de a învăța ceva, disse baronul  devenid  puțin  livid.</p>
            <p>— Cu voia D-tale, D-le Baron, mie nu-mi place să fac  pe profesorul : și te-ași ruga să-ți dai silințele s-o rupi bine... mai aduți aminte din ceea ce știei acum  vr-o câte-va dille, când  împărței niște ordine la ore care flăcăi în Tătărași... Să părea că vorbești așa de curat  limba românescă, când  le dai acele explicațiuni pline de prevederi!..</p>
            <p>Fauștian se sculase pe un  cot  și privea c-o bucurie selbatecă pe omul  ce-i sta în faciă, și care remăsese ca asfixiat  de o lovitură de trăsnet, cădută lîngă el, la celle din urmă cuvinte ce audise pronunciându-se.</p>
            <p>— Haide amicul  me, ce stai acolo ca un  prost ? vedi bine că știu tot.. ține, citește aceșlă hârtie 'ți va deslega limba... și Faistianu  presentă prefinsului Baron nemț, o hârtie scrisă-n niște carairteri sccreți.</p>
            <p>— și D-ta, D-le Faustian, cunoști coprinderea acestei hârtii, întrebă el  cu o voce înnecată,der  de astă dată cu un  accent  curat  românesc  după ce mai întăi aruncă o privire repede assupra ei.</p>
            <p>— Am  o corespondență întregă în felul  aceșta, și se-nțelege că nu--i ași dan ici o importanță, de nu possedam  cheia.</p>
            <p>— A! D-ta ai și chcea?</p>
            <p>— Fără îndoyală. și din așta poți vedea ce om  bun  suni, că nici n-am  gândul  de a te da pe mâna comissarului de poliție, care trebue să sossescă îndată...</p>
            <p>— A! va sossi comissarul!.. și mâna dreptă a lui Ciorchinidi, căci lectorul  a recunoscut  de sigur  pe personagiul  cu care a făcut  prima cunoștință la începutul  acestei istorii, și mâna lui, dic, se rătăci machinalicește pe sub haina, pe când  micii săi ochi care scântee  în orbite, urmau mișcările lui Faustian, gata să facăo săritură spre el.</p>
            <p>— Linișteștete, D-le Baro , disse Faustian  cu necontenita sa rinjire, în torcând  cu distracțiune bateria unui revolver, pe care-l  scose din haină: știu că porți la inimioră un  cuțin, care nu te părăsește un  minut  deră decă te vei încerca să faci cea mai mică mișcare hostilă 'ți vărs  crierii. Mă vedi? e  sum liniștit, sileștete să ieși din acestă stare de stupiditate. Decă ași fi avut  intențiunea să te dau pă mâna poliției, d facem  de mult...</p>
            <p>— Der  atunci ce vrei de la mine?</p>
            <p>— Mai nimic  — să mi te supui.</p>
            <p>— și decă n-ași voi?</p>
            <p>— ți am  spus ; peste puținu vine comissarul de poliție.</p>
            <p>— Der  decă penă atunci, te-ași ucide? disse Ciorchinidi, strigândn  cu furie mânerul  cuțitului să.</p>
            <p>—'Mi bat  joc  de armă D-tale, respunse Faustian  vîzind  cu revolverul ; scote mâna de sub haină, se  fac  foc!...</p>
            <p>Manele șarlatanului, cădură în jos  cu descuragiere, și capul  i-se plecă spre semn  de supunere.</p>
            <p>— Ordonă, te ascult! mugi el.</p>
            <p>— Der  fără objecțiuni.</p>
            <p>— Ordonă.</p>
            <p>— Peste câte-va dille, când -ți-oi dice e, să mergi la D-nu Arborescu, unchiu-me, și să ceri cu ifosul  de baron, mâna D-rei Maria Arborescu, vară-mea.</p>
            <p>— și credi că-mi-o va da.</p>
            <p>— Unul nobil  baron, de sigur.</p>
            <p>— Atunci, era de prisos  să mă torturedi astfel, pentru un  lucru așa de plăcut. Dișe Ciorchinid cu o nerușinare vrednică de meseria sa, fără să să clintescă nici un  mușchiu de pe figură-i care să dovedescă vr-o mișcare su fietescă?</p>
            <p>— Der  trebue să știi că, ca să capeți mâna Măriei, trebue să-ți omori rivalul.</p>
            <p>— Cine-i? spunemil ?</p>
            <p>— Alexandru Dolcieșcu.</p>
            <p>— Cam gre  respunse șeful  de bandiți, după un  moment  de cugetate, de cât, fiind-că numai cu preciul  acesta 'mi este permis  a aspira la mâna acestei încântățâre Domnișore, se va face......</p>
            <p>— Acum  fiind  că-ți-am arătat  cea ce trebue să faci, poți să pleci, 'vom vorbi altă dată mai în detaliu, der  penă atunci nu uita că sunt  omeni pe urmele D-tale, carii la cea mai mică bănuelă de fugă, te vor aresta.</p>
            <p>— Credi tu păcătos  ce ești că voi fugi, acum  când  suin latermenul  carierei melle? te-nșeli! disse in sine Ciorchinidi pe când  eșea, căci el  vădu că acăsta, nu putea fi de cât  un  plan  infernal  al  lui Faustian ; și numai de cât  își formă și el  pe al  să.— El  înțelese forte bine că după ce Faustian  nu va mai avea necesitate de densul,-l  va face să putredescâ în fundul  unei temnițe, căci era un  tâlhar  prea iscusit, că să credă în povestea unei însurători cu Maria; der  care cu tote acestea se putea realisa...</p>
            <p>Care era planul  lui Faustian ?</p>
            <p>Să facă tote posibilitățile de a îndupleca pe bătrînul  Arborescu, pe care 'l  cunoștea în fond, să dea mâna Mariei Baronului von Tratelberg; și îndată după cununie se facă cunoscut  verei selle posițiunea sociului său; și era sigur  că aceasta, ca să se scape de Ciorchinidi, se va da bucuros  lui Faustian.</p>
            <p>Dearu planul  ce 'și formă Ciorchinidi?</p>
            <p>Să se vadă el  cununat  cu Maria; și când  vor eși din bisserică, e lesne de a face să se găssească Faustian  acasă, întins  pe catafalc.</p>
            <p>Cu vr-o 18 anni, înainte de epoca încare tratăm  acestă istorie, un  Domn  avut  din București, lo în serviciul  să  un  băet  ca de vr-o 14 anni, fiul  unui țerran  de pe moșiea sa. și vădend  într-ensul  disposițiuni bune,-l  dete la scolă, unde Gheoghe, (astfel  se numea băetul ), făcend  progrese mari, învăță în duoi se  trei anni cea ce trebuea să știe un  dup  cum dică boerii.</p>
            <p>Gheorghe era inteligent, der  tot  d-o dată viclen  și aplecat  spre viții.</p>
            <p>El  știu să capete încrederea stăpânului să, care vedea într-ensul  un  om  dejghdat ; șl fiind  că avusese de mai multe ori ocasîunea să cerce buna credință a lacheului, remase pe deplin  assigurat  de el ; căci Gheorghe ca un  băet  cu minte nu profita de cât  de mici bagatele, prea ne-nsemnă-tore pentru un  boer, pe care, penă să ajungă la perfecțiunea de cartofor, pierdea necontenit  în cărți;—patimă cep au cea mai mare parte din servitorii, așa dissei aristocratii, căci ieu exemple de la stăpânii lor.</p>
            <p>Gheorghe căllători prin străinătate mai mulți anni cu stăpânul să  și în acest  temp  avu ocasiunea se-rivețe în perfecțiune limba germană și se familiarisă într-atât  cu obiceiurile și manienle locuitorilor  din patria lui Schiller și Gotte, că adesea ori nu-l  ar  fi putut  rccundștecineva decă-i român, între câți-va băutori de bere din vr-un  Gasthaus...</p>
            <p>Gheorghe după ce se făcu matur  deveni ambițios  dorința de a posseda o avere-l  coprine. El  vădu în cele din urmă că era ceva miserabil  d-a rămânea pentru totă vieța lache  și se gândea adessea ori la mijlocul  de a face pe bine-făcătorul  s, se-i assigureșe o existență onorabilă, cânda o întâmplare veni se-l  împingă pe callea aven-turosă în care alunecă.</p>
            <p>Intr-o di, boerul  care ședea la o moșie a sa în apropiere de Craiova,-i încredința o sumă de vr-o trei mii de galben-i,recomandându-i să plece în grabă la București, ca să aquite o poliță, căci inter-resele-l  silent  să rămâe la țerră; și Gheorghe care făcuse altă dată comissiine și mai mari, plecă chiar  a duoa dii, cu o trășsură cu chirie, în care, mai crau enco și alți căllători, grăbiți se ajungă la București între aceștia era un  german, un  june ca de vr-o 22 de ani și un  oficeru.</p>
            <p>A duoa di noptea pe la 12 ore, trăssura lor  treacea prin pădurea de la Gâstești. Noptea era întunecosă și o ploie desă ce căduse cu vr-o cateva ore mai nainte, făcea anevoiosă călătoria. De o data trăssura se opri si duoi omeni se arătară la fiă-care din extremitățile ei, cerend  ca de formă, ce-va de cheltuelă.</p>
            <p>— Frumiosă formulă de a cere milă noptea la 12 ore și în în mijlocul pădurei... ține! și căllătorul cel  june, cu o descărcătură de pistol  făcu să rissipescă crierii banditului ce era aprope de el, pe când  oficierul  despica capul  celui-l-alt.</p>
            <p>La detonarea pistolului, respunseră alte câte-va focuri, și într-un  minut, călătorii erau angagiați într-o luptă disperată, căci ave  a face cu o bandă de tâlhari deciși.</p>
            <p>In astă învălmășelă se amestecase și Gheorghe, ensă el  era nervos  nu putea să sufere fluerăturile glonțelor, care-i sburau pe la urechi. Intr-un moment hotărîrea de a o șterge,-și-o basă pe proverbul  românesc : fuga-i rușinâsă, dar e sănătâsă.   și fără se pierdă o secundă, observând  la lumina unui fulger, locuiu pe unde putea să se strecore, își pusă plănul  în aplicațiune, căci cei 3000 galbeni erau assupra sa.</p>
            <p>Der  pe când  se strecura ca o pisică pe brânci cădu un  object pătrat lîngă el, și Gheorghe, care cu tot  pericolul, nu-și pierduse mințele, puse mâna pe dânsu și se făcu nevădut, încununând  gloria luptei prin fugă.</p>
            <p>Acest  object  pătrat  era un  porto-foliu de marochin  roșiu, ce picase din budunarul  germanului, care combătând, căduse, pentru a nu se mai sculă.</p>
            <p>Gheorghe rătăci restul  nopți prin pădure, nu ajunse de cât  a duoa di în București și-trăgend  la un  hotel, fu apucat  de niște friguri care-l  ținură penă-n seră, când  simțindu-se în stare d-a se ține pe piciore, eși să se preândile puțin  der  ostenind  numai de cât, fu sillit  să intre într-o cafenea ca să se repausese, și puindu-selă o masă, avu ocasiunea să asculte următorea conversațiune:</p>
            <p>— Der, apropos, dise unul, ai audit  ce-au făcut  hoții astă nopte la Gâstești?</p>
            <p>— Nu, că n-am  eșit  adi din casă.</p>
            <p>— Fiu, fiu, fiu!... lucru mare! Inchipuește-ți a-mice, că vine o trăssură— decă nu mă-nșel  de la Craiova — și când  să trecă prin pădure, e oprită și-nconjurată de vr-o 40 de tâlhari. (Omul  e făcut  s-adaoge la cea ce aude, și se vede că penă să ajungă noutatea la acest  Domn, trecu mai întâia, prin gura cela puțin  a 30 naratori); Căllătorii se apără cu bărbăție, urmă el, din norocirea lor, niște venători carii erau prin pădure, le vin  în adjutor  și resping  pe hoți, dintre cari, 12 au remas  morți împrejurul  trăssurei; (se vede că cel  ce spusese aceaestă istorie D-lui care o nara acum, uitase să-i arate numărul  morților ); iar  dintre căllători, muri un  neamț, un  oficier, și lacheul  D-lui L    fu răpit  și dus  cu ei în pădure...</p>
            <p>Gheorghe asculta cu mare luare-aminte.</p>
            <p>— Der  pentru ce or  fi răpit  ei pe acel  lache ? întrebă cel -l-alt  convorbitor.</p>
            <p>— Audi pentru ce? Pentru că lache  avea cu sine 3000 de galbeni, pe carii aducea la București, după cum  se dice, ca să aquite o poliță și bandiții care erau preveniți despre asta, neavend  temp, cu sosirea venătorilor, se-l  scotocăscă,-l  au furat cu totul, și luându-i banii, carii erau asupră-i, să-nțelege,-l  au omorît  și-l  au îngropat  unde-va; căci cu tote cercetările făcute, nu s-a putut  afla nici o urmă de acect  nenorocit...</p>
            <p>Peste un  minut, toți din cafenea vorbe  despre asta.</p>
            <p>Gheorhe se întorse la hotel, cu totul  absorbit  într-o cugetare, care-l  domni pe nesimțite și eccă reflecțiunele ce-și făcea:</p>
            <p>— Acești Domnișori cred, și ași face și e  tot  așa, decă n-ași fi celd cu pricina... că e  am  fost  pus  in busunarul  hoților  întocmai ca o batistă... totă lumea va vorbi de acesta și în câte-va dille, însuși boer  va afla cu destulă părere de ră, că cei trei mii de galbeni al săi, au causat  mortea unui creștin.. Haide Gheorghe haide băețele dragă, tu nu ești un  prost, ca să lași să-ti scape de o așa de bună ocasiune... Stăpânu-me  e destul  de avut, ca să-i pară ră  după cei 3000 de galbeni, mai mult  de cât  după tine; el  îndată ce va audi de mortea ta, o să puie pe popa satului ca să cităscă pentru sufletult  tă, care ai murit  nespovăduit ; și tu umbră cu suflet, o să rămâi stăpân  pe cei 3000 galbeni... lață-ți reaiisat  visul  de om  avut!...</p>
            <p>și chiar  aduoa dli, plecă în Moldova sub numele de Gheorghe Ciorchinidi și-și adeșă reședința la Roman.</p>
            <p>D-nul  L    audind  de catastrofa care exterminase pe nenorocitul  să, Gheoghe,-l  plânse destul de mult : cât  pentru D-nu Ciorchinidi, se îngră-șa, și nu se gândea de cât  câte o dată la trecut.</p>
            <p>Tot  lucrul -și are finitulti să ; veni o di în care, fatalitatea se amestecă în affacerile sălle și într-o bună diminăță remase fără nici o avere, căci ovreiul  căruia-i o încredințase, făcând  bancrută, fugi din țerră.</p>
            <p>Ciorchinidi în desperarea sa, cercă să-și recâștige averea prin mijlocul  jocului de cărți, singura messerie în care era special : der  norocul  nu-l  favorisă. Pe nesimțite s-aruncă în braciele desfrinărei și ajunse-n cele din urmă să fure, pentru a mânca.</p>
            <p>Intr-una din dille căutând  în gemantanul  să  ce-va,care se-i procure o bucată de pane, găssi la fund, un  porto-foliu de ma rochin  roș, care-i aduse aminte nenorocirea, ce' l  aruncase-n valurile lumei și care-i dete tot  d-o dată plânul  unei vieți viitore. Acest  porto-foliu, coprindea mai multe hârtii de familie și câte-va notițe în formă de memorii ale decedatului germani.</p>
            <p>— Din aceste hârtii,-și dise el  într-o di se vede că repaosatul  — D-de  să-l  erte — nu avea rude... Adicătelea, ce ar  fi decă ași lua numele și titlurile lui?... vorbesc  destul  de bine nemțește ca se pot  trece de Bafon Frantz von Tratelberg; n-am bani? ei bine, voi găssi. D-o cam dată, să mă deprind  cu rolul  ce voi juca nu prea e ușor, der  nusum așa de tâmpit  ca să nu reușesc.</p>
            <p>Ciorchinidi, până una alta, plecă prin țerră și cu adjutorul  a câtor-va șarlatanii, ajunse să înșele simplicitatea omenilor de prin satele și orășelile pe unde trecea, sub numele de scamator nemț.</p>
            <p>In ast  temp  el  făcu cunoștința a o mulțime de pungași și hoți, astfel, că venind  la Iașșy, își formă în scurt  temp  o trupă de bandiți și se asociă cu cea mai mare parte din potlogarii cei mai periculoși pentru siguranța publică, sub firma de Gheorghe Ciorchinidi, cu reșidința în Tătărașiu, unde trecea de arendașiu ruinat  și când  vinea pe aici, purta barbă și alte deghisamente.</p>
            <p>Abia era în lașșy de câte-va septămâni, când  pe nessimțite se vădu introdus  în societățile cele mai bune; și affară de Vilotescu și alți câți-va ca densul, care-și băteu joc  de el, omeni de cea mai înnaltă considerațiune, se crede  prea onorați, de a trânge mâna Baronului von Tratelberg, care-și juca rolul  după maniera ce am  vădut.</p>
            <p>Să ne intorcem  acum, și să vedem  de unde cunoștea Făustian  pe Ciorchinidi.</p>
            <p>Câpd  Eaustian  audi vorbinduse pentru prima oră de Baronul  von Tratelberg, care se ivise ca un  lucefăr, menit  a înnobila cu lumina titlurilor  selle, salonele aristocrației Iașșyane, el  fu surprins, căci acest  nume-i era forte cunoscut.</p>
            <p>Ne aducem  aminte, că în trăssura cu care căllătorise Ciorchinide, când  cu catastrofa din pădure, pe lengă neamțul  și oficierul  carii muriseră, era și un  june ca de vr-o 22 de ani; acesta era Faustîan, intim  amic  al  Baronului. Intrigat  a ști prin ce întâmplare, omul, pe care-l  recunoscuse de șerlatan, ajunsese să se presinte societăței sub acest  nume, pusse niște omeni a-i săi să-l  ur-mărdscă. Nu după puțină ostenelă, află că baronul  e un  român, și că se ducea, Ia niște ore hotărâte în Tătărașiu, unde se bucura de o onorabilă opiniune. Atunci Faustian merse însuși se-l  spionese, și dăcă lectorul  își aduce aminte, că în primul  capitol  al  acestei istorii, am dis, că un  om  sărise îngrăditura și se strecurase în tinda cassei în care intrase Giorchinidi, atunci de sigur  va recunoște că acell  om  era Faustian care îndată ce plecă Ciorchinidi,-i făcu o minițiosă perchesițiune prin cașă-și-i lo hârtiele ce le găssi, printre care se întâmplase să fie și cheia, ce-l  a puști în posițiune să descifrese correspondență, ce coprindea niște lucruri compromitătore pentru capul  de bandiți.</p>
            <p>Un  altul, în locul  lui Fauștian,-l  ar  fi denunciat  poliției și ar  fi scăpat  astfel  societatea de multe relle; der  acesta se mulțumi a tăcea, căci mai în tot -d aima avea trebuință de un  assemenea om, care se serve de înstrument  în intrigile și cursele ce întindea.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="8">
            <head>X</head>
            <head>LA EA</head>
            <p>Cine să fie ore acel  domnișor  care se tot  în-vîrtește prin prejuruiu locuinței lui Arboresc ? De ce s-a oprit  el în colțul  acelei strade! Pentru ce ochii sei sun t fixați pe o singura din ferestrele acestei casse? și care să fie causa acelor  priviri înflăcărate, care lumineză figura lui, de câte ori transparentul  ferestrei se agită la mici intervale, de mișcarea unei mâni nevădute, care-l  ardică la un colț, făcând  să se incadrese un âncântător  cap  blond, in triunghiul  format, din unghiul  cercevelei și pânza ghemuită-n mâna, ce-i gata să să retragă dup-un moment ?</p>
            <p>Eccă întrebările ce-și-le-ar  fi făcut  un  observator  scrupulos ; dăcă s-ar  fi găssit  vre unul  prin prejur, la o oră din di, pe o arșiță de nesuferit  pentru ori ce altă specie de viețuitori, affară de amoresați, carii câte o dată aleg  acest  temp al  dilei, pe lengă nopțile celle mai întunecase, căci pot  scăpa mai lesne de ochiul  indiscret, care preferă de sigur, să stea pe jumătate închis, sub desfătarea ce-o simpte corpul  lungit  pe o soffa într-o câsă bine recorită.</p>
            <p>Sum sigur, că lectorul  a recunoscut  în junele de care am  vorbit  mai sus, pe vechea nostră cunoștință Dolciescu, pentru care tempul  sbura cu o iuțelă nespus, sub efectul  fericirei de care era coprins : căci de o lună aprope, acest  fericit  a moresat, întreținea cu Maria o correspondență, in care și esprimau simțimintele celle mai tinere, neputându-se întâlni de cât  forte rar  prin societăți, unde abia câte-un  sorîs, mai invisibil, der  care era îndestul  ca să arate fericirea că se revăd, ce se schimba între dînșii, ar fi putut  trăda legătura inimilor  lor.</p>
            <p>Cu tote acestea Dolciescu, găssise de duoă se  trei ori, pretextul  de a cere Măriei întâlniri, care-i-le accordase cu francheța sa înnocentă și mulțumită Ionei, e  putu, de și nu cu puține pericole, să petrecă câte-va ore fericite, lengă idolul  bucurielor sele.</p>
            <p>De astă dată Dolciescu, care obicinuia să petrecă în fiecare di, câte o oră pe sub ferestrele Măriei, aștepta cu inpaciență în colțul  unei strade, dă unde se vedea ferestra ei, căci un  mic  semn, îi anunciase că va avea un  bilel.</p>
            <p>In adevăr, peste câte-va minute, transparentul  de la ferestra ei se ardică, gemurile se deschiseră puțin  și un billet  cădu Maria schimbă un  mic  semn  cu amantul  ei, apoi pânza se lăssă, și Dolciescu care remăssese un  moment  ca sub impresiunea apărărei unei fantome, din câte-va sărituri ajunse lengă billet,-l  răpi de pe păment  și făcându-l  nevădut  in unul  din buzunarele sălle, se-ndreptă spre locuință sa.</p>
            <p>Peste o jumătate oră era a cașă șțcând se repedi... nerăbdător în camera sa, ca se potă vădea cea ce coprindea fășia de hârtie, ce-i dedese Maria, găssi pe Vareniu care-l  aștepta.</p>
            <p>— Ce hârtie-i acea pe care o ții în mână?-l  întrebă el.</p>
            <p>— Un  bilet  de la Măria.</p>
            <p>— A! și ce-ți scrie?</p>
            <p>— Nu știu, să vedem. Dolciescu-l  desfăcu și citi:</p>
            <quote type="letter">
               <p>„Dissără pe la 10 ore, Ioana te-va introduce prin locul  ce știi. Vino te rog, că am se-ți comunic  ce-va d-o mare importanță.”</p>
               <p>Maria</p>
            </quote>
            <p>Pe când  Dolciescu citea acești! billet, servitorul  să, care nu era altul  de căt Bercu, se părea că șterge praful  depe mese; der în realitate; asculta cu atențiune.</p>
            <p>— Mie unul nu-mi plac  de loc aceste întâlniri nocturne, disse Vareniu, încruntând  puțin  sprîncena; — și te-ași consilia Alexandre, să încetedi, căci o să compromiți totul.</p>
            <p>— Cum ești tu George! Pari a fi crud  pentru fericirea mea!... Spune-mi, dăcă ai fi în locu-mi n-ai merge?...</p>
            <p>— Tu șe vede ai uitat  pe Faustiân, scenă cu dînsul, pe care-ți-a narat-o Maria, și amenințările ce ți-le face pe totă diua, și de-care însu-și ea te-a rugat  să te păzești?.. Fereștete de acest  om, Alexandre, e -l  cunosc  de mult, știu de ce e capabil  și ar trebui ca cu încetul  și cu fineță, să dejucăm  planurile, ce de sigur  sunt urzite contra ta. Bagă de semă să nu cadi in cursă...</p>
            <p>— Cu tâteacestea trebue să mă duc  deseră, căci cea ce Maria vrea se-mi comunice, am presimțirea că trebue să fie ce-va forte serios; am vădut-o,era tristă, palidă și mi-se pare c-a plins  mult.</p>
            <p>— Du-te decă vrei, der nu uita se-ți iei o armă, cu care să te aperi... căci.. știu și e...</p>
            <p>Pe la dece ore sera, un  om  se strecura ca o umbră, d-alugul  didului ce-nchidea grădina lui Arborescu ș viind  cu precațiune penă la o portiță, ce se părea înpracticabilă, râcăi puțin și ea se deschisă încet, ca pentru a evita scârțiirea țiținelor. Doicieseu intrând, se află faciă-n faciă cu Iona,socia lui Neculai.</p>
            <p>— Tu ești Ionă? întrebă ciu cu vocea jumătate.</p>
            <p>— Da, cuconașule, respunse ea pe același ton.</p>
            <p>— Ce face Maria?</p>
            <p>— De ieri diminăță e tristă și plânge mere.</p>
            <p>—De ce?..</p>
            <p>— Nu știu.</p>
            <p>— A mai supărat-o Faustian?</p>
            <p>— Nu, nu cred.</p>
            <p>Peste duoă minute, Maria-l  primi la ușă, cu degetul  pe bude, în semo  de tăcere, și c-un sorîs, ce contrasta forte mult  cu palorea obrasului să  și cu lacrimile ce lăssâse urme umede pe lungile selle gene.</p>
            <p>Dolciescu, travers  tăcuta camera Ionei, condus de Maria care-i stingea mâna ușorti, și intrând  în camera ei, vădu după schimbarea ce se operase-n trăssurile amantei selle, că se petrece ce-va care amenință existența amorului lor.</p>
            <p>— Iți mulțumesc  c-ai venit  Alexandre...-mi-a fost  frică să nu ți-se pară stranie chemarea mea... der s-a petrecut  ce-va așa de spăimântătoiu pentru mine, încât -mi-a schimbat  tâtă viața într-un  minut. Am fost  așa de nenorocită eri și astă-di, în cât -mi-am  închipuit  că numai presența ta-mi-ar  mai da curagiul  d-a suferi; și te-am  chemata se-ți spună că de astă-di, mă pun  sub protecțiunea ta, căci n-am  nici un alt  a părător  Ah, de ce nu am o mumă! Ași iubi-o mult  inima ei ar  fi mai tînără pentru copilul  să, ea m-ar înțelege, m-ar consola și ași fi mai puțin nenorocită.</p>
            <p>— Der ce s-a întîmplat Mărie? întrebă Dolciescu cu vocea tremurândă, devenind  palid ; cine-a cutezat ?.Nu cum-va acel  miserabil, a repetat  scena sa ridicolă? In fine spune-mi ce este, ce trebuesă fac ? Iți trebue viăța mea? — Ea e de mult a ta, dispune de dînsa cum vei voi.</p>
            <p>— Da viața ța 'mi e necesarie! Alexandre, de cât  numai s-o păstredi neati nsă; și ca să remâe a iubitei telle pentru tot -d-auna, trebue să găssim  mijlocul  d-a o lipi d-a mea, în facia lui D-de  și a legelor  făcute de omeni; căci pentru un moment  sum amenințată să devin  a altuia și e  voi să fiu a ta...</p>
            <p>— Tu să fii a altuia!...</p>
            <p>— Sper că nu, dăr tată-me  o vrea cu hotărâre...</p>
            <p>— și cine-i nenorocitulă, care se pune-n calea amorului meă și care se-ncărcă a-ml răpi căldura inimei, ce-mi susține viața? disse Dolciescu, înnălțându-și de o dată vocea, ca suveranulă ce-și dispută legitimitatea tronului se  unui pretendentă aventurieră; — ca să fii a altuia Mărie, ar trebui mai ântăt, să mi să smulgă inima din piept, ca să te potă conduce înnaintea altarului, trecândă peste cadavrul  me  Der  nu, tu nu vei fi de cât  a mea Marie, spune-mi-l  cine este, și 'ți jur  că pentru a duoa oră, nu va mai repeta cererea sa!...</p>
            <p>—Fii prudent, Alexandre; Ințeleg  cea ce cugeți să faci: Der  ce vrei, sumă o bietă creatură slabă și ași muri de spaimă, când  ași ști că viața-ți e pusă-n gioc!.. Ce vrei mai mult  de cât  ca să fiu a ta? Tată-me  voiește cu tot din-a-dinsul, să mă mărite cu un  altul  pe care nu 'l  a ales  inima mea; el  s-a aretat  în tot -d-auna sever  cu mine, n-am  fost  în stare nici o dată să mă opun  lui, der  știu că el  mă iubește,-i voi descoperi amorul  me  pentr  tine, sper  că-l  voi îmblândi de nu, mă voi opune și decă va fi trebuință, ei bine, atunci voi face ultimul  sacrificiu amorului, și, de vei voi, te voi urma!..</p>
            <p>—Oh, cât  te iubesc  Mărie! disse Dolciescu serutând  manele pe care Maria-i-le întinsese când  celle din urmă vorbe; — tu ești un  angel... inima mea nu m-a-nșelat!</p>
            <p>După acesta, urmă între ei un  dialog, plin  de încredere și speranțe pentru viitor, vorbindu-și de amorul  lor  și jurând  unul  altuia de a nu se despărți; și o oră după aceasta, alt  nimic  nu tulbura seninătate  acestor  amanți, carii-și amestecau lacrămile sub niște serutări înfocate,de cât  voința, ce o știau nestrămutată, a bătrînului Arborescu, de a mărita pe Maria după un  altul, și al  căruia nume Dolciescu ardea de nerăbdare să-l  afle.</p>
            <p>— In fine Mărie, disse Dolciescu cu tinereță, trebue să-mi spui scena dintre, tine și părintele tă.</p>
            <p>— Da, ca să-ți-l  numesc ?...</p>
            <p>— Te asigur  că nu voi lucra de cât  cuprudență..</p>
            <p>—și nu vei cerca să te bați?...</p>
            <p>— De când  atunci când, nu voi mai avea alt  mijloc  d-a scăpa de el.</p>
            <p>— Imi juri asta?</p>
            <p>—Jur </p>
            <p>— Pe amorul  nostru?</p>
            <p>— Pe amorul  nostru...</p>
            <p>—Ascultă der : Eri diminăță, cu o oră înnainte de plecarea tată-me  Ia moșie, m-a chemat  în camera sa, și după ce printr-un  preambul  destul  de lung,-mi-a aretat  necessitățile unei căssătorii, pe care le ascultam  cu destulă plăcere, o mărturisesc, căci îmi închipuiam  că tu, ca să-mi faci o surprisă,-mi ai cerut  mapa;-mi spuse titlurile și mai știu și eu ce a fiițorului me, pecape-mi-l  desemna ca pe singurul  om, cu care ași putea fi fericită; și în cele din urmă-mi făcu cunoscut, cu o hotărâre ce mi s-a părut  ca o sentință de morte, că cel  mult  peste o lună, va trebui să fiu fidanțata Baronului von Tratelberg..a</p>
            <p>— A Baronului von Tratelberg! strigă Doiiescu neputend  stăpâni o mișcare naturală de ispreciu: —și lui voiesc  să te dea?</p>
            <p>— Lui,da-Alexandre....</p>
            <p>—Asta-i de sigur  vr-o mașinațiune d-a lui Făutian... Dăr  vom  dejuca.</p>
            <p>In acest  moment  vr-o câte-va lovituri ressuafă-n ușă și amanții audiră, nu fără groză, vocea lui Faustian  care soma pe Maria se deschidă.</p>
            <p>Fu un moment  de tăcere spăimăntătore, căci acele lovituri și acea voce, anuncie  o furtună al  ăria început  era aprope a se desfășura.</p>
            <p>Maria privea încremenită pe amantul  să, care șind  din prima sa surprisă se sculase și scoțend din.... un  pistol  cu două focuri, luase o poițiune amenințătore.</p>
            <p>— Deschide Mărie, dise Dolcescu liniștit, și albi rije să te retragi collo in colț. Sum sigur  că treue să fie armat ; asta va fi un duel  în regulă, am estul  senge rece și sper că-l  vo iomorî.</p>
            <p>— Der gândeștete Alexandre la viața ta! strigă laria puindui-se-nnainte.</p>
            <p>— Viața mea va fi pururea tulburată, pe cât  temp  va trăi acest  miserabil... Lasă-mă se deschid  e...</p>
            <p>Loviturile se repetară cu putere; se audi vocea lui Faustian  care comanda la vr-o câți-va individi, strice ușa și să intre cu forța.</p>
            <p>— Audi? dise Maria, el  nu e singur, și te-assigur că nu va intra el  cel  din tăi.</p>
            <p>—Cu tote acestea trebuc se-l  omor.</p>
            <p>—Alexandre, dissc Maria, puind un genunche pe păment  înnaintea lui Dolciescu, împreunând  mânele și adressând  o căutătură rugătore, ce semăna cu a angelului păcei și care ar  fi desarmat  pe un  tyran; — fugi te rog!. Nu mă-nduoiescă de bravura ta ei sunt  mulți și tu n-ai decât  acostă singură armă... Mă vedi tremură de frică... vrei tu se mor.. Fugi! și e  te voi iubi!...</p>
            <p>— Se fug? Der pe unde? respunse Dolciescu desarmat  de jugăciunea ei, petrecând  o mână pe frunte, ca pentru a goni cugetările sinistre de care era coprins.</p>
            <p>Ușa era aprope să cadă sub loviturile subordonaților  lui Faustian.</p>
            <p>Dolciescu căută cu privirea un  loc  pe unde putea să fugă, căci peste câte-va secunde ar  fi fost prea târdiu și nu afl  alt  mijloc, de cât  acela d-a sări pe ferestră, cătră care se repezi ca s-o deschidă.</p>
            <p>— Nu fii imprudent! strigă Maria spăîmântată, ai uitat  că suntem  la înteiul  etagiu?</p>
            <p>Era prea târdiu, căci el  încălecase deja ferestra. Dâr  pe când  își aruncă privirea ca să vadă înnălțimea de la care era să sară, vădu la lumina unui fulger, o scară resemată de did  și duoi omeni, carii se urcau cu grabă.</p>
            <p>Idea că este împressurat  ii veni, se trase iute-nnapoi și fără să-se mai gând6scă, apucă de gât  cu putere, pe-cel  ce ajunsese deja lengă el  și decă în acel  moment  n-ar  fi audit  o. voce amică, care-i striga să se oprescă, de sigur  că-l  ar  fi făcut  să sbore-n aer.</p>
            <p>— La Dracu frate,-mi-ai șifonată gulerul; dise Vilotescu, scăpând  din manele ce-l  sugrumau.</p>
            <p>— Vilotescu, Vareniu! exclamă Dolclescu. cu bucurie.</p>
            <p>— Aide, coborăte iute! respunse Vareniu, — Nu e temp  de esplicațiuni.</p>
            <p>Maria era înmărmurită; de câte-va momente abia își putea da compt  de cele ce se petrece  injuru-i; ea dete machinalicește fruntea amantului se  s-o serute, întinse mâna cellor -l-alți duoi și închise ferestra cu greutate-n urma lor.</p>
            <p>Sufletul  să  sdrobit  de atîtea emoțiuni, care se succedase cu iuțelă, nu putu să resiste mai mult, puterile o părăsiră și ea cădu pe parchet, în momentul  când  Faustian, care reușise de a sparge ușa, intra în năuntru, cu câte-un  pistol  arnăuțesc  in fiecare mână.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="9">
            <head>XI</head>
            <head>MARIA-i MORTĂ!</head>
            <p>— Ce veste căpitane? și ce lucru te-a asudat  așa?</p>
            <p>Intreba Faustian, care ședea resturnat  într-un  fotoliu dinaintea unei mese acoperită cu butilii gole, pe Ciorchinidi, care venise c-o falcă-n cer  și cu una-n păment, deghisat  după cum-l -am  întâlnit  în capitolul  I-.</p>
            <p>— Ce să fie, Maria a dat  un  rendez-vous lui Dolciescu pentru deseră...</p>
            <p>— Elei!.. făcu Faustian  al  căruia nas  deveni venăt : — Audi obrăznicie!</p>
            <p>— Mai mare obrăznicie, nici că se mai pote.</p>
            <p>— și de unde știi?</p>
            <p>— Mi-a spus  Bercu.</p>
            <p>— și cine-i acest  Bercu?</p>
            <p>— E un  băet  forte cum se cade, care pentru a mă servi, a primit  să slujescă ca lache  pe Doiciescu, și-mi spune tot  ce se face pe acolo.</p>
            <p>— Lipon?...</p>
            <p>— Lipon, a venit  se-mi spue, că ar fi audit  astă-di de dimineță pe Dolciescu, citind  un billet  a Măriei, care-l  invita să vie la densa, de-seră la dece ore, ca să-i spuje ce-va important...</p>
            <p>— Ințeleg, Măriei nu-i place să se mărite cu tine.</p>
            <p>Ciorchinidi strănută.</p>
            <p>— și când  ai căuta la adică, are-dreptate urmă Faustian rînjind ; Der  ce-i faci, e  țin  grosav  să inobilez  familia lui moșu-me.</p>
            <p>— Ești dispus  să rîdi aștă-di, D-le Faustian, observă Ciorchinidi, aruncând  o privire assupra butilielor  ce-mpodobe  masa: E  am  venit  să te-ntreb  ce e de făcut  căc  a lăsa ca Doiciescu să întălnescă pe Maria, chiar  a duoa di după ce-i am  cerut  mâna, ar  fi forte periculos....</p>
            <p>— De trei ori forte periculos!!!</p>
            <p>— Atunci ce să facem ?</p>
            <p>— Haide, văd  bine, că-mi-am  făcut  un  păcat  cu tine, ca să-ți propun  o assemenea partidă. Tu tot  gândindu-țe la densa te-i fi amoresat, dobitocule, căci prea te-ai tîmpit  D-le Baron!...</p>
            <p>— Pote...</p>
            <p>— Ia uită-te-n oglindă...</p>
            <p>— Mă uit, de cât  cu condiție să mă imitezi...</p>
            <p>— Ce vrei să dici?</p>
            <p>— Semănăm amenduoi.</p>
            <p>Faustian puse mana pe o butiliă, cu care se prepara să arunce-n Ciorchinidi.</p>
            <p>— Haide, D-le Faustian- e de ptisos  să ne supărăm, tempul  trece și noi n-am  luat  nici o precauțiune...</p>
            <p>—Bine, să ne consultăm.</p>
            <p>— Ascult.</p>
            <p>— Vei omorî pe Doiciescu, mai nainte de-a se- întălni cu Maria, căci mai pe urmă ne va veni peste mănâ....</p>
            <p>— Forte bine, dise Ciorchinidi am  fost  la gand ; e  am  și preparat  lucrurile. Mai întăi am studiat  calea ce e posibil  să o iea Dolciescu ca să vie aici; și am  găssit  o ulicioră, prin care sum sigur  că trebue să trecă. Acestă uliță întrunește tote condițiunele pentru realisarea planului me : e strimtă întunecosă și issolată. o singură lampă care o luminesă va fi stinsă înainte de 10 ore sera; tempul  e în favorul  nostru: cerul  începe a se-nora și când Dolciescu va trece pe acolo, va găssi trei băeți destul  de deprinși a omorî un  cuconaș, care-l  vor  desbrăca frunmușel  și mâne șe va crede că a fost  assasinat  de hoți.</p>
            <p>Dicând  acestea, Ciorchinidi salută și se prepară să essă, fără să mai aștepte finitul  complimentelor batjocorițore ce-i făcea Faustian, transportat  pe jumătate in regiunele Bachice. Preocupat  de planul  să, Ciorchinidi nu audi de cea-l-altă parte a ușei, un  sgomot  ușor  de pași ce se depărtau cu iuțelă, și eșind  trecu forte liniștit  prin anti-cameră, la dșă căria întâlni pe Neculai bărbatul  Ionei, ce se părea că privește cu îndiferință pe Ciorchinidi, pe când  în fond  creca să recunoscă trăsurile visitatorului lui Faustian.</p>
            <p>Peste o jumătate oră, Neculai nara lui Vareniu, partea, din urină a convorbirei lui Faustian cu necunoscutul, căci el  nu cunoștea; de cât pe D-nu Baron. El  spuse că îndată ce vedu că un sdrențăros  intra fără să ceră a fi anunciat  la un ciocoiu turbat  ca stăpâriu să, fu curios  să știe ce caută? și de acea îndată ce fini lustruirea unei părechi de cisme, ascultă la ușă, unde ajunse în momentul  când  Faustian amenința cu butilia; și spăimentat  de cele ce audi, se grăbi a preveni pe Vareniu de pericolul  în care se afla amicul se.</p>
            <p>In-acest  moment, orologiul  de la cathedrala Mitropoliei suna șese ore și jumătate. Nu era temp de pierdut. Varenin  plecă să găsescă pe Dolciescu, pe care 'l  căută prin tote părțile pînă la opt ore și trei pătrare; și fiind  că acesta se părea că fuge de întâlnirea sa, el lo o păreche de pistole, și începu să se preâmble prin duoă s-au trei uliciore, pe unde bănuia că pote să fie pericolul ; căci Nicolae nu-i putuse spune anume, care ulicioră era baricadată de assasini, si el  âmbland  spera că ca putea să vie la temp în adjutorul  lui Dolciesc.</p>
            <p>Erau deja aprope dece ore, Vareniu tremura de grosă, că dintr-un  moment  într-altul, putea să audă un  țipet  de agonie, care ar  fi fost -un  semn  dat  prea târdiu, ca să potă veni în adjutor, căci el  știa că acei ce assasină, nu-și înștiințez  victima pentru a se apăra; și âmbla ca un  nebun  în tote părțile, ascultând  la cel  mai mic  sgomot ce audea.</p>
            <p>In acel  mement, un  om  veni din partea opusă, trecu cu iuțelă pe lengă el, se strecură d-a lungul  zidului ce închidea locuința lui Arborescu și se făcu nevădut  după o minută prin portița grădinei.</p>
            <p>Vareniu, a căruia atențiune-i era cu totul  în cea-l-altă, parte, nu observă nimic.</p>
            <p>Aprope cinci minute-n urmă, Vareniu intra în ulliciora în care assasini erau ascunși și audi la o mică depărtare, un fel  de sgomot  de ciocniri de bastone și un fel  de larmă produsă dintr-o luptă disperată.</p>
            <p>— Haide!-și dise el, întuidînd  cocoșele pistolelor  și repedindu-se în acea direcțiune; — Dolciescu e atacat, din fericire a prins de veste..... Curagiu amice!... strigă el, descărcând  din fugă un -pistol  în aer.</p>
            <p>Când  ajunse la locul  luptei, găssi un  om  ce ședeape o piatră, resemat  pe bastonul  să, în tocmai ca un  cavaler  antic, care-și repausa.. braciele pe lance, la rădăcina arborelui pe care-și înnălțase tropheul  în urma luptei.</p>
            <p>—În fine, ai scăpat  dise Vareniu cu bucurie credend  că vorbește lui Dolciescu.</p>
            <p>—Pe onorea mea,-ți mulțumesc ; un  moment de-ntârdiere mă trimetea, la dracu... dise omul  care ședea, pipăindu-și capul  care se vede venise în contact  cp ce-va ciomege...</p>
            <p>— Cum, tu Viloțescule! exclamă Vareniu înmărmurit.</p>
            <p>—In personă....te-i fi mirând  că n-am  putut  resista mult  temp  —m-am  luptat  ca un  le... der  ce vrei, erau trei, — am  spus  tot -d-auna profesorelui me  de scrimă, că e imposibil  de a face bastonadă contra a trei și voi susține asta în totă viața, mea... Der el  rîde lăudărosul  și-mi spune tot -d-auna că-mi-a lipsita sângele rece... Ce sânge rece,trebue să mai ai?.. Ești în guardă de exemplu: (Vilotescu vorbind  făcea și gesturile). — îți trebue o iuțelă extraordinară ca să aperi loviturile a duoi gugumani carii dau fără regulă... Ei bine reușești. Der eccă îți vine cel  de al  treilea și poc, te lovește cu ciomagu-n cap... Ei bine, sânge rece la o lovitură, după, trei, der la dracu, la a patra ți-se recește de tot!...</p>
            <p>Unde-o fi Dolciescu Dumnedeul  me  dise Vareniu care m ăscuita la cele ce dicea Vilotescu.</p>
            <p>— știu și e ?</p>
            <p>— De sigur  că a intrat... și o să-l  omore acolo.</p>
            <p>—Ce dici?</p>
            <p>— De nu ne vom  grăbi, Dolciescu va fi ucis  cei ce te-au atacat  pe tine, erau niște assasini ascunși aici ca să-l  omore pe el.</p>
            <p>— Pote loviturile ce le-am  primit  lă cap  m-au tâmpit, căci, să fiu al  dracului de înțeleg  ce-va.</p>
            <p>Varanu- nară lui Vilotescu' tot  ce știa.</p>
            <p>Acum, penă să finescă Vareniu narațiunea acea ce știm  deja, să ne-ntorcem  cu vr-o câte-va minute-n urmă și să vedem  cum  intrase Vilotăscu-n luptă.</p>
            <p>Vilotescu, care se deprinsese a pârcura mahalalele, sub cuvent  de promenadă, după cum  dicea el  celor  de care voia să se scape, pleca în realitate noptea după affaceri de inimă neprevădute, termen  ce-l  dedese micilor  amoruri de ocasle, care adesea ori ne distrăsă așa de bine...</p>
            <p>In acestă seră pe la dece ore aprope, el intra în uliciora-n cestiune, sperând  să întălnescă pe o mică fetișoră care-i promisese de cu vreme un  rendez-vous; și fiind  că tăcerea era complectă, el  asculta să audă fașiitul  fustelor  copiliței, pe care-și-o imagina ascunsă după portiță. Fiind  că erau abia dece ore, el  făcu câți-va pași înainte ca o santindă la postulu se. Der d-o dată ascultând  în posițiunea vulpei care 'și ciulește urechele la apropierea unui inamic, căci omică fâșîitură ca acea a unui corp  ce se târîe pe brînci,-i atrase atențiunea.</p>
            <p>Un  altul  în locu-i, ar  fi crezut  că e vr-un  câne; der Vilotescu era un  om  tu experiență, el  avea un  ochiu ager, o ureche destupată și ca să ni-se permită expresiunea, un  nas  fin  ca a cânilor  de venătore și c-un  cuvent, ca unul  ce știa că sunt  mulți frați, veri și bărbați carii au a regula socoteli neaquitate, recunoscu că nu e-ntr-un  loc  curat.</p>
            <p>— Haide!-și dise el, vădîndu-se-ncorigiurat, căci derl o umbră care-i tae drumul  pe la spate; de sigur  fetița-și a bătut  joc  de mine, m-a spus amantului; și gugumanul  s-a aliat  cu altul  ca să mă bată... Der, ollreijth!.. căci văd  bine că nu e alt  mijloc  de scăpare, de căt  d-atrece peste ei.</p>
            <p>El  înaintă cu precauțiune, gata a mănui vestita sa cracă, și pe când  er  aprope ca duoi pași de gangul  unei porți, unul  din bandiți care era ascuns  acolo să repede, — înse Viîotescu făcu o săritură înnapoi, și assasinul  dând  cu ciițitul, fu atras  de lovitura ce dedese-n golă și cădu în genunchi, iară Viiotescu care văduse arma lucind, fără să pierză temp  îl  lungi la păment  cu o lovitură de cracă și se puse din no  aparare căci alte două umbre se apropiau cu iuțelă.</p>
            <p>Fu o luptă teribilă acea în care se angagiase el  se apără cu putere în temp  de câte-va minute, der era curînd  s-au mai târdiu era cadă sub loviturile întreite ale bandiților, ce atacau furie, căci acel  care căduse se sculă pentru a îndrepta nedibăcia sa. și decă Vareniu ar fi înțârdiat  un  aiuput  d-ai veni în ajutor, de sigur  că-l  ar  fi găssit  pe Vilotescu mort, căci ei îl  luase drept  Dolciescu, care ne avend  răbdarea să aștepte, plecase din casă de cu vreme și când  se apropie ora, el  veni la rendez-vousprin partea oppusă.</p>
            <p>— Când  e vorba de Faustian, dise Vilotescu, după ce fini Vareniu povestirea sa, nu-mi remâne nici l  înduoială;-l -am  studiat  în mai multe împrejurări și știu de ce e capabil... Der să ne grăbim  Vareniule, căci pote în acest  moment,Dolcieșcu are necesitate de adjutoriul  nostru.</p>
            <p>și ambii juni se repeziră spre locuința lui Arborescu, și se-nvîrtiră aprdpe o oră înprejurul  ei, fără să găsescă mijlocul  d-a-nștiința pe Dolciescu de pericolul  ce-l  amenința.</p>
            <p>Der, pe când  junii se uitau descuragiați pe la ferestrele casei, vădură un  om  care eșea pe portiță, purtând  pe umeri o scară.</p>
            <p>Vareniu se apropie de el, și recunoscu pe fidelul  să  Nicolae, care dete un  țipet  de bucurie recunoscându-l.</p>
            <p>— Ce veste Nexulal, și ce-nseamnă asta scară?</p>
            <p>— Domnu Alexandru, e sus  la cuconița; Tălharii care erau ascunși în ulicioră, au dat  peste alt  cineva din greșeală și fiind  că stăpânu-me  știe că D-nu Alexandru-i sus, a trimes  pe cella de dimineță de adus  vr-o patru omeni, ca se-l  omore când  o eși; e  n-am, putut  să resbesc  până la D-nu Alexandru, nevasta-mea-i legată burduf  și fiind  că am  putut  să mă strecor  în ogradă,am  luat  scara asta, s-o pun  la ferestra cuconiței ca să fugă D-nu..</p>
            <p>— Bravo Neculai! strigă Vilotescu adjutându-i să ducă scara; — meriți să fii generala pentru o așa strategie, haide iute, sum  impacient  d-a lua parte la acestă scenă. Ce fericit  e acest  Doiciescul-l  invîdiez  — nu pentru amorul  să, căci sermanul  me  suflet  prosaic nu pote iubi astfel  — ci pentru astă aventură... oh ași da dece anni din viața: mea, ca să fiu silit  să ies  astfel  pe ferestră... s-o vădu cum  tremură de spaimă, să voiesc  a mă întârce de la jumătatea scărei ca s-o ajut  — căci aici de sigur  încape puțin  isterico? — și voi să mă trageți de piciâre ca să mă dau gios!.. asta-i sublim, pe onârea mea!.. Der aide să aședăm  scara mai iute, scumpul  me ; puțin  miros  de aventură se  mă iea dracu!.</p>
            <p>Scara fu aședetă și Dolciescu se scoborî pe dînsa după cum  am  vedut.</p>
            <p>Peste o jumătate oră era acasă și povestea amicilor  sei convorbirea, ce-o avusese cu Maria și fiind  că-er  târziu hotărîră să se adune a duoa di când  vor  fi mai liniștiți, ca să se întelegă assupra conduitei ce trebue  se păstrase în acestă delicată cestiune.</p>
            <p>Doldescu nu putu se adormă penă despre dio o' mulțime de idei sinistre-i preocupau spiritul  gândindu-se că a lăsat  pe Maria fără apărare în mânele lui Fausțian, pe care acuma-l  ura din suflet  și se gândea la mijlocul  d-a scăpa lumea de el ; și când  se deșteptă de dimineță sub impresiunea unui vis  urit, vădu la capătăiul  se  pe Vareniu, palid  și mut, d-acea durere concentrată ce-i așa de expresivă pe fisionomia unui om  serios!</p>
            <p>Ce este, ce s-a întîmplat ? întrebă Dolciescu spăimântat  de palorea amicului să, care se cutremură; Tu taci? urmă el  sărind  din pat, ce nenorocire măi este? Vorbește amicul  me.</p>
            <p>Curagiu! dise Vareniu înnecat de un suspin.</p>
            <p>și de și această vprbă fusese disă așa de încet  că abia s-ar  fi putut  audi, totuș  pentru Dolciescu fu ca o răgire de le, căci se trase duoi pași înapoi, lăsînd  mâna înghețată a lui Vareniu, care-și plecă capul  cu durere.</p>
            <p>In acest  moment  ușa se deschise cu sgomot  și Vilotescu care intra, schimbă un  senin  de înțelegere cu Vareniu.</p>
            <p>Curagiu!.. și pentru ce curagiu? dise Dolciescu a căruia cap  începuse a se tulbura. Nu cumva; acel  miserabil  a asasinat  pe Maria? strigă el, după un  moment, d-o teribilă luptă, ce făcu cu sine însuși, apucând  cu putere mâna lui Vilotescu; — E groșav  să mă gândesc  la asta!.. Der voi tăceți?.. Vorbițimi o dată, căci însftrșit  e o barbarie să mă torturați ast -fel...</p>
            <p>Ei bine, ai ghicit!.. respunse Viotescu, în urma unei priviri rugătore ce-i adresase Vareniu.</p>
            <p>— Ce?.. făcu Dolciescu șovăind.</p>
            <p>— Maria 'i mortă!</p>
            <p>Decă s-ar  fi prăvălit  peste densul  o stancă, de sigur  că nu-i ar fi apăsat  capul, cu o forciă mai mare, ca acea din efectul  acestor  cuvinte; și după cum sta în piciore Dolciescu ș-ar  putut lua drept  statua disperărei, el  aduse mâna la frunte ca pentru a o susține, îngălbeni ca mortea, închise încet  ochii și legănându-se un  momentă în aer, cădu fără simțire, lăsînd  săi scape din plept, cu un  țipet  ascuțit  și plângător, cuvintele:</p>
            <p>— Maria-i mortă!..</p>
            <p>Peste o oră Dolclescu revenea la viață, el  preâmblă cu stupiditate privirile assupra objectelor ce-l  încongiurau; și abia dup  câte-va minute putu să-și dea socotelă de nenorocirea a păsa; căci vorbele Maria-i mortă- urlau încă 'n urechele lui!</p>
            <p>Vareniu-și ascunsese facia-ntre mâni și s-ar  fi putut  videa prea bine, după tremurăturele spamotice de care era mișcat, că acest  om  plângea ca o femee.</p>
            <p>Insuși Vilotescu, natură veselă și nepăsătore, lua o durerosă parte la acostă scenă.</p>
            <p>— știți voi, ce-mi mai rămâne de fâcut  pe acest  păment ? dise Dolciescu, cu o liniște mai tristă de cât  nenorocirea, uitându-se la amicii săi, carii se prive  în tăcere; — Se omor  pe acel  om! Mergeți de-i spuneți că o jumătate oră dupe-nmormentarea Măriei, unul  din noi tfcbue să fie mort!..</p>
            <p>Dolciescu-și vîrî capul  în perini și plânse amar.</p>
            <p>Dumnedeule, dicea el, după ce plecară cei duoi amici ai sei, ca să-i execute cererea, tu știi amorul  ce s-a născut  in- inima mea, tu știi că Mana 'i singura mea bucurie și că decă mai trăesc  encă este ca să o resbun!.. Nu mă depărta de a-cea ce a fost  destinata mea pe păment, aibi pietate de un  slab  muritor  și nu mă pedepsi așa de crud, căci n-am  făcut  nici un  ră, ca să provoc  mânia ta!..</p>
            <p>Lacrimi fierbinți innunda facia-i discompusă de nefericiri și stătu mult  temp  amorțit  în posițiunea ce-și luase când  se ruga, avend  neîncetat  naînte-i pe Maria: mortă, întinsă pe catafalc, ece, mută și fără simțire, ca o stato de marmoră acoperită cu un  lințoliu!..</p>
            <p>Chiar  în acea di se spunea, că Maria murise de poplexie că Faustian trecea pe lengă Cambra ei: cand a audit-o țipând  și că ar  fi stricat  ușa ca să potă intră in năuntru.</p>
            <p>Trei medici fuseră aduși lă moment  și câteși rei au constatat că-i mortă și ca să constate causa, roiră să-i facă autopsie, înse Arborescu s-a opus.</p>
            <p>— Nu voi să-mi bucățiți copilul  dise el, pentru a vă satisface curiositatea!...</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="10">
            <head>XII</head>
            <head>ÎNMORMENTAREA</head>
            <p>A duoa di pe la trei hore după amieda-di, o mulțime nenumerată de căscători de gură, se-nde-s  la pârta caselor  lui Arborescu, privind  cu senge rece preparativele ce se fec  pentru înmonmentarea Mariei; pintre carii se strecur  preoții, ce ești cu droia, ca prin magie la assemenea ocasiuni, și se pun  cu mare evlavie în rândurile colegilor, cea ce nu-i oprește d-a se certa pe zvanț  și pe testemele, cu acei ce sunt  însărcinați cu împărțirea lor ; și în fine curtea era plină de cerșetori și copii aprope goi, carii printr-o ciudată amestecătură-și disputau loturile ce se păre  mai apropiere de împărțitorul  de mili, object  principal al  atențiunei lor.</p>
            <p>Toți cei ce făce  parte din ceremonial, preoți, colivii, collaci etc. erau înșirați în doo rânduri, de intrarea principală penă la portă și mai la o curte musica sta gata să resune-ntr-un  chip  trist plîngător, funebrul  adio!..</p>
            <p>Trei juni îmbrăcați în negru, se sile  să străbată in mulțimea ce creștea pe fie ce minut, căci aste reparative promite  acestor  fără de trebă, o frumosă paradă; și când  ajunșeră la intrarea principală, li-se presantă un spectacol  așa de trist, cădecă n-ar fi avut  puterea d-a se stăpîni, ar fi trebuit  să plîngă cu hohote, in, corul bunicelor, mășelor și a bupelor  amice și verișore ăîe reposatei, ce âmblau în tote părțile țipând.</p>
            <p>Intr-o cameră vecină cu acea unde era morta, ătrânul Arboreseu, ședea într-un fotoliu, stors de tristare, cu privirile stinse, și surd  la vorbile consolătore ale amicilor  sei; el  numai vărsa lacrimi, eptul  să  numai avea puterea d-a scote un susn, căci duoă dile de întristare fuseseră d-ajuns  să stârcă ultimele remășițe a le forțelor  selle.</p>
            <p>— Curagiu Amice! dise unul  din juni, strânend  braciul  ce-l  ținea sub al  să.</p>
            <p>— Voi avea îndestul... Respunse Dolciescu, o voce innecată, târând pe Vareniu penă aprope e catafalc; Der etă-o, Dumnezeul  me! Privește-o ât  e de frumâsă, ea pâre că dorme, nici una din aracterele morți nu e desemnată pe figura ei, îmi vine să-nebunesc  gândindu-mă, că trebue să fie pusă în morment!...</p>
            <p>— Cu râgiu Amice! repetă Vareniu, căci este un Dumnede  colo sus, care nu uită să pue remedii pe tote vulnele.</p>
            <p>În acest  moment, Faustian se ivi de cea-l-altă parte a catafalcului și Dolciescu darindul, ambii inamici și încrucișară privirile lor  amenințătore pe d-asupra ca davrului Mariei.</p>
            <p>— Oh, miserabil calău, murmură Doltieșcu, coprins  d-unu sentiment ; natural  de resbunare, vei plăti cu sângele tău fiă-care minută din viațâ acestei sermane copile pe care o ai ucist!..</p>
            <p>Faustian voi să s-apropie de el, pote ca să-i arunce vr-o vorbă mușcătore, der numai de cât se pierdu în mulțimea ce începuse a se înghesui, căci vine  să redice corpul  mortei.</p>
            <p>țipete și lamentări se aude  în tote părțile și mulțimea mânelor  ce se rădicau cătră cer cu durere, figurele aprinse de lacrimi, forma ce da fiecare din rudele Măriei, întristărei sele, făcea un spectacol  atît de dureros, în cât  ar fi trebuit  cui-va o animă de piatră, ca să nu împărtășescă întristarea tuturor.</p>
            <p>Cortegiul  fu pornit  și jalnicul  marș funebru, care, ample sufletele de întristare, făcea și mai dureros  acest  spectacol.</p>
            <p>El  fu oprit la o baserică, unde se făcură cele din uirmă rugi către Dumne-de, apoi sicriul  în care era depusă Maria, fu țintuit  și pus  într-o trăsură ce trebuia s-o ducă la ultima locuință. fiecare lovitură de ciocan, resuna în pieptul  lui Dolciescu a și când, o cordă electrică, ar fi fost  prinsă de cuiul  ce intra în lemn  sub presiunea ciocanului de inima sa, în punctul  d-a se rupe de durere.</p>
            <p>Alte șepte se  opt  trăsuri erau preparate pentru rudele ce se angagiase a o conduce penă la ușa normentului.</p>
            <p>In una dintr-acestea era Dolciescu aprope nebun, în braciele amicilor  săi.</p>
            <p>Pe când : trăsurile fuge  pe drumul  Socolei, se ăcuse o tăcere adâncă; nu se audea de cât  nisce gemete innăbușite, pocnetul  bicelor  și trapul  ailor, ce lăsau în urmă nouri de praf, care la sunarea ventului se redica în vîrteje, în tot  lungul  drumului.</p>
            <p>Pe la cinci ore, trăsurele se opre  la ușa bisericei de la moșia lui Arborescu, unde era să se înmormentede Maria. Locuitorii se adunaseră toți și reretau din suflet pierderea junei lor stăpâne, care in viață-i ușurase multe suferinți.</p>
            <p>Mormentul  era deja săpat, el  nu aștepta de ât  ca remășițele repausatei să fie depuse într-înul, și-n urmă să fie-nchis  pentru eternitate!..</p>
            <p>Spectacolul  era forte dureros : Arborescu mut de disperare, privea înmărmurit  cum  se-ntroducea 'n morment  sicriul  în care dăceu remășițele copilului să. —Era ore un vis  nenorocirea lui?.. Printr-un  instinct  particular, pe care lectorul  îl  va înțelege mai târdiu el apucă mâna lui Varen  ce sta îngenuchiat  vărsând  lacrimi și care se cutremură la acest  contact, apoi se precipită ca un furios în gropa fatală, stringend pe Maria cu disperare la pieptul  să.</p>
            <p>Peste câte-va minute, să audea un sunet  spart  era a țerenei care împinsă de lopeți cădea peste sicriu; arama mai sună încă cât  vă prelungitl  să  ton  de doliu, apoi totul  se făcu tăcere, nici un  sgomot nu venia să turbure repaosul  mormintelor!..</p>
            <p>Totul  se finise Maria era-n morment.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="11">
            <head>XIII</head>
            <head>DUELULU</head>
            <p>Indată ce Faustian, află de la cei duoi martori ai lui Dolcîescu, provocațiunea, primi c-un  fel  de satisfacțiune feroce, și în ajunul  dilei în care se-nmormentă Maria, martorii ambilor  inamici, se întruniră la Viiotescu. Aceia ai lui Faustian  era doui oficieri de Ulani, carii primiră să-i sersvescă din complesență, căci abia-l  cunoște.</p>
            <p>S-a hotărât  ca duelul  să aibă loc  a doua di pe la 7 ore seră, cu sabia: și fiind  că era un  duel  de morte, se puse condițiunea, ca la cad  când s-ar întîmpla ca ambii să cadă răniți așa de gre, în cât  să fie în imposibilitate d-a mai urma lupta, se eîncepă după ce se vor însănătoși.</p>
            <p>Îndată după înmormântarea Măriei, Faustian se ui emoționat  în trăsura-n carp-l  așteptau martorii săi luând  calea către o vie a sa de la Socola, care era să serve de arenă, luptătorilor  și când  se coborar  la poită, fură ajunși de acea ce ducea pe Dolciescu și amicii săi.</p>
            <p>Am spus, Faustian era un corp mare, bine legat și de și nu era vr-un ero  cu sufletul, nu-i lipsea însă curagiul  brut  ce-i venea din deplina încredere în sine, basat  pe o mare iscusință-n mănuirea armelor.</p>
            <p>Cât  pentru Dolciescu, din aparență nu promitea nimic  satisfăcător  cu tote acestea Vereniu, amicul  să  intim, era forte liniștit.</p>
            <p>Deja totul  era preparat  pentru luptă; Vareniu lo săbiele destinate pentru antagoniști și presentându-le lor :</p>
            <p>— La lucru, domnilor, dise el, căci e târdiu!</p>
            <p>Dolciescu, care penă atunci, plânsese la rădăcina unui arbore, speranțele lui perdute,-și lo posițiunea înaintea lui Faustian.</p>
            <p>— Ei bine, Domnilor, începeți o dată! dise unul  din martori, adresându-se lui Faustian, care ținindu-și sabia la spate, privea rînjind  lacrămîle ce udau încă genele lui Dolciescu.</p>
            <p>— Ce să-ncep, respunse el  cu ironie, înțeleg să mă bat  cu un  bărbat, der nu cu un  copil  ce plânge de... de... știu și e, de ce dracu o fi plângând ?..Pote-i-o fi frică de astă secătură de săbie.</p>
            <p>Acestă impertinență era o tactică preparată; Faustian știa din experiență că era gre  d-a învinge un-adversar  liniștit  și cercă să 'l  aprindă.</p>
            <p>Domnule!. exclamară de o data Vareniu și Vilotescu înnaintând.</p>
            <p>—Tăcere! întrerupse Dolciescu surîdend, înțelegând  cugetul  lui Faustian  căci surprinsesene hotărîrea mascată de nepăsare pe fisionornia lui cât  pentru D-ta, domnule, te previu că ai a face c-un bărbat, și decă lacrimele care curg  din ochii mei, ți inspiră idei, ce cătă să nu preocupe pe un om  de onore, atunci asta-ți va facilita mișcările și speră că vei începe.</p>
            <p>Dicend  ast -fel, Dolciescu, aplică cu latulu săbiei o lovitură pe obrazul  lui Faustian, pe care se imprimă îndată o vergă vânătă, ce remase ca o pată permanentă, sub  tote culorile ce schimbă pe rând  figura sa.</p>
            <p>— Copil  pierdut, ce esti! strigă Faustian, făcănd  o mișcare furiosă asupra lui Dolciescu.</p>
            <p>— ți-aș  spune că ești un  infam... respunse acesta presentându--i verful  armei sele, der -asta n-ar fi un  cuvent  destul  de expresiv, ca să' numesc  miseria ce resideză n- sufletul  D-tele negru și-nrăutățit! Tot  ce-ți ași putea spune, este, că esti un  miserabil  assasin, capabil  numai d-a insulta ca un  laș  și incapabil  d-a te bate!.</p>
            <p>— Laș... incapabil  d-a mă bate! urla Faustian spumegând  de furie, apărăte der.</p>
            <p>Spadele să-ncrudșeră.</p>
            <p>Un  moment  se audi ticăitul  armelor, ce se love  una de alta alunecând. pe lamă, apoi la lumina sorelui care era aprope de apus, și care resfrângea o lumină roșiatică pe arborii înverdiți se pute  vedea spadele care străluce  desemnând  diferite cercuri în aer, și pierdendu-se apoi chiar  în umbra lor.</p>
            <p>Loviturile se dede  în tot  momentul, ensă luptătorii erau dibaci, le apărau trimețend  altele cu finețe adversarului, care făcea asemenea. Nu se așteptau de cât  ocasiuni favorabile pentru a fini.</p>
            <p>In tote trăsurile fisionomiei lui Dolciescu, era gravat  în caracteri visibili, sentimentul  resbunărei în totă selbatica sa poesie.</p>
            <p>Faustian cu ochii sengerândi de turbare, părea că voesce să sfeșie din priviri pe inamicul  să  și cel  mai mic  colț  al fisionomiei să, care putea trăda vr-un sentiment, descoperea o ferocitate ș-o sete de sânge, ce-l  făce  teribilă și hidos.</p>
            <p>El creduse că va fini lesne cu Dolciescu, der din nenorocire pentru el, mâna junelui era țapănă și exersată, avea un ochiu sigur, un  admirabil sânge rece și ca și densul  o spadă destul  de bine ascuțită pentru al despica.</p>
            <p>Trecuse mult, nimic nu era sigur, ardorea luptei le întreia puterile.</p>
            <p>Faustian își pierduse mințele, aripile furielor  -acoperise întocmai ca c-un vă  de nebunie ochii lui sălbătăciți de setea de sânge.</p>
            <p>El  făcu un  salt  furios  asupra lui Dolciescu, ensă acesta tot  liniștiu-l  respinse cu putere și Faustian  surprins  într-o lovitură falșă 'și pierdu cumpătul.</p>
            <p>Timpul  era precios, Dolciescu profită de confusiurțea-n care pusese pe adversar și mai iute ca fulgerul -i dete o lovitură între umer  și gât, ast -fel  că clavicula-i fu tăetă și sângele țișni din arterii în tote direcțiunile inundând  corpul  să.</p>
            <p>Numai furia-l  ținu un  moment  aternat  în aer.</p>
            <p>In fine dinții îi clănțăniră-n gură ca de friguri, genunchii i-se muieră, sabia-i cădu o dată cu braciul  și lipsite de putere se prăvăli asupra lui Doiciescu, scoțând  un  muget, ca fiară sălbatică care penă a nu-și da ultima suflare, mai cercă să sfâșie pe vînător.</p>
            <p>Erau nouă ore de seră, tăcerea cea mai adâncă domnea împrejur, nu se audlea de cât  fâșiitul  fundelor, care atingenduse la adierea vântului producea un murmur misterios. —Din când în când ăcerea era întreruptă prin intonațiunile melancolice ale filomelei, care desfată zefirul  cu doinele-i nelodiâse, atăt de poetice pentru cel  ce iubesce, gândindu-se la odjectul  ce face feracirea sa comparate cu liniștea sentimentului ce el încercă cât și pentru proscrisul, care rătăcind  prin streină tate-și repaosă corpul  sdrobit  de ostenelă tulpina arborelui, în care paserea cântând  pare a-i aduce aminte de patria sa...</p>
            <p>Dolciescu era îngenuchiat, el se rugă.</p>
            <p>—Dumnedeule, dice el, tu care citeșci in anemile omenilor, știi amorul  ce am nutritu pentru acestă copilă, ce acum se află în sinul  te, în mijlocul angelilor ce o admiră și carii geloși de fericire-mi au răpit-o.... Tu cunosci dispera ce-mi sfîșie pieptul, tu vedi bine că pentru dînsa un  nenorocit udă pământul  cu lâcrămile sele și nu e nici o mângâere la durerea sa — n-are altă speranță de cât  acea d-a o revedea la tine.... Der știu bine o simt că mortea-mi va veni peste secol... e o regulă d-a suferi mult  p-acost  pămănt... și acest  cercare e peste puterile mele!.. Aibi pietate te rog  de un  nenorocit, și mă dispensară de viață... iar de nu, ia-mi rațiunea, smulgemi inima și fă-mă să trăesc  fără să simt.</p>
            <p>Torente de lacrămi curge  pe obrajii săi.</p>
            <p>Câte mângâieri nu aduce o rugă, făcută, din adâncul conștiinței și câte simțiri nu se nasc  în inimile nostre, după acestă intimă confidență a sufletului? Natura a pus  în noi puterea de, a suferi și a ne resemna, de nu ar fi speranța ii credința într-o misericordie divină,ce ș-ar face cu aceste baze ale esistenței nostre, și ce viață ar fi acea; ambandonată disperărei condusă de o mașină brută fără sentiment.</p>
            <p>Un  om  cădut  în mijlocul  mărei la sute de mile departe de păment, nu se lasă a fi înghit  d-o dată el  se luptă cu valurile penă încă orciele-l  susțin, s-agață d-o așchic din nava fărmâtă-n naufragiu, care plutesce pe lângă dînul, si care n-ar  putea să susție nici un  copil, chiar în cea dupe urmă oră când  se scufundă, încă mai scote o strigare de adjutor!</p>
            <p>Când  ești în mijlocul  mărei și n-ai înaintea chilor  de cât  un  luciu vast  și nici o ființă pentru a te salva, ultima strigare cui să fie adresată de ât  provedinții, susținut  de speranța ce o nutresci penă la ultimul  moment ?</p>
            <p>Ce fericiți sunt aceia, căfor  nu le lipsește credința pot a se ruga!</p>
            <p>Doliescu retnase încă în locul  unde se ruga, absorbit  în niște cugetări religiose; lacrămile 'i ușurară greutatea ce-i apăsa pieptul, durea lui lo un  caracter  melancolic  și cu întul  sufletul să, sub impresîunea suvenirei de ricirea trecută, părea transportat  într-o altă giune, unde nu era de câtă veselie, unde nu senta de cât  amorul, unde surîsulă candid :în. cmai ca roo pe roze, strălucea pe tote buzele ce nu ruespirau de cât  fericire, acest  balsam  Dumedeesc ?</p>
            <p>Dolciescu adormise.</p>
            <p>Un  dulce vis desfășura cutele-i d-aurite, pește imaginațiunea sa. Era o liniște momentălâ ce făcea un  bine organisațiunei sele fisice; der..un  epure sări dintr-un  stufiș  și Dolciescu se deșteptă tresărind  la acest sgomot.</p>
            <p>Deschise ochii, Vareniu veghiă lengă el ; privește în juru-i, der nu mai vede nici o urmă din ilușiunea sa... nu,vede de cat  arbori, pâment și nopte, pentru că poesia sburase împreună visul, nelăsend de cât  o crudă suvenire într-o inimă strânsă de nefericiri!.</p>
            <p>— Ah! cât  sum de nenorocit! dise el, aruncându-se în braciele lui Vareniu.</p>
            <p>— Curagiu amice! respunse cel  din urmă, speră în Dumnede  și-n bunătatea lui, el ține în mânele săle cartea destinului!.. nu te descuragia, căci pe una din pagine, pote să fie scrisă și liniștea sufletului tă!..</p>
            <p>— Să mergem George la mormentul  Manei, voi să sărut âncă o dată țerena ce acopere fericirea mea!..</p>
            <p>— De voești, sum gata.</p>
            <p>— și e  vă urmed  amiicilor ; adăogă Vilotescu, căre eră la spatele lor.</p>
            <p>și peste câte-va minute, câte-și trei junii lua drumul  către locul  unde era îmormentată Maria.</p>
            <p>Un  instinct  particolar, trăgea pe Dolciescu către acea parte.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="12">
            <head>XIV</head>
            <head>o CRIMA, CARE-i o BINE FACERE</head>
            <p>Dear ce-or mai fi făcând  ore, drăgălașii nostrii debutanți din acestă istorie, pe carii-i-am  lăsat  de mult  în întunericul  uitărei, pentru a urma o narare, în care n-am avut ocasîunea d-a vorbi de ei?</p>
            <p>Ce se facă! Fie ce om  e născut  să trăescă după cum îi convine și mai ales  după cum  îl tae capul, ca să aibă o bucată de pane și un pahar  cu vin.</p>
            <p>Omenii noștrii, ca toți acei ce exersez  meserii ca ale lor, și au de mici apucături buzunaratice,-și urmau în pace obiceiurile și munca lor din totenoptile, cu succese mai mult se  mai pucin avantagiâse.</p>
            <p>De astă dată erau convocați în ședință extra ordinară, de căpetenia lor, care avea să le comunice o afacere importantă.</p>
            <p>Era în ajunul  dilei fixată pentru înmormentarea Mariei.</p>
            <p>Gheorghe țiganu, sta în capul  mesei, în partea opusă acelia, unde era destinat  locul  lui Ciorchinidi.</p>
            <p>Intocmai ca Ebe, el în lipsă de nectar, turna vin  de 36 în paharele camaradilor  săi, spuindu-le o mulțime de nimicuri, de care rîde  consumatorîi, cu acele strîmbături selbatice și dobitocești, ce se văd  la omenii lipsiți de sentimente.</p>
            <p>—Ei ce dracu, de nu vie o dată.. dise unul  din ei, după ce după ce uscă paharul,mi-e somn  al dracului, n-amînchis  ochii totă nopticica....</p>
            <p>— Mă ce dracu da slab  mai ești tu Ione! objectă unul  căscend  o gură de speriat, și e  ca și ține n-am dormit  aștă nopte — ba tu te-ai întors  cu mânele-n brî  și pe mine m-au gonit  stregenții din beylic  și penă aici, cu totă legătura grea, care-mi rupea spinarea și tot  nu mă mai vaet!...</p>
            <p>— Da, der tu ai dormit  al-al-tă eri noptea...</p>
            <p>— E, dormit ?... audi uitucu! Dăr cine te-a scos  din mânele acelui cuconaș care te trântise jos  și-ți căra pe sub fălci ca la o vită?</p>
            <p>Aici Ion atins  la susceptibilitate, se sculă cu pumnii întinși, ca un  omă ce vrea să-și susție cauza cu argumente solide, aplicabile după cap  și prin fălci.</p>
            <p>Mai tot-d-auna când se ivea  asemnenea discuțiuni se făcea loc  părților împricinate, carii după ce-și aplicau articole de fond, după întîmplare, prin nas  se  la temple, și se ternue  bine de păr  în rîsul  și aplaudele camaradilor, se împăcau în urmă și bău din același pahar, spre semn  de unire și frăție.</p>
            <p>Dear de astă dată, pentru marea mirare a spectatorilor, cari se și dăduseră la o parte, locotenentul  șe puse între denșii, invitându-i să nu facă bătae.</p>
            <p>Aceslă manieră a lui chyr sub-căpitan, făcu pe bandiți să rămâe cu gura căscată, neințelegînd  caușa pentru care el, ar fi un  obstacol  la o așa de desfătătore priveliște.</p>
            <p>Locotenentul  le explică că era poruncă căpițănului d-a nu mai face sgomot, lucru ce atrage curipsitatea trecătorilor, cea ce putea să-i pierdă căci după cum se dicea, copoii poliției începuseră a miroși cuibul  lor.</p>
            <p>—Lasă-mă, să-l  omor!... strigă Ion, grințând  de mânie, să dică că m-a scos  din manele unui cuconas  care-mi căra pe sub fălci!.. Lasă-mă să-i arăt  eO, cu cine vorbește de bătae....</p>
            <p>—Ia dă-te la o parte mă frate! dise acela căruia se adresau amenințările; să-i arăt cum îi da ciocoiu!</p>
            <p>— Când -i vorba la adecă, Ion are dreptate observă Gheorghe țiganu, clipind din ochi camaradilor  și ghiontind  pe vecin, ca să-l  imițeze căci de astă dată facea pe Intrigantul ; se dic[ de un vitez  ca vitez  ca dînsu că a mâncat bătae de la un ciocoiu!? stu la dracu, ce rușine!... Nu te lăsa Ione, că ne faci de rîs!..</p>
            <p>— Ia ascultă baragladină, strigă locotenentul taci din gură și nu mai cloncăni că-ți pup  pliscul Băeții sunt țepeni amenduoi, știu e.. și numai din șagă, Gavril-ia dis lui Ion, ceea ce-i-a dis. Nu-i așa mă? fini el prin a arunca una din acele priviri care făcu pe Gavril, să se uite fără voie-i, în fundul unei ole fără vin.</p>
            <p>— o, știu și e ?...</p>
            <p>— Ce-ai dis?</p>
            <p>— Că e  nu șuguesc...</p>
            <p>Der n-avu tempul se-și fîngscă, vorba, căci Locotenentul după cum era aprope de el, 'i aplică o grosnică lovitură de picior, la locul unde se obicinuește astfel că banditul făcu o seritură-n-nainte urlând de durere și apucându-se cu amenduoă manele de partea pasivă, care venise în contact cu genunchiul printr-o manieră puțin cam grosolană.</p>
            <p>Sgomotul  se făcu general, și decă în acest minut n-ar fi intrat Ciorchinidi, ca se pue capăt ncorîoduelelor, de sigur că resultatul ar fi fost: vr-o câte-va capete sparte și cine știe câte suvițe de păr  smult.</p>
            <p>Peste trei quarturi de oră, Ciorchinidi fiind împărțrea a câtor-va objecte furate, după maniera sa, le făcu cunoscut cu solemnitate, mortea Mariei Arborescu, și le ordonă ca in sera viitore, cam pe la dece ore, se mergă cu toții ca se o desmormenteze, și se nu-i lase de cât  cele necesari unui mort, pentru a putredi.</p>
            <p>Acest  ordin, umplu de groasă pe câți-va din buni creștini, cărora le era frică, ca printr-acest  sacrilegiu se nu pierdă dreptul  la frumuse-ele Paradisului, unde mai ave  enco speranță că vor  intra învăliți măcar în rogojini, si cercară a se opune.</p>
            <p>Der numai de cât  fură convertiți printr-un discurs  strălucit  a lui Ciorchinidi, care consta din inventariul  bijuterielor și a altor  objecte cu care era s  se înmormenteze Măria.</p>
            <p>— La dracu,-și dise Ciorchinidi eșind, nu e tocmai suma ce era să mi-se dea de destre, decă trăia... Der a murit... și asta nu-mi iea dreptul  de a profita măcar  cu puțin!...</p>
            <p>o oră după acesta, toți dorme ; singur  Gheorghe țiganu era deștept, hotărît  ca să calculeze, după obiceiu, partea ce i-se cuvinea din sculele Măriei. Der numai de cât  fu silit  se renunciă la acestă dulce consolare, neștiind  care era totalul  sumei căci Ciorchinidi nu le spusese nici cel puțin  cu aproximațiune, Der cu tote acestea era ceva și mai ales  după cum observase, Căpitanul  da o mare importanță acestei operațiuni de cimitir  și de acea Gheorghe cu resemnațiunea unui omu care așteptă cu nerebdare ora fortunei selle, a căruia valore n-o pote precisa, se lăsă pe nesimțire în disposițiunea lui Morphe, care se vede e forte imparțial, căci primește în braciele sele de o dată forte glumeț, căci ocupă adesea imaginațiunele cu niște vise, care de s-ar putea realisa ar fi o adevărată bătae de joc...</p>
            <p>De o cam-dată e vorba de acele a lul Gheorghe, care adormind  lăsase șe-i scape un  suspin, după ce mai ântei fusese legănat  un  momeut  în niște ilusiunvi, ce numai pe crierii unui țigan  se pot  repausa.</p>
            <p>El  visă că desgropase pe Maria și că se afla singrur  stăpân  pe o mulțime de bijuterii!</p>
            <p>Visul  se întrerumpse tocmai în momentul  când  vindea acele lucruri, pentru că nădușela era se-nece pe țigan  la contactul  aurului ce strălucea înaintea sa, lăsiad  loc  altor  visiuni, cu mult  mai plăcute și mai lingușitore.</p>
            <p>Al  duoilea act  al ilusiunelor  începea:</p>
            <p>Părea că se află într-o frumosă cameră, de un  gust  particular  rasei de care aparținea, și că persona sa tigrănescă, era culcată pe perini intr-un  chip  măreț, ordonând  la niște slugi cari sburau ca niște fantasme pe din naintea sa.</p>
            <p>Resărise sorele de mult, Atribuțiunele lui Gherghe pentru acea di, erau de a urma cortegiul funebru, și locotenentulu vădind  'l  că enco dormea, crecă se-l  deștepte, adresîndu-i după obiceiu câte-va înjurături, urmate de o lovitură de picior.</p>
            <p>țiganul, visa în acel moment  că-l  prima 'n audiență, și durerea ce o simți la copsă, stricandu-i bunele disposițiuni, îi inspiră idea de a bate 'n palme, după obiceiul  celor avuți și a striga pe Ion ca se dea afară pe mojic. După acesta-și trase haina sdremțerosă cu care se-nvălea, peste cap, și urmă de a visa, căci al treilea act  începea într-un  chip  fabulos, promițind  niște scene ce atinge  cordile cele mai simțitore a le unei inimi, ce palpita sub o piele negră....</p>
            <p>Der fără Voiei sări din cbibul  se  speriat, căci o olă cu apă rece ce i-se vărsă pe cap, era mijlocul  cel  mai nemerit  pentru a-i face apotheosa.</p>
            <p>In noaptea acelei dile, pe la dece ore, mormentulu  Mariei se scormonea de hienele bipede de sub ordinile lui Ciorchinidi, și nimic  nu-i putea derangea de la aesstă operațiune nocturnă caci toți locuitorii satului dorme  și afară de strigatul  mormântal al bufniței și din când  în când  urletele depărtate a cânelor  de țerră, nimic  nu tulbura tăcerea acestui loc  isolat.</p>
            <p>Sicriul  în care era depusă Maria, fu scos  și pus  pe marginea gropei, acei care 'l  flesmormentase, cu tote că erau niște creature fără suflet, nu putură stăpâni o emoțiune secretă, ls vederea lui.</p>
            <p>Nici unul  dintr-înșii nu era străin  de morți, în care rolul  principal  era jucat  de strigoi. Aspectul  unui sicriu în puterea nopței, de sigur  că nu face, pentr-un  cap  superstițios, efectul  unei ole pline cu vin, și decă ar fi căutat  se urmeze fiecare impresiunelor  sele n-ar mai fi remas  nici unul  în cimitir.</p>
            <p>Der in sufletul  fie-cărui om, vieză un  simtment, care mai cu ossebire în cazuri de felul  acesta, jocă rolul  principal : e o amestecătură de rușine și orgoliu, ce se deșteptă în sufletul  fie-că-ruia,atunci când știe că sunt  martori, carii ar puntea se rîdă de slăbiciunea sa.</p>
            <p>o reflecțiune de un  moment, fu destulă, fiecăruia ca să se gârdescă la situați unea sa.</p>
            <p>Peste-un  minut  capacul  sări sub presiunea unui instrument  de muncă, și când se smulse penza Măriei de pe sobraztii, print-un  nostr  luminăndui figura frumosă ca a unui angel, ce făcu pe bandiți să se tragă în dărăpt, coprinși d-un  resentiment  de religiositate.</p>
            <p>Der la vederea bijuterielor, și a hăinelor  sele preciose, pieriră impresiunile;i fiecare se repedi asupra ei.</p>
            <p>Acel  corp  atât  de frumos  și delicat, pe care n-ar fi cutezat  nimeni se-l  atingă, făr-a se-nfiora era în mânele cele aspre și murdare ale bandiților, aici nu era Dolcescu care se tremure la contactul micilor  sele mâni, erau niște blestemați buni de puși în furcă, ce-o întinde  ca pe un  câne când  se trage pielea după el.</p>
            <p>Se înțelege că în tot  tempul,acestei operațiuni Maria nu fu scutită de glumele cele mai nerușinate și de acele sarcasme, ce spiritul  vulgar  știe a improvisa.</p>
            <p>Maria era aprope nudă, când  spaima care se zugrăvi pe figura banditului ce-i despodobia capul, îngheță sengele din vinele celor-l-alți.—I-se păruse că Maria sufla și că scosese un  mic  țipet.</p>
            <p>Fu un  moment  de grosă imposibil  a se descrie; fiecare se afla în posițiunea unui om  care s-ar deștepta din somn, pe marginea unui morment  încongiurat  de spectre, căci pentru nimic  în lume nu s-ar fi putut  recunoște că sunt  camaradi.</p>
            <p>În acel moment  trei umbre negre, care se părură bandiților  de trei ori mai nalte de cât  duranul  bisericii, se iviră 'n cimitir, îndreptându-se spre partea lor.</p>
            <p>Intr-o secundă, nu remase nici unul  prejur  cei noo săriră gardul  fără să-l  atingă si se-mprăstieră pe câmpie fugind - ca niște turbați.</p>
            <p>— Maria demormântată!.. Strigâră de-o dată cele trei umbre, pe care lectorul  le recunoște de singur, în persona celor trei amici,carii venă  sa visiteze, în acei nopte mormântul  Măriei, mai nante d-a se-ntorce la Iașy.</p>
            <p>Dolciescu lo corpul  în bracie, împovorându-l  le serutări și ecoul  lamentățiunelor  sele, respunea din delurile-nvecinate; — Vareniu căduse-n enunchi și apucând  o mână a Manei o privea cu isperare; — și Villoțescu mișcat  pen la lacremi, erca se consoleze pe bieții sei amici, carii erau urdi la vorbele lui.</p>
            <p>— Der ce însemnesă acâsta? observă Villoiescu ivindu-și mâna plină de un  sânge încă cald : Eranit  tu? Ah, nu, e sengele Mariei... ea-i răo! Așa der nu e mortă!.. Pulsul bate!.. Amior  ea trăește! Curînd  adjutor!.</p>
            <p>Maria nu era mortă; o minune a providenței o pa!</p>
            <p>A duoa di medici respunde  de viața ei.</p>
            <p>Ea fusese atacă de un  acces  de lethargie, ce știința ne-o presintă sub numire de sopr  se  comma.</p>
            <p>Umiditatea pămentului în care fusese închisă câte-va ore, mări efectul  influenței aerului, care făc ; o reacțiune puternică asupra organismului să ; brutalitatea bandiților, cred, facilitase circulațiunea sengelui, și acea rană, care provenea de acolo că bandiții ca șe o dispoe mai iute se șervise cu cuțitul  ce pătrunsese-n corp, acea rană dic  ținu de flevothomie, și grăbi reîntorcereala vieță a unei ființi, ce era deja mârță pentru cei vii.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="13">
            <head>XV</head>
            <head>OMULU PROPUNE șI DUMNEDEU DISPUNE</head>
            <p>Trecnse un  an  de la epoca evenimenteior  ce am  descris :</p>
            <p>In acest  interval  se petrecură multe lucruri:</p>
            <p>Ciorchinidi se făcuse nevădut  d-o dată: Unii pretinde  că plecase la domeniele sele din Germania, de cari vorbise forte mult  de câte ori i s-au preseritat  ocasiuni; alții dice  că în disperarea, amorului să  pentru Maria (?) plecase se-și mistue durerea, într-o călătorie prin deșertele Saharei... Inse adevărul  era, că fugise din Iașșy, căci începusese 'a fi bănuit  de poliție.</p>
            <p>Banda-i, în lipsa unui șef  care s-o conducă, 'se deștirganisă și curied  se  mai târdiu membrii ei, înfundară închisorile.</p>
            <p>Dintre toți, Gheorghe țiganu ajunse la dignîtatea de vătaf  a unei închisori, mulțumită spiritului se  calculator  Dică cineva, că penă la un  punct ore care, nu se realizez  unele vise!?..</p>
            <p>Bercu deveni dupe un  temp  ore-care, cămătar -bancher : și fu un  negustor  forte cinstit, căci nu făcu de cât  vr-o trei se  pentru falimente.</p>
            <p>Necilae bărbatul  Ionei, remase pentru tot -d-auna în serviviul  lui Arboresc, care în urma evenentelor  descrise,consimți la unirea Mariei cu amicul  nostru Dolciescu.</p>
            <p>Cât  pentru Villotescu, pen la un  punct l  orecare era nedespărțit  de cei duoi amici ai săi.</p>
            <p>și fiind  că începuse a-i se cam uri cu vagabontagiul, (după cum dic  acei ce păseșc  peste 45 ani, de cei juni,)-și puse candidatura de insurătoare, în colegiul  femeilor  june, frumoase și avute... La acest  din urmă punct, se părea că ține prea mult, ca unul  ce nu era un  Cresus; căci, dicea el  adesea: Bărbatul  trăește pentru femee și femea pentru toaletă; și decă acdsta nu e tocmai îngrijită, atunci autoritatea-n casă, o au numai amicii noștri intimi..</p>
            <p>Era în ajunul  dilei fixate pentru; căssătoria amorezațilorti noștri, când  întălnim  pe Dolciescu, urmat  de cei duoi amici, cu carii se ducea la finanțata sa, ce 'l  aștepta cu braciele deschise și cu fericirea-n suflet.</p>
            <p>Ce pute  să vorbescă in aceste momente de amorul  lor? 'și-l  exprimau și în priviri. De fericirile viitorului? ora cercărei era forte aprope. Așa der  urmă a se ocupa de preparativele pentr  ceremonia nunței de a doua di, ce se făce  cu vioiciune după cum se vedea din derangiamentele și mișcarea generale a omenilor  de casă.</p>
            <p>In tempul  acesta, Maria vorbi câte-va minute cu Vareniu, lengă o ușă, după care Faustian care devenise amicul cel  mai drăguț  a lui Dolciesu se prefăcea că dorme într-un  fotoliu pe când  în realitate asculta cu mare atențiune.</p>
            <p>La cele din tăi vorbe a le lui Vareniu, Maria se păru surprinsă; Junele stărui, se rugă și ea în cele din urmă îi admise cererea, cu sorîsul  unui copil  răsfățat. Nu mult  după acesta eșiră cu toții, plecând  fiecare după affacerele lui.</p>
            <p>In aceași di pe la trei ore după amedă-di. Dolciescu venind  acasă, găsi următorul  bilet :</p>
            <quote type="letter">
               <p>„Alexandre, pentru fericirea ta fiitore, un  amic  ce voește se rămîe recunoscut, te rogă ca de seră la 10 ore se fii în grădina lui Arborescu, vei vedea pe fidanțata ta cu un  altul!</p>
               <p>X. „August  13”</p>
               <p>„P. S. Nu spune acostă nici celor  mai intimi ai tăi. De-ți închipuești că este vr-o cursă, înar-mosăte.</p>
               <p>„Răbdare și curagiu!”</p>
            </quote>
            <p>Dolciescu reciti acest  bilet  de mai multe ori, cu o furie de ne descris ; o sudere rece-i inundă fruntea si-ntr-un  minut  ajunsese se blasfeme pe omeni și sorta sa.</p>
            <p>El  aruncă biletul, 'l  călcă în piciore și eși ca un  nebun  pe ușă, se întălnescă pe Vareniu.</p>
            <p>Der  acel  bilet  blasfemat -i recomanda discrețiune și nenorocitul  june într-unul  din acele momente d-o resoluțiune fatală,-și promisă a tăce și a merge înarmat  la locul  ce i-se prescrise.</p>
            <p>Sunau deja dece ore și jumătate când  Doldcescu invălit  în palțonul  se, cerca la portiță grădinii lui Arborescu, care se deschisă fără cea mai mică resistență.</p>
            <p>El  intră, nu ensă făr-a tremura.</p>
            <p>Era palid  ca un  mort ; petrecuse restul  dilei în prada unor  friguri nebune, și strîngea cu convulsiune în mâni, ce le ținea în buzunar, paturile a duoă pistole cu câte duoă focuri, încărcate penă-n gură.</p>
            <p>Innajntă cu precauținne, călcând  ușor  pe nisip, ascultnd  la fie-cere pas  și îndreptându-se din instinct, cătră un  bosquet, unde adesea întâlnise pe Mana și unde petrecusă momentele cele mai fericite din viața sa.</p>
            <p>Noaptea era întunecoase și umedă; din când  în când  fulgerile aruncau lumini repețite, sufla un  vent  rece și nourii fuge  cu iutela pe cer.</p>
            <p>La o distanță de câți-va pași de bosquet  Dolciescu adui voci, și recunoscu un  fel  de spaimă pe a lui Vareniu și a Mariei.</p>
            <p>El  ascultă:</p>
            <p>Decă trăesc  Marie, dicea Vareniu, e numai pentru tine și am vegheat  tot -d-auna. asupra ta, fiind -că nu-mi rămanea o altă ființă pe lume, căria se-i consacru tinereța amorului me, de cât  numai tu Marie!</p>
            <p>Dolciescu numai putu s-audă nimic, sîngele i-se urcase câp  o așa nedemnă trădare-l  scose din minți și făr să-și mai potă stăpeni furia, dintr-o seritură fu înnaintea lor.</p>
            <p>La vederea acestui furios  cu părul  vîlvoiu, cu hainele 'n desordine și armat  cu pistole, Vareniu lo o posițiune de apărare, ear  Maria dând  un  țipet  de spaimă cădu leșinată în braciele lui.</p>
            <p>— Ce! făcu omul  furios, pe care Vareniu la lumina unui fulger -l  recunoscu; voi vă iubiți... Așa der  e  pînă acum am jucat  rolul  unui guguman ?.. Der  te asigur  nu voi fi astfel  penă-n sfîrșit!... A!.. Acuma-nțeleg  pentru ce atâta amicie și devotament... Scumpl  me  amic, adaose Dolciescu, cu o rânjire selbatecă, șoptește amabilei mele fidanțate la ureche, că moda de a leșina în cazuri de acește, e învechită și recamandațivă sufletul  lui D-de, decă credeți în el... Cât  pe mine pote se mă ia și dracu, au mă opun... Peste cinci minute trebue să murim!...</p>
            <p>Doliciescu, cu ochii sengerândi vorbea c-o amărăciună, după care ascundea o furie nebună. Cât  vorbise dinți-îi clențeniră 'n gură ca niște castane și în totă persona sa, s-ar fi putut  ceti durerea, disperarea și setea de a-și resbuna.</p>
            <p>Vareniu remăsese înmărinurit.</p>
            <p>— Ei bine ce stai? spune-i că o iubesti! iea-o-n bracie, vorbește-i de o etemă amore, de martir, urmă Dolciescu aprindendu-se din ce în ce; nu vedi că cele cinci minute trec  și după ele vine mortea, miserabile! Haide, profitați și de generositatea mea, începeți o dată cea de pe urmă scenă din comedia vieței vostre, căci o se vă omur  ființe blestemate.. Nu-mi ați omorît  voi ore fericirea mea?.. Oh, vă voi ucide și în urmă- voi fini și cu mine...</p>
            <p>— Unde te trezești mă rog  Domnule? Intre-rumpse Vareniu, cu aerul  de autoritate a unui- domn  de casă ultragiat ; aici ești în casa mea, și,decă ești nebun, voi- pune servitorii se te-arunce n' stradă!...</p>
            <p>— Miserabile! strigă Dolciescu în paroxismul  furiei, cu un  ton  răgușit, întindend  cucoșele pistolelor, pe care le puse în pieptul  lui Vareniu.</p>
            <p>Der  în momentul  când  era se facă foc, hohotul  unui rîs  sgomotos, resună la spatele lui și surprins  de acostă illaritate, se trase în napoi.</p>
            <p>—Vilotescu!... Exlamară Vareniu și Dolciescu cu mirare.</p>
            <p>— În personă, respunsese veșelul  june, pumdu-se între ei, — și fericit  că am  putut  descoperi în amicul  me  Doliescu calitățile unui trageadian  (?); Ei, der  trag dian, numai e 'la modâ amice, după cum dicei și tu mai adineore de leșin.. Aruncă acele pistole!... Avem  o mai bună opiniune de caractere  D-le, e o rușine se te lași vicimă în trigilor  unui miserabil... Haide cereți scuze de la amicul  nostru George, el  e demn  pentru mai multă stimă din partea ta. și cât  pentru mai multă stimă din partea ta. și cât  pentru acestă sermană copilă, care zece aici, D-de  a avut  pietate de densa și i-a luat  cunoștința, ca se o scutescă de neplăcerea d-a asculta insultele unui nebun... Der  sper  că nu va ști nici o dată nimic  din acestă scenă. rămăi George cu densa și decă se va deștepta; spunei că aparițiunea lui Dolciescu a fost  o secătură.. Căci în sfirșit  el  este o victimă și trebue se avem  pietate de densul...</p>
            <p>Dicand  acestea; Vilotescu terâ pe Dolciescu cătră un  arbore, la rădăcina căruia era întins  un  om.</p>
            <p>Dolciescu era în posițiunea unui nebun  în urma unei crise furiose: devenise pentru un  moment  stupid  și privea, c-un  aer  indiferent  pe Vilotescu care s-aședasă leagă densul  și-i imputa de cea ce făcuse.</p>
            <p>Scena din urmă, dedese o lovitură aspră aceștei naturi june și plină de ardore; câte-va momente, sunetul  vocei lui Viloțescu, care se 'l  liniștească, ajungea într-un  chip  surd  și confus  pîn la organele audului se  simțea o greutate mare-n piept  și nu putea nici se suspine; o contracțiune a mușchilor  'i oprea mișcărire, privirea-i fixa n-avea nici o expresiune, și-n temp  de câte va momente, buzele sele să mișcară într-un  chip  convulsiv, articulând  cuvintele întrerumpte și fără șir.</p>
            <p>In fine, Vilotescu reuși se-i aragă atențiunea, sguduindu-'l  cu forciă de umeri.</p>
            <p>Dolciescu desteptându-se, se apipăi, ca cum ar fi căutat  ce-va.</p>
            <p>— Ce cauți?-l  întrebă Vilotescu.</p>
            <p>— Unul  din pistolele ce am avut.</p>
            <p>— Ce se faci cu el ?</p>
            <p>—Să-mi vărs  creierii.</p>
            <p>— Inainte d-a mă asculta?</p>
            <p>— E de prisos  se mai ascult  ce-va.</p>
            <p>— Voi se-ți spun  o istorie.</p>
            <p>— știu destule.</p>
            <p>— Der  asta te interesară și sper  că 'ți va schimba hotărârea.</p>
            <p>—E prea târdiu ca se-mi schimbe hotărirea.</p>
            <p>— Ești copil  amice, adaose Vilotescu într-un  chip  mângâetor, luându-i braciul, ești prea anorezat  și asta te face se fii gelos... Der  liniștește, ai făcut  o prostie care se potă repara, căci Maria a leșinat  la apărerea ta, și nu știe nimic ; cât  pentru George el  e un  om  destul l  cu minte, ca se iea la serios  nebunia ta; a iubit  semenea și 'ți va da dreptate.</p>
            <p>Vilotesc  privea încremenit pe covorul său.</p>
            <p>— Pari a mi vorbi ca de un  ce natural, că am găsit  pe fidanșata mea în bracele unui ștregari. Întrerupse el, N-ai avea ore gustul  ca se pledezi în favorea acrstor  ființe miserabile și se mă consiliezi ca se le cer  scuze?</p>
            <p>— Da amice, se te duci și încă se te grăbești, penă nu se deșteptă Maria; după cum am dis  sper  ca George-ți va-da dreptate, când -i voi areta scrisorea ce ai priimit-o astă di.</p>
            <p>— Ce-nsemneză asta Vilotescule, ești nebun  t  ridi de mine!</p>
            <p>— Nici una, nici altă. Sum un  amic  pe care umne-de  se  întîmplarea-l -a pus  între tine și crima ce era se comiți. știi tu de la cine-ți vine ea scrisore?</p>
            <p>— Nu! respunse Dolciescu, aducând  mâna la frunte, căci nu se gândise encă la acesta.</p>
            <p>— Ecă- autorul! și Vilotescu 'i arătă pe om  lungit  la rădăcina arborelui.</p>
            <p>— Faustian! exclamă Dolciescu, recunoscen-i trăsurele la lumina unui fulger.</p>
            <p>— In personă.</p>
            <p>Ved  bine c-o să-nebunesc! De vreme ce omul  acesta este amestecat, nu mă mai înduoesc  că trebue se fie vr-o machinațiune diabolică... capul  mi-se pierde, mi-se pierde, Vilotescule, de știi ce-va spune... Maria m-a trădat, se  nu?</p>
            <p>— Ei, vedi așa, acuma mai vii la socotelă... ședi colea pe acestă bancă, caci mi e milă de posițiunea ta.</p>
            <p>Se aședară pe o bancă și Vilotescu începu astfel :</p>
            <p>— Astă-di pe la patru; ore după amedă-di, voiam  se te întălnesc  și fiind  că feciorul -mi spuse că ai eșit, intrat  în camera ta dispus  a te aștepta, caci n-avem nimic  mai bun  de facut.</p>
            <p>Mă trântisem  într-un  fotoliu și mă gândem  fără voie la fericirea ta, când -mi-arunc  ochii din întemplare și zăresc  o scrișore desfăcută pe parchet. Mi-am  închipuit  că era de la Maria, și, după cum tu n-ai avut  secrete pentru mine, cel  puțin  în acestă cestiune, o, ridicai.</p>
            <p>Der  câtu. de mare-mi fu desgustul  când  în loc  se găsesc  câte-va linii scrise de o mână drăgălașă, cetii acea miserabilă calomnie care te aduse aici.</p>
            <p>Amice, e  nu sum de loc  amorezat, cea ce-mi dă dreptul  d-a judeca cu sânge rece; de la prima vedere recunoscut  pe autorul  acestei infamii; am pus  scrisorea-n buzunar  și am eșit  ca se te-ntălnescu. Mă așteptam  ca îndată ce mă vei vedea, se-mi vorbești de acestă scrisore și se rîdem  împreună. Dăr  tu ai tăcut  Alexandre, te-ai mulțumit  să-mi strîngi mâna cu un  aer  nefericit, și cât  pentru mine, observai că păstrezi secretul  acestei scrisori după cum ți-se recomanda.</p>
            <p>E  am credut  d-o dară că era o cursă întinsă pentru tine; mi formaiu planul  numai de cât. Pe George nu l -am întălnit  totă dioa, și se-ți spun  drept  eram dispus  pentru o aventură, cea ce m-a decis  se tac  și se fiu în grădină mult  mai nainte de ora arătată în bilet.</p>
            <p>Pe la 9 ore și jumătate sării didul  acesta și strecurându-mă-n grădină, căutaiu se găsesc  vr-o urmă de om. Nu m-am ostenit  mult, căci numai de cât  vădut  o umbră care venea în direcțiunea mea și după cum eram ascunsă într-un  stufiș, am putuut  se recunsosc  la o distanță de patru pași figura lui Faustian cea ce m-a întărit  în presupunerea că el  ar fi autorul  acelei scrisori.</p>
            <p>Der  văd  că tu tremuri Alexandre, mă voi sili se vorbesc  mai pre scurt.</p>
            <p>Cinci minute după acesta, cu o lovitură de cracă, culcam la păment  și legam  burduf  pe amicul  nostru Faustian, cu funia ce am cumpărat-o din Târgu de Sus  pentru acest  scop, prevăded  necesitatea.</p>
            <p>Peste două deci de minute, intra în grădină un  om  în care am  recunoscut  pe Vareniu. El  să-ntălni cu Maria, căria 'i dete braciul  și se preâmblară prin alee, schimbând  câte-va vorbe, pe care nu le-am  audit, fiind  că nu-i putem  urma.</p>
            <p>Din când  în când  în când  la lumina fulgelor, am  putut  observa fisionomiele lor ; Figura lui Vareniu era cugetătore și tristă, părea că se lupta cu durerile unei suveniri trecute, vorbea liniștit  și din când  în când  se 'ntrerupea ca se 'și ștergă suderea de frunte.</p>
            <p>Pe urmă se așederă pe o bancă, în bosquetul  unde 'i ai găsit, și el  îi nară o istorie, pe care mă voi sili se 'ți-o reproduc, pe scurt.</p>
            <p>Vareniu-i vorbi de fratele ei, ce-l  știea mort  în resbelul  Crimeei-L -am  cunoscut, era un  frumos  june brun, care făcea onore familiei sele și ecă istoria lui: Intr-una din dile Faustian văruse,'l  făcu se cunoscă pe o copilă care-l  subjugă cu puterea farmecului frumuseței sele;—el -și lăsă inima se iubescă, speră la o fericire liniștiă și nu trăi de cât  pentru ea.</p>
            <p>La acea epocă 'și finise ștudiele din colegiu și trebui șe plece-n străinătate ca se le termine.</p>
            <p>Când, se despărțiră ei își promisără a se căsători la întorcere.</p>
            <p>După trei anni junele finind  studiele se reînturnă-n patria-sa. La fruntariu întâlnește pe un  vechiu coleg  al  său, care 'i povesti mai multe noutăți din țărră; și între altele cu fancheța de student, project  bătrînului Arborescu de a se căsători cu o copilă jună.</p>
            <p>Acestă noutate întristă pe junele Arboresc, o astfel  de hotărâre era ridicolă pentru etatea părintelui se  și de acea se hotără se intre incognito în Iașy și să se silească, decă s-ar fi putut  strica indirect, niște legături cari nu-i convene.</p>
            <p>Când  ajunse la Iașy, cea întăi grijă a sa fu, să 'și visiteze amanta. Ajungend  la porta ei, vede o mulțime de trăsuri elegante, ce așteptau la scară și casa iluminată peste tot.</p>
            <p>Acesta-l  surprinde, el  întrebă pe unii pe alții și află cu un  fel  de spaimă, că acea pe care o credea de promisă a sa, se logodea chiar în acea seră cu părintele să.</p>
            <p>o astfel  de noutate, dete o lovitură teribilă în anima acestui june, el  se preâmblă o parte din nopte pe ulițile Iașșului, în prada unei furii nebune, și când  nu se mai vădu nici o lumină pe la ferestrele casei ei, intră la dînsa ca se-i ceră socotelă, de purtarea sa.</p>
            <p>El  iubea mult  pe acestă ființă; cu totă furia unui suflet  ofensat, în cea ce avea mai scump, era gata se ierte, se uite tot, la cea din tăi scuză, ce ar fi arătat  o părere de ră.</p>
            <p>Der  acestă frumuseță fatal  pentru densul  era o aventură ce-și specula juneța și anima. Ea 'l  primi cu aerul  unei fete care păstreză suvenirea a câtor-va plăceri. Sermanul  Arborescu, în dispoțiunea de spirit  în care se afla, nu putu se observe nimic, el  nu știa de cât  că ea 'i frumosă, că o iubește și ca ar fi refusat  Paradisul  pentru o privire a ei. Cât  pentru densa, nu văduse 'n-trînsul  altă dată de cât  un  student  naiv, de care rîsese cu destulă poftă; și ca o fată deșteptă, cum se credea, găsi acum cale să înceteze comedia, ca se nu pară ridicolă în ochii unui om, de care nu se îndouia, că devenise un  libertin  Parisian.</p>
            <p>Ea-i spuse cu francheță, că era o veche amantă a lui Faustian, care-i ceruse ca se-l  menagese; că iea-l -a iubit, că a fost  forte tristă duoă dile întregi după plecarea sa la Paris și că acum tot  acel  monstru de Faustian, nu înțelegea pentru care cuvânt, îi ceruse, în numele legăturei lor secrete, de a lua în căsătorie pe văduvul  Arborescu care se nebunea de amor  după densa. — Der, adăogă ea, acesta nu trebuia se dispere pe fiul  se, căruia 'i va da tot -d-auna preferințe, fiind  un  băet  frumos  etc.</p>
            <p>Mi-ar fi imposibil  a-ți descrie, cea ce s-a petrecut  în spiritul  acestui june onest, tu poți înțelege prea bine... Tot  ce 'ți-ași puea spune este, că în acea noapte s-a petrecut  o scenă teribilă între ei și că a doua di de diminăță, găsiră pe acea creatură mortă — pătrunsă de un  cuțit.</p>
            <p>Trei luni după acesta, Arborescu tatăl  primi știri asigurătore, că fiul  său murise sub murii Sevastopolului.</p>
            <p>Junele Arborescu, după ce omorîse pe acea care s-a jucat cu amorul se, se reînorsese în Paris, unde se angagiă ca voluntar, voind  se caute mortea pe cămpul  de resbel. In una din luptele dintre, aliați și oștirile Tzarului, camaradii lui, 'l  vădură cădend  în mijlocul  inamicilor  și nimeni nu se 'ndoi de mortea sa. Der  el  nu fusese de cât  gre  rănit  și luat  prisonier, scăpă prin îngrijirile ce 'i sa dat  la temp.</p>
            <p>Dupe încheerea tractatului se-ntorse-n Iașy. Suferințele-i descompusese figura; el  profită de sgomotul  ce se respândise de mortea sa și trăi penă la acestă epocă, cu un  nume schimbat, ne gândindu-se de cât  se veghieze în umbră, pentru viitorul  și fericirea surorei sele.</p>
            <p>— și cine-i acest  frate al  Măriei? întrebă Dolciescu sculându-se.</p>
            <p>—-L -ai insultat  adineaori!</p>
            <p>— Vareniu?</p>
            <p>—Poți se-ți inchipuești.... el  ceruse Mariei s-o întălnescă aici, și se-i fac cunoscut  că fratele său trăește!..</p>
            <p>Dolciescu făcu o mișcare ca să se repedă spre partea unde lăsară pe Vareniu, der  acesta era la spatele lui, își desfăcu braciele și strînse la pieptul se  cu căldură, pe acel ce 'și cerea scuze plângend.</p>
            <p>— Amicii mei, dise Vilotescu, acestu miserabil  e prisonierul  nostru, sum de idee să 'l  liberăm, căci nici o pedepsă 'n lume nu pote fi mai mare pentru dînsul, de cât  acest  triumf.</p>
            <p>— Fă ce știi, e al  tău respunseră cei-l-alți duoi, ne avend  temp  să se ocupe de dinsul, căci Maria ăncă nu se deșteptase și avea necesitate de adjutor.</p>
            <p>Vilotescu-l  deslegă, der Faustian nu făcu nici o mișcare; jumătate din corpul  să  era rece, inima abia-i bătea.</p>
            <p>Miserabilul  fusese lovit  d-apoplexie.</p>
            <p>—Cu atât  mai ră  pentru tine! dise Vilotescu, recunoscând  symptomele; Dracu te-a pus  se te apuci de prostii?.</p>
            <p>Junii deteră, ajutore urgente copilei care era încă în prada leșinului să.</p>
            <p>Intre aceste, un  mic  suspin  saltă ușoru virginalul  piept  al  Măriei, și resuflarea-i dulce ca o adiere îmbălsămată proba c-a revenit  la vieță.</p>
            <p>Dolciescu, îngenunchiat  înainte-i îi cerea ertare pentru spaima ce 'i făcuse.</p>
            <p>— Se te iert... murmură ea aplecându-se spre densul  și fixând  asupră-i marii sei ochi albastri cu o expresiune de tinereță, ce nu se pote descrie; Te iert!.. mai dise ea, asverlind  cu emoțiune braciele în jurul  gâtului lui Dolciescu, lipind  buzele d-ale lui și dându-i o serutare așa de pasionată că Dolciescu se cutremură.</p>
            <p>—Respunsul  me!.. 'i murmură ea la ureche și cădu leșinstă pentru s doua oră.</p>
            <p>Acestă scenă atingătore, făacu se alunece doo lacrimi grose penă pe mustețele lealului Vilotescu, care se jura că de era vr-o bunică pe acolo, nu s-ar fi putut  stăpîni de a nu plânge împreună cu hohote.</p>
            <p>Căsătoria Mariei cu Dolciescu, fu celebrată a duoa di.</p>
            <p>Vareniu,-l  numim  tot  așa, fu recunoscut  de părintele se.</p>
            <p>și cât  pentru Vilotescu, a remas  același pentru totu-d-auna.</p>
            <trailer>FINE</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
