<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns"
     xml:id="ROM007"
     xml:lang="ro">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Corbea. Istorie originală ilustrată cu 7 gravuri: ediție ELTeC</title>
            <author>Stoenescu, Stefan (psedo?)</author>
            <respStmt>
               <resp>OCR</resp>
               <name>Roxana Patras</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>codare ELTeC</resp>
               <name>Roxana Patras</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>corectura manuala</resp>
               <name>Lucretia Pascariu</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">30119</measure>
            <measure unit="pages">128</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
            <distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor>
            <date when="2022-03-20"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
            <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
            <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
            <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3543111">ELTeC-rom</ref>
            <ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662599">ELTeC-rom release 0.9.0</ref>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="firstEdition">
               <author>Stefan Stoenescu</author>
               <title>Corbea. Istorie originală ilustrată cu 7 gravuri</title>
               <date>1892</date>
            </bibl>
            <bibl type="printSource">
               <author>Stefan Stoenescu</author>
               <title>Corbea. Istorie originală ilustrată cu 7 gravuri</title>
               <pubPlace>Bucharest</pubPlace>
               <publisher>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG</publisher>
               <date>1892</date>
               <ref target="http://doi.org/10.5281/zenodo.2648560">Facsimile on zenodo</ref>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p>Encoding to ELTeC level 1</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ro"/>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <e:authorGender key="X"/>
            <e:size key="short"/>
            <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"/>
            <e:timeSlot key="T3"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2022-03-20">Fixed lower case ț and ș in upper-case contexts</change>
         <change when="2022-03-02">Fixed gap attributes, replaced '-1' with '-l' and [-'] when used for contractions with '-'</change>
         <change when="2022-03-02">Corrected errors în spacing</change>
         <change when="2021-04-09">Converted by checchUp script for new release</change>
         <change when="2020-11-14">Converted by checchUp script for new release</change>
         <change when="2020-11-14">Checched by checchup script</change>
         <change when="2019-11-15">Initial TEI version generated.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ro">
      <front>
         <div type="titlepage">
            <p>CORBEA</p>
            <p>ISTORIE ORIGINALA</p>
            <p>DE</p>
            <p>STEFAN STOENESCU</p>
            <p>ILUSTRATĂ CU 7 GRAVURI</p>
            <p>BUCURESCI</p>
            <p>EDITURA LIBRĂRIEI H. STEINBERG</p>
            <p>7, CALEA RAHOVEI, 7</p>
            <p>TIPO-LITOGRAFIA DOR. P. CUCU</p>
            <p>8, BUL. ELISABETA, 8.</p>
            <p>1892.</p>
            <p>Corbea în costum oltenesc ședea culcat pe buștean!</p>
            <p>CORBEA</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter" n="1">
            <head>I.</head>
            <p>Era o frumoasă dimneață de primăvară. — Soarele arunca razele-i aurii și bine făcătoare asupra satului Gruen. — Bătrâna Vochița, eșise în bătătură să dea grăunțe paserilor și în cele mai fragete desmierdări își hrănea bobocii și puișorii.</p>
            <p>Ochii bătrânei erau obosiți.— Părea că nu dor-mise toată noaptea.— După ce termină de hrănit paserile, se așeză pe prispă și cu nerăbdare 'și arunca din când în când privirile spre drumul cel mare. — Aștepta pe cine-va. — Cine putea desluși.— De o cam dată vom spune numai, că, după o lungă așteptare, bătrâna intră în casă, își îmbrăcă o scurteicuță și porni spre biserică.</p>
            <p>— Mă duc să întâlnesc pe moș popa, mur-mură ea, lucrul nu-mi pare curat.</p>
            <p>Peste un moment dispăru. în urma ei ușa se întredeschise și un cap omenesc apăru, care urmări cu privirile pe bătrâna Vochița;—și când se asigură că ea nu mai putea vedea nimic în urmă, acel om misterios se arătă în întregul său.</p>
            <p>— A plecat, zise el altor trei figuri hidoase, să fugim.</p>
            <p>Era ceva îngrozitor a vedea patru gâligani, vărtoși și urâți, armați din cap și până în pi-cioare, apărând pe o biată ușcioară de casă ță-rănească, care de altminteri avea înfățișarea unei case cinstite.— Acești sbiri, îmbrăcați turcește, negreșit că nu putea fi locatari, împreună cu Vochița, despre care vom vorbi mai târziu, pentru a o cunoaște mai de aproape.</p>
            <p>— Ei, Ifraim, zise cel mai chipos dintre sbiri, ideea mea este să nu plecăm. — Cată să aflăm toate ascunzătorile, ca la noapte să ne și pu-nem planul în lucrare.</p>
            <p>— Așa e? Are dreptate Ianacu, zise un altul, el este cel mai vechiu supus la stăpânul nos-tru și trebue să fi avut multe întreprinderi de soiul acesta.</p>
            <p>— Tocmai ceea ce mă gândeam și eu.</p>
            <p>— Dar de ne-o dibui Corbea ascunzătoarea?</p>
            <p>— Ce mai vorbă.— De unde să-i dea lui în gând că este cine-va în pod? ș-apoi el unul și noi suntem patru, el va fi dedesubt și noi dea-supra.</p>
            <p>— Dar bine să nu-i găsim calul?... întrebă cu neliniște cel care se chema Ifraim.</p>
            <p>— Tocmai ceea ce mă miră și pe mine. — Azi dimineață a plecat fără cal;—apostolicește... și cu toate astea în grajd nu e nimic.</p>
            <p>— Nu se poate!... Trebue să ne fi înșelat noi.— Nu putem să ne reîntoarcem, la stăpânul nostru fără <hi>Corbu</hi>.</p>
            <p>— Ce mai cal! bre!... Halal să-i fie!.., Calul poartă numele de <hi>Corbu</hi> și stăpânul de Corbea. Unul ca cel-l-alt. — Doi lei, doi smei!...</p>
            <p>— Amăndoi însă, nu fac nici cât un papuc de-al stăpânului nostru. — Ori cât de puternic ar fi Corbea, Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>, la un singur cuvânt 'i-ar arunca de gât grelele lanțuri ale închisorei.</p>
            <p>— și de ce nu-i face odată pe spinare, să nu aibă a se mai teme de el? zise Ignat.</p>
            <p>— Să vedeții urmă Ifraim, Corbea este iubit de toți locuitorii și de toate satele de prin pre-jur. — Dacă 'l-ar arunca la închisoare, țăranii s-ar nemulțumi și ar da naștere la răscoală. Planul lui Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>, de-a-l omorâ pe ascuns și de a-i lua calul, este mult mai lesnicios. — Iată dar că noi nu îndeplinim de cât tocmai planurile sale. — Dar să ne cam pitim dupe aici, am pu-tea fi zăriți de cine-va.</p>
            <p>— Ascultați, zise Ianacu, doi să ne ascundem în podul grajdului; când Corbea va veni, negreșit că va duce calul în grajd, atunci năvală asupra lui și calul va fi al nostru. Dacă din întâmplare va veni fără de cal, apoi cei-alți doi, care ne vom ascunde în podul casei, îl vom pândi până va adormi și atunci cu iataganul asupra lui îl vom sili să ne spue unde este calul. Până atunci să ne ascundem.</p>
            <p>și cei patru sbiri se despărțiră în două: doi din ei apucară spre grajd; iar cei alți doi reîn-torcându-se în casă se urcară în pod.</p>
            <p>Iată ceea ce se petrecea în locuința lui Corbea când el lipsea de acasă, și când muma lui, Vo-chița, se duse la moș popa să-i citească o mo-liftă.</p>
            <p>Cine e Corbea și ce mare însemnătate avea el și calul său vom vedea mai la vale.</p>
            <p>Să trecem acum asupra unei noi povestiri, care ne va da toate deslușirile asupra celor spuse până acum.</p>
            <p>Mocilenii au fost odinioară o frumoasă monas-tire. — Pe timpul lui Corbea însă devenise o tristă pușcărie. — în mijlocul curței, cum intri se ridica biserica, construcțiune splendidă în in-terior, oare cum impunătoare în exterior. — Din nefericire, picturile care-i ornează fațada, privite de aproape, sunt de un ridicol care te face să surîzi. — Nicăeri casele chinezești, fulgerile și trăsnetele stacojii, sânții și dracii cu coadă sau fără coadă, nu au fost răspândiți cu mai multă profusiune.— Caprițiul decoratorelui a mers până a desemna pe pereți un soare cu picioare de om</p>
            <p>Tinda bisericei este susținută de vre-o zece columne de granit artistic săpate. în năuntru sunt vre-o patru columne tot de granit, colosale și sculptate peste tot. Aceste columne ar face admirați unea celor mai dificili.— Pardoseala tin-dei și a interiorului bisericei este de lespezi de marmoră albă.</p>
            <p>Afară de biserică mai este și un paraclis foarte frumos. — încolo nimic, nimic, de cât ziduri văruite.</p>
            <p>Celulele deținuților sunt luminate prin câte o singură fereastră de temniță, toarte apropiată de tavan. Ușile sunt de lemn masiv și în partea lor superioară, au câte uă mică ferestrue, spre a per-mite sentinelei să se uite înăuntru. Mobilierul este în general compus dint-un pat de lemn și dintr-o mescioară. — Alt ce-va nimic. — Pereții arăta pretutindeni o nuditate în toată puterea cuvântului. în timpul zilei, arestații, care nu sunt puși la secret, au libertate să se preumble prin curtea pușcăriei.</p>
            <p>Prima noapte ce petreci la Mocileni este fu-rioasă. — Idea că te afli sub acelaș acoperământ cu ucigași și rău-făcătorii, îți face o impresiune din cele mai rele. — Incuiatul zăvoarelor, stri-gătul: cine-i acolo? al sentinelelor sunt asemenea de natură a-ți mări neliniștea.</p>
            <p>Ceea ce îți produce efectul cel mai teribil este că la ora când zorile de seară încep să bată, auzi un câine urlând în curtea pușcăriei, într-un mod îngrozitor.</p>
            <p>Un bătrân temnicer, foarte familier cu cei închiși, printre altele, iată ceea ce 'ți mai po-vestește.</p>
            <p>Acum 289 de ani într-un mic orășel de munte al cărui nume nu-l știm cu siguranță, căci astăzi nu mai există, să celebra în biserica principală, căsătoriea unei tinere copile de vre-o șease-spre-zece ani. — Mireasa era de-o frumusețe rară, ochii albaștri, avea delicata nuanță a viorele-lor, taliea ei era subțire și flexibilă; părul ei era de un blond atât de auriu în cât nu se putea alege de rîul de beteală, care-i cădea grațios pe umerii săi rotunzi și albi. Ea purta o roche de atlas alb, coperitu de o tunică de dantelă și ri-dicată în partea stângă, unde era prinsă în ro-che printr-un gingaș buchet de miozotis; această floare atâta de delicată care pare că șoptește a-manților: nu mă uita!...</p>
            <p>Toaleta Miresei era simlpă, dar elegantă și lipsită de ori-ce ecsagerațiune provincială.</p>
            <p>Să vedem acuma care este fericitul soț?... Dacă am judeca privind numai pe mireasă negreșit că am presupune un tînăr tot atât de simpatic, și ast-fel această pereche, ar fi cea mai potrivită și nunta cea mai frumoasă. Din nefericire nu este ast-fel.</p>
            <p>Acela care dă mâna miresei, nu este nici tâ-năr, nici frumos. — Capul său este pleșuv, ochii în fundul capului, obrajii rotunzi și roșcovani, nasul căzut pe buze și în fine proeminența burței sale lăsa cu mult înapoi picioarele, care sunt scurte și cam sucite.</p>
            <p>Numele său este Ianache Varicos, fost băcan și apoi proprietar mare. — După nume se vede cât de colo că e grec și e prea adevărat. Secre-tul înavuțirei sale nu e greu de ghicit. — A ve-nit din țara grecească sărac lipit, atât de sărac chiar, în cât nu avea parale nici să-și cumpere o doniță spre a putea să vânză bragă. în cele din urmă câștigă în țara Românească multe pa-rale, căci prin șiretlicuri deveni bragagiu; apoi plăcintar, simigiu, cârciumar, băcan, cămătar și în cele din urmă mare proprietar.</p>
            <p>Aceasta este întreaga carieră ce percursesee no-bilul mire, cu succesul obicinuit tutulor maslina-giilor din țara gregească, care când vin la noi n-au după ce bea apă și peste un an îi vezi în trăsuri că te stropesc cu noroiu, ba câte o dată te și bat; și la isprăvnicie tot a lor este dreptatea.</p>
            <p>Intrebarea este acuma, cum de a consimțit frumoasa copilă ce are alături, ca să devie soția coconului Ianache, zicem coconului, căci acum Ianache vânzătorul de bragă, plăcintar, simigiu etc., e cuconit de toată lumea.</p>
            <p>Părinții Maiioarei, căci ast-fel se numește mi-reasa grecului, d-nul și d-na Arhondărescu, erau plini de imaginațiune.</p>
            <p>— Trebue să fii fericită, a zis boer Arhon-dărescu, care era și pitar, că te cere cuconu Ianache, care are venit pe an 5000 de galbeni, când tu n-ai nici o zestre.</p>
            <p>Ia-l fata mamei, îi zise cucoana Arghira, să te vază maica în trăsură.</p>
            <p>— Nu-l iau, a zis fata, pentru că iubesc pe Corbea și am jurat ca să-l iau pe el...</p>
            <p>— Ba o să ei pe Enache.</p>
            <p>— Ba n-o să-l iau.</p>
            <p>— O să-l ei, a răcnit tatăl său, boerul și pi-tarul Arhondărescu.</p>
            <p>A trecut însă o lună, două, trei, și Marioara rezista mereu.</p>
            <p>Boerul, imagină atunci să joace o comedie care reuși.</p>
            <p>Corbea era țăran, român, avea avere frumușică și mai cu seamă pe <hi>Corbu</hi>, un cal negru, care răpise inimile tuturor fetelor.</p>
            <p>Corbea era frumos, de acea frumusețea bărbătească, care se găsește numai la popoarele din gintea latină, și avea un tip adevărat românesc, căci era adevărat român, după cum îl arată și numele.— Era brun, două sprâncene negre și arcate îi umbra ochii, cari erau plini de foc; părul său era lung, mlădios și naturalmente buclat; 'nalt de statură, fruntea largă mâinile mici și picioarele musculoase.</p>
            <p>Caracterul său era dulce și tot de o dată res-boinic la trebuință.</p>
            <p>Dacă Marioara îl iubea, Corbea în schimb o adora.</p>
            <p>Acestea zise, să revenim la boerul Arhondărescu și la stratagema ce imaginase în înțele-gere cu Ianache Varicos și cu Chesat <foreign>Efendi</foreign> cel mai avut din acele părți ale locului și tot de o dată și cel mai cu influnță lângă marele Vizir din Constantinopol.</p>
            <p>Intr-o seară Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>, se afla la Arhon-dărescu.— Cucoana Arghira și Marioara se aflau de față.</p>
            <p>— Să aducă dulceață și cafea, strigă boer Ar-hondărescu, bătând din palme, după cum era obiceiul pe atunci, pentru a chema pe robi sau chiar pe servitorii liberi.</p>
            <p>Un servitor intră.</p>
            <p>Dulceață și cafea zise boerul Arhondărescu din nuou.</p>
            <p>— Indată cucoane!</p>
            <p>Dar feciorul nu eși.</p>
            <p>— Ce stai aici, dobitocule, strigă pitarul. — Nu m-ai auzit?...</p>
            <p>— Ba am auzit cucoane, dar vream să vă spun că a sosit o veste.</p>
            <p>— Ce veste, întrebă cu grabă cei ai casei?...</p>
            <p>— A murit viteazul Corbea.</p>
            <p>— Corbea a murit!... strigă Marioara, sco-țând un țipăt sfâșietor și căzu jos fără cunoștință.</p>
            <p>Apa, oțetul de trandafir, inundară într-un mo-ment pe biata copilă, care după un lung leșin, reveni în fine la viață.</p>
            <p>Comedia era jucată.</p>
            <p>Corbea nu murise. Servitorul era plătit.</p>
            <p>Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>, își netezi barba și cugetă:</p>
            <p>— Ah! Dac-ași pune odată mâna pe calul a-cestui svănturatic și de ași putea să-l curăț după suprafața pământului!</p>
            <p>Boer Arhondărescu remase deplin mulțumit de această comedie și peste vre-o trei luni cununia Marioarei cu Ianache se celebră după cum am văzut la începutul acestei narațiuni;—căci Ma-rioara, care fusese mult timp bolnavă și care avea presimțirea că va muri în curând, ne mai având ce iubi, nu se mai opuse la voința părinților săi, nutrind chiar secreta speranță că această căsătorie grăbită, prin noile suferințe, 'i va aduce moartea ei.</p>
            <p>E adevărat că o vedem la începutul narațiunei atât de frumoasă cu beteala de mireasă pe cap, dar în același timp e și atât de palidă, în cât asistenții nu-i dau un an de viață. Suferința 'i-a mărit grațiile care o împodobesc, în loc de a-i le distruge.</p>
            <p>Aceasta e în rânduiala naturei.—Florile mor, dar vestejindu-se, ele îmbălsămesc aerul cu dul-cele lor parfume și ornează câmpiile cu dalbele lor frumuseți.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="2">
            <head>II</head>
            <p>Era în luna lui Mai. Aerul era dulce și par-fumat; paserile cântau prin dafini și prin bos-chete. — Nu departe de orășelul din munți dili-gența, care venea din Târgoviște, cobora o repede coastă, încărcată de călători.—Printre persoanele care ocupau fundul diligenței, se afla și un tî-năr, a cărui nobilă figură, brună, se distingea dintre cele alte.—Acest tînăr avea ca la 22 de ani.</p>
            <p>— Mai avem mult până să ajungem? întrebă el pe unul din vecinii săi.</p>
            <p>— Vre-o două ceasuri, așa cred, răspunse în-trebatul.</p>
            <p>și după acest răspuns, tînărul, care părea foarte nerăbdător, se cufundă într-o adâncă reverie.</p>
            <p>Era Crobea.</p>
            <p>El venea să petreacă lângă idolul său, Mari-oara, câte-va zile ce găsise mai libere.</p>
            <p>El era fericit și în acel moment visa poate o fericire și mai mare, căsătoria sa cu Marioara îi părea asigurată.</p>
            <p>— Părinții ei 'mi-o vor da de sigur, cugetă el, Marioara va fi a mea! E adevărat că nu sunt de neam mare; dar sunt avut și cu nume ro-mânesc; ș-apoi Marioara e săracă.</p>
            <p>Ast-fel cugeta Corbea. — Aspirațianile sale ar fi fost împlinite poate, dacă n-ar fi avut de-a face cu un om ca Arhondărescu și dacă n-ar fi avut de dușman pe Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign> care-i număra zilele.</p>
            <p>Intre acestea umbrele serei acoperiseră câm-piile, dar diligenta era la poarta orașului.</p>
            <p>Peste un sfert de ceas ea sosi în curtea poștei.</p>
            <p>Aci Corbea fu întâmpinat de un prietin al său, și care aflase de venirea lui.</p>
            <p>Dupe ce se îmbrățișară prietenește, Corbea băgă da seamă că prietenul seu este îmbrăcat în haine de serbătoare.</p>
            <p>— Dar asta ce mai e?... zișe Corbea rîzând. Nu sunt nici pitar, nici vistiernic să mă primești în ast-fel de mod.</p>
            <p>— Poate vei deveni cu vremea, zise pe acelaș glas, prietenul seu. — Dar de-o cam dată aceste vestminte nu te privesc; la nouă ceasuri mă duc la o nuntă, unde sunt poftit.</p>
            <p>— O nuntă!...</p>
            <p>— A! bine zici, că n-ai cum ști!... ș-apoi cum era să afli. — La Grueni nu prea vin nou-tățile, mai cu seamă cele casnice...</p>
            <p>— Dar ce nuntă?... întrerupse Corbea.</p>
            <p>— A lui Ianache Varicos!...</p>
            <p>— Negreșit că a luat vre-o văduvă avută, dar bătrână și urîtă tot ca el?</p>
            <p>— Te înșeli!... Mireasa lui Ianache este cu totul din potrivă... ea e săracă.</p>
            <p>— Ce fel, Ianache să ia o fată săracă?...</p>
            <p>— Intocmai, Enache cămătarul a găsit de cu-viință că a luat destulă camată asupra banilor, și s-a decis pentru cât-va să se ocupe și de fru-musețe....</p>
            <p>— Atunci mireasa lui Enache este frumoasă și tînără?</p>
            <p>— și una și alta.</p>
            <p>— Dar numele ei?...</p>
            <p>— Marioara Arhondărescu.</p>
            <p>La aceste cuvinte Corbea îngălbeni și începu să șovăiască. El se rezemă de perete ca un om beat.</p>
            <p>— Ce ai? strigă prietenul său. Ești mai gal-ben ca un mort!</p>
            <p>— Nu e nimic!... articulă Corbea cu slă-biciune, cătând să se conțină. Nu e nimic! re-petă el; — o amețeală, o osteneală a drumului.</p>
            <p>Să lăsăm acum pentru un moment pe nefe-ricitul Corbea și să ne transportăm în casa d-lui Arhondărescu.</p>
            <p>Curtea era plină de trăsuri. Ferestrele vărsau torente de lumină și muzica cânta arii de vese-liă în intrarea casei.</p>
            <p>In salon balul începuse a se anima deja.</p>
            <p>Invitații soseau cu grămada.—Fără a ne opri să perdem un timp prețios, descriind luesul fastuos dar lipsit de bun gust al Doamnelor din acest oraș, să trecem la mireasă, frumoasă Marioara re-trasă într-un unghiu al salonului, ea ședea palidă și tristă pe o canapea. Albaștrii săi ochi înotau în lacrimi.—Iluziunile ce perduse, speranțele ce se stinseră în virginalul ei sîn, o turmentau în acest moment mai mult ca în tot-d-auna.</p>
            <p>— Această serbare, cugata ea, o destinasem în gândul meu lui Crbea, și Corbea nu mai este! Beteala nunțială care 'mi încingea fruntea, acum vre-o patru luni încă mă vedeam în reveriile mele, punând-o pentru Corbea. și astă-zi el nu mai e!... Pentru un altul am pus beteala nun-țială... — Pentru un altnl!...</p>
            <p>și o imensă disperare se întipări în figura co-pilei; sprîncenile ei se contractau de durere, ini-ma ei svâcnea și ochii 'i se umpleau de lacremi ce putea abia să-i oprească — Dânsul se învârtea fantastic prin salon și muzica cânta.... cânta.... cânta.... ca și cum ar fi vrut să insulte durerea Marioarei.</p>
            <p>Mirele Ianache Varichos umbla din grupă în grupă adresând la fie-care câte un cuvânt, bine dichisit și ținându-și gâtu țeapăn ca un adevărat mojic speriat.</p>
            <p>CHESAT <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>
            </p>
            <p>Din timp în timp, el se apropia de Marioara, adresăndu-i complimente pe care silea să le facă dulci și alese, dar care în realitate nu era de cât niște banalități vulgare și ordinare ca o-mul ce le adresa.</p>
            <p>Orele 10 sunară.</p>
            <p>Balul era în toată splendoarea sa. — Ianache se apropie din nuou de Marioara, îi prezintă bra-țul și trecu cu dânsa în camera atenantă, tran-sformată în bufet.</p>
            <p>— Ești frumoasă, Domnișoară, și dac-ai ști cât te iubesc!....</p>
            <p>Marioara înfiorată începu să tremure.</p>
            <p>Ianache își esplică îndată această emoțiune în favoarea sa și atrăgând-o către o canapea, ce se afla lângă o fereastră de-asupra grădinei, o sili să șează și continuă de a-i adresa cuvinte, care mai de care mai nesăbuite.</p>
            <p>Fereasta era deschisă. — Un arbore care era în dreptul acelei ferestre, scoase de o-dată un lung freamăt, ca și cum ar fi suflat vântul cu putere.</p>
            <p>Dar afară atmosfera era liniștită și nici cel mai mic zefir nu adia.</p>
            <p>Ianache vorbea mereu și Marioara continua de a ține tăcerea.</p>
            <p>Grecul însă atribui această tăcere naturală, timidităței unei tinere copile, și luând curagiu, voi să-i înconjoare talia cu brațul.</p>
            <p>Marioara dete un țipăt, dar același freamăt care se mai auzise încă, se produse din nuou, și aproape în același moment, un om sări de pe fereastră în casă și cu un revolver ce ținea în mănă, făcu foc asupra lui Ianache!</p>
            <p>Acesta căzu.</p>
            <p>— Corbeo!... strigă Marioara și căzu jos fără cunoștință.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="3">
            <head>III</head>
            <p>La sunetul ce produse detunarea revolverului lumea din salonul vecin alergă spăimântată.</p>
            <p>Tabloul ce o aștepta aci, era înfiorător: Ia-nacbe zăcea pe scânduri în mijlocul camerei și cu cămașa sângerată; Marioara leșinată pe o ca-napea și Corbea palid, lângă dânsa, palid cu sprân-cenile crunte, aștepta evenimentele cu sânge rece.</p>
            <p>Invălmășeala fu mare. Câte-va doamne, leșinară. — Cuconul și cucoana Arhondărescu, crezând că Marioara e moartă scoaseră țipete îngrozitoare.</p>
            <p>Intr-un moment salonul nunței, atât de ani-mat, atât de vesel cu puțin înainte se deșertă și reintră în tăcere.</p>
            <p>Vestea despre cele întâmplate se răspândi cu repeziciunea fulgerului, și mai mulți medici dimpreună cu polițaiul sosiră îndată.</p>
            <p>Dar, Ianache era mort.</p>
            <p>Marioara după câte-va ore își reluă simțirile, iar Corbea, nefericitul voinic fu arestat.</p>
            <p>Cititorii își aduc aminte fără îndoială, posi-țiunea în care îl părăsisem.</p>
            <p>Corbea, dacă nu ne înșelăm, părăsise pe acel prieten, care eșise să-l întâmpine în curtea poștei și care 'i dedese fatala noutate, într-o stare de surescitațiune morală nedescrisă.— El luase cu pași repezi drumul locuinței Marioarei, intrase pe ascuns în grădiniță asupra căreia da fereastra camerei în care văzurăm petrecându-se drama ce am espus, și se urcase în arborele în care se afla lângă acea fereastră.</p>
            <p>Motorul care 'l împinsese de a-și alege tocmai acea fereastră, este că el o văzuse deschisă și că tot-d-a-una observând arborele din dreptul ei, cu-getase, cu drept cuvânt, că acela era puntul cel mai favorabil pentru a putea observa cele ce se petrec înăuntru.</p>
            <p>Intențiunea lui era de a vedea încă odată pe Marioara, fără ca să fie însă văzut de dânsa, și de a se sinucide în urmă.</p>
            <p>Soarta voise însă ca Ianache să-și conducă mi-reasa în acea cameră și să se așeze cu dânsa pe canapeaua de la fereastră în cestiune, spre a-i vorbi de amor.</p>
            <p>La această vedere Predilă tremură. De mai multe ori puse mâna pe revolverul ce avea la sine din călătorie, de mai multe ori pusese mâna pe acel revolver, spre a ucide pe grec, însă se abținuse.</p>
            <p>Dacă Ianache, nu 'și-ar fi permis să măsoare cu brațul său profanator talia frumoasei copile, poate că lucrurile s-ar fi schimbat și ar fi luat cu totul o altă față.</p>
            <p>Dar Ianache, fără să știe, își răpi și această ultimă scăpare.</p>
            <p>La acea vedere Corbea își perdu mintea și sări în odae de pe arborele asupra căruia se afla.</p>
            <p>De aci înainte cunoaștem ceea ce s-a întâmplat.</p>
            <p>Să revenim la Marioara.</p>
            <p>Când ea își veni în fire și deschise ochii, văzu în jurul său pe părintele și mama sa.</p>
            <p>— O! ce vis urît am avut, zise ea cu o voce stinsă.</p>
            <p>Apoi după o lungă pauză, ideile lămurindu-se strigă:</p>
            <p>— Dar nu!.... Nu a fost vis!... Am văzut pe Corbea... cum văz... Corbea!... Glonțul... Ianache!...</p>
            <p>și articulând aceste cuvinte căzu iar în slăbiciune.</p>
            <p>A doua zi fiind mai bine, părinții săi, fură siliți să-i descopere tot.</p>
            <p>Ei îi mărturisiră hidoasa comedie ce jucaseră în privința morței lui Corbea, spre a o decide să priimească de soț pe Ianache. — Ce pedeapsă!...</p>
            <p>Fură siliți să se umilească din 'naintea propriu-lui lor copil!</p>
            <p>Când Marioara află că Corbea trăește, uită toate suferințele ce îndurase: își îmbrățișă părinții și înarmându-se cu o energie rară sexului slab, în loc de a se dezola, se dete speranței, având fer-ma convincțiune că o așteaptă un viitor fericit și că Corbea nu va fi condamnat.</p>
            <p>Peste câte-va zile, obținu permisiunea de a-l vedea.</p>
            <p>— Corbea!... esclamă ea la prima întreve-dere, și căzu pe sînul frumosului voinic.</p>
            <p>— Te iubesc, murmură el stergându-și ochii care 'i se umpleau de lacrămi.</p>
            <p>In tot cursul prevențiunei nu fu zi, de la că-pătarea voei de a-l vedea, fără ca Marioara să nu vie să-l vază,</p>
            <p>Ei erau fericiți!</p>
            <p>Dar veți zice:</p>
            <p>— Aceasta este o fericire?...</p>
            <p>— Da, voiu răspunde eu. — Erau fericiți pen-tru că sperau și puteau să 'și destăinuiască tî-năra lor iubire.</p>
            <p>A spera, este o fericire atât de dulce!... Dar Corbea și Marioara nu sperau numai, ei se iubeau.</p>
            <p>Amorul și speranța nu constituesc oare ferici-rea cea mai deplină ce poate să egsiste?</p>
            <p>— Așa este, îmi veți respunde, dar amorul și speranța nu formează de cât o fericire relativă.</p>
            <p>Aveți dreptate!.... Dar spuneți vă rog, dacă se poate cum-va să egsiste în lume fericirea absolută.</p>
            <p>Corbea și Marioara erau dar fericiți.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="4">
            <head>IV</head>
            <p>Dioa necinstei se apropia. — Corbea trebuea să fie judecat, și poate spânzurat. — Toată lumea ar fi fost de sigur în favoarea lui Corbea, dacă Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign> și toți lingușitorii lui n-ar fi căutat toate mijloacele să 'l condamne la moarte.</p>
            <p>Să-i fi auzit, ai fi crezut că Ianache fusese un sfânt, un om muncitor și plin de virtute, care 'și câștigase averea în modul cel mai onorabil, cel mai constiincios, care făcea onoare orașului și cele-l-alte.</p>
            <p>Intrebați însă văduvile și orfanii jefuiți prin camătele sale.</p>
            <p>Lumea știa fără îndoială, ce preț să pună pe acele elogiuri, dar lumea uită relele ce i le-a fă-cut un om când acel om nu mai este.</p>
            <p>In fine, în zioa de 18 Octombre, avu loc ju-decata lui Corbea.</p>
            <p>Presența Morioarei îi întărea puterile.</p>
            <p>El se declară vinovat; regretă faptul comis desluși cum că intențiunea sa nu era de a ucide pe Ianache, ci de a se sinucide, după ce va fi văzut pe Marioara.</p>
            <p>Era să fie achitat, dar judecătorii plătiți de banii și influența lui Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>, îl condamnară la douu-zeci de ani închisoare.</p>
            <p>Marioara palidă, dar tare, se apropie de Corbea. — Curagiu, îi șopti ea. Nimic nu e încă pierdut.</p>
            <p>Intr-adevăr, scăparea lui atârna numai de un fir de ață.</p>
            <p>Tăiat și acest fir, securea era să cază asupra condamnatului și să 'l lovească cu toată cruzi-mea. — Acest ultim fir era recurgerea la Divan.</p>
            <p>Se va stinge oare și această ultimă scântee de speranță, sau va deveni un focar?</p>
            <p>Cine poate ști!...</p>
            <p>V</p>
            <p>Peste cât-va timp de la închiderea lui Corbea se pusese în lucrare jalba către Divan.</p>
            <p>Marioara era oare-cum abătută, neștiind ce sfârșit va avea această jalbă.</p>
            <p>Tristă și uimită, ea sta retrasă în camera sa și la fie-care dată ce se deșchidea ușa, tresărea că luase înțelegere cu tatăl său să o vestească de sfârșitul acelei jalbe.</p>
            <p>De odată cucoana Arhondărescu intră veselă în casa ficei sale și-i zise:</p>
            <p>— A scăpat! A scăpat!... căci acuma consim-țeau cu toții la căsătoria ei cu Corbea.</p>
            <p>Marioara, la cuvintele mamei sale, păli de bu-curie și lăsându-se să cadă în genuchi:</p>
            <p>— Dumnezeul meu!... îți mulțumesc!... șopti densa plină de-o sacră emențiune.</p>
            <p>Marioara duse numai de cât iubitului său feri-cita veste.</p>
            <p>Inainte însă de a se pronunța achitarea, Corbea fusese adus la Mocileni, unde fusese închis. Marioara venea foarte des cu muma sa să-l vază.</p>
            <p>Intr-o zi un mic câine favorit, se luă după trăsura stupânei sale care se ducea să facă lui Corbea visita obicinuită, și nu voi în nici un chip să se mai întoarcă acasă.</p>
            <p>Marioara opri trăsura și 'l luă cu dânsa. Dar când fu să plece de la Bisericani înapoi, câinele începu să chelălăiască în jurul lui Corbea ca și cum ar fi voit să rămâe cu dânsul și ca și cum 'i-ar fi cerut ajutor.</p>
            <p>Această rugăciune a câinelui fu înțeleasă de Marioara și ea zise lui Corbea:</p>
            <p>— Imi pare că micul meu cățeluș voește să rămâe cu tine.</p>
            <p>— Atât mai bine, respunse acesta; eu voiu îngriji de dânsul și mă voiu desfăta cu jocurile lui.</p>
            <p>— Oprește-l atunci!... zise Marioara, și se de-părtă. Micul Leu, că așa se numea cățelul arătă, o mare iubire pentru Corbea și în curând a-cesta îl luă în atâta afecțiune, în cât nu se putea despărți un moment de dânsul.</p>
            <p>VI</p>
            <p>In zioa în care Corbea obținuse grația de la Divan, și când Marioara alergase la închisoarea lui ca să-i dea de veste, iată ce se întâmplă:</p>
            <p>Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>, care văzu că Corbea va fi achitat și că viața lui va fi în pericol și afară de acestea nu va putea dobândi calul acestui voinic, își deschise punga în dreapta și în stânga, până ce în fine reuși a face ca Corbea să fie dat în mâna lui după achitare și să zică că a fugit din închisoare.</p>
            <p>Sărmana Marioara! Fericirea 'i surise așa de tare, în cât nenorocirea deveni ultimul ei sfârșit.</p>
            <p>Ea plecase, cum știm, împreună cu muma sa să-i vestească frumoasa și fericita noutate, că Divanul îl ertase.</p>
            <p>Cât de mare îi fu încremenirea, când i se spuse de păzitorii închisorii, că Corbea a sfărâmat ză-brelele ferestreler și a fugit.</p>
            <p>— Tocmai când îl scăpasemu!... cugetă Marioara.</p>
            <p>— Totul în zadar, îi spuse temnicerul; daca nu fugea.... poate: dar acum când îl vor prinde va fi din nou închis, ba poate spunzurat...</p>
            <p>— Doamne!.... Doamne!.... se ruga sărmana Marioara!....</p>
            <p>Dar Corbea nu mai era! El nu fugise însă, Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign> devenise stăpân pe viața lui.</p>
            <p>Iată pentru ce câinele Leu, rămas în urma lui Corbea, urla în toate zilele dimineața și seara</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="5">
            <head>V</head>
            <p>Era noapte. Alexandru III Vodă, sta într-o sală înconjurat de curtezanii săi cei mai de aproape. Acest om era în vârsta dintre bătrânețe și ma-turitate; figura lui esprima pismă și răutate. în adevăr, cercetând viața sa, vedem trăsuri de ace-lea ce ne arată pe omul pismăreț, bănuitor, cu suflet mic, fără conștință, fără principii nici în viață privată nici în viață politică, iubind tro-nul numai pentru tron.</p>
            <p>In acest moment un Bulubașa anunță că sei-menii au adus pe Corbea.</p>
            <p>— Să-l aducă aici, zise Domnul.</p>
            <p>După câte-va minute, Corbea intră în mijlocul a mai mulți seimeni. El era îmbrăcat cu costu-mul său de țară, părul lung pe umeri, privirea pătrunzătoare și severă se lăsă asupra acestoi oameni ca un nor de fer.</p>
            <p>Alexandru al III-lea nu putu să sufere și lăsă ochii în jos, apoi căutând putere în mânia sa, îi zise</p>
            <p>— Ai voit să fugi la turci să-ți vinzi țara. Pentru ce?.... Căci ți-am făcut multe bunuri poate! te-am scăpat de la închisoare.</p>
            <p>— Ce dovezi ai că am voit să fac cele ce zici?... Nici una. Ast-fel ți-au spus toți acești oameni ce te înconjoară, datoria lor de linguși-tori este să mință; dar datoria unui domn este să nu- crează. Tu trăeși cu ei, și numai cu ei, și ei te înșeală ca să te răcească de țară, îți spun că țara umblă să te piarză și tu crezi, și cu cât te depărtezi de țară, cu atât te apropii de ei. Dar pentru ce îți voiu mai zice aceste? Ele nu pot să te schimbe. Imi zici că ai făcut mult bine pentru mine. Aceasta adevărat este; dar acesta nu îndatorează nimic la tăcere; când 'mi-ai făcut binele de care vorbești, eu 'l-am priimit cu tocmeala de a mă lăsa în mâinile acelui mize-rabil de Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>? Tu faci rău mie și țărei, pentru aceasta dar îți voiu...</p>
            <p>— Si care este răul ce fac acestei țări și ție?</p>
            <p>— Te sprijini pe turci și pe greci și nu mai ții socoteală de legile țărei; biruri mari ai pus pe țară, pe oameni îi ucizi fără judecată, sau i dai prada veneticilor, bunioară cum m-ai dat pe mine.</p>
            <p>— Dar pe cine mă voiu sprijini, dacă nu pe străini? Pe voi?.... Iată cum răspundeți prin tră-dare. Nu țiu socoteală de legile țărei? Pun biruri grele?... Dar eu nu am cumpărat domnia cu legi, ci cu bani.</p>
            <p>— Domnia cată să fie un lucru sfânt, iar nu negustorie.</p>
            <p>— Destul!... în loc să-mi căzi la picioare și să-ți ceri ertare, tu te împotrivești mie și mă mustri, țăran necioplit! Ce altă dovadă mai bună, că vreți să mă răsturnați? Dați-l la închisoare și voiu pune eu la cale ce are să se facă cu dânsul.</p>
            <p>— Ai puterea în mână, ești stăpân pe lutul meu; nu însă. și pe gândurile mele...</p>
            <p>— Luați-l!... mai strigă Domnul.</p>
            <p>Corbea surîse și eși cu sbiri săii.</p>
            <p>— Mâine să i se tae capul înaintea poporului.</p>
            <p>— Acest om are inima țăranilor pentru dân-sul, Doamne nu ar fi mai bine să piară în as-cuns?</p>
            <p>— Nu, Vistiere! Voiu să piară pe față, ca să se cutremure toți cei ce cugetă ca dânsul!</p>
            <p>Lingușitorii se retraseră, și Vodă rămase singur.</p>
            <p>Guardienii plecară la închisoare.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="6">
            <head>VI</head>
            <p>— L-ai cuminicat părinte? întreabă unul din ei întorcându-se către preot. Gădea așteaptă... cată să sfârșim odată.</p>
            <p>— Preotul dete cuminicătura lui Corbea. Acesta o sorbea și zise:</p>
            <p>— Voința lui Dumnezeu fie îndeplinită!...</p>
            <p>— Acum vin-o dupe noi! zise cel d-ântâiu gar-dian.</p>
            <p>Corbea se scoală și-l urmează.</p>
            <p>La ușa camerei pe din afară erau înșirați mai mulți seimeni armați. Indată ce Corbea apăru, ei îl înconjurară, și el merse în mijlocul lor.</p>
            <p>Indată ce eșiră ast-fel din curtea închisoarei, Corbea văzu o mulțime de oameni adunați în piața din vecinătate. Nu departe de zidurile în chisorei se înălța un pat de scânduri de brad. Acolo era locul destinat pentru tăerea capului lui Corbea. Intr-unul din capetile acestui pat ședea în picioare cu o secure în mână gâdea, care mai din-nainte fusese huiduit de popor: împrejurul patului erau soldați armați și între pat și zidul închisorei se vedeau două tunuri întoarse către locul de tăiere; tunarii stau preparați să tragă, îndată ce Corbea apăru tot poporul strigă:</p>
            <p>— Corbea!... Corbea!... Să nu moară Corbea!.. Să moară păgânii!... Corbea să trăească.</p>
            <p>Osânditul se urcă pe patul de tăiere. Acolo el îngienuchiă și ceru să-si facă cea din urmă rugă-ciune. Lucru ciudat! Când poporul văzu pe acest om rugându-se, un sentiment neînțeles încinse sufletul său. Toată această mulțime căzu în ge-nunchi și se rugă în acelaș timp pe când se ruga Corbea!</p>
            <p>Corbea sfârși ruga și îndreptându-se către Gâde îi zise! — Vino!... Fă-ți datoria!...</p>
            <p>Gâdea își pregăti secura, făcând toate miș-cările pentru tăere. Ferul se ridică asupra ca-pului lui Corbea. Mulțimea se înfioră la vederea acestei mișcări grozave, fie-căruia i se părea că secura era ridicată pe gâtul său.</p>
            <p>Gâdea era să lovească!...</p>
            <p>Când din depărtare un glas de femee strigă din toate puterile!</p>
            <p>— Opriți-vă!.. Opriți-vă!.. Poruncă de la Vodă!</p>
            <p>și gâdea încremeni cu securea ridicată.</p>
            <p>Poporul respunse prin mii de urări!...</p>
            <p>O fată tînără, îmbrăcată în negru, cu părul revărsat pe umeri, frumos și negru ca durerile sufletelor nobile, despicând mulțimea, se urcă pe patul de tăere și se aruncă în brațele lui Corbea.</p>
            <p>Era Marioara....</p>
            <p>— Cine ești? răcni capul seimenilor.</p>
            <p>— Iată cine sunt!... și Marioara îi întinse un pergament cu porunca Domnului care revoca pe-deapsa cu moartea.</p>
            <p>Aceasta oare, devenise o fericire pentru bietul Corbea?.., Nu!... Scăpat de la moarte trebuia să fie aruncat din nou în închisoare.</p>
            <p>Sermana Marioara se deprinse cu această viață. Văzând moartea sigură a iubitului ei, merse la Domn, îi câzu în genuchi, își smulse părul; în fine, acesta mișcat de frumusețea ei și nu-trind oare-care plăceri neomenoase, pe care spera să și le îndeplinească mai târziu, făcu grațiarea lui Corbea însă, numai, de la moarte, iar nu și de la închisoare; cu modul acesta el își asigurase două căi: una de a ținea pe Marioara în tot-d-a-una în apropiere, pe lângă închisoarea iubitului ei, altă. că dându-i ertare el credea că va do-bândi iubirea Marioarei, din causa generosităței ce arătase.</p>
            <p>Cât despre Marioara, ea priimise de-o cam dată să-l scape de la moarte; iar cât despre închisoare era alt-ceva. — Ei se putea vedea... se puteau iubi... iată tot.</p>
            <p>Ast-fel dar Corbea fusese din nou închis.</p>
            <p>Mai 'nainte însă văzurăm că el fusese dat în mâinele lui Chesat <foreign>
                  <foreign>Efendi</foreign>
               </foreign>.</p>
            <p>Să vedem cum scăpă el din mâinile acestui nele-giuit și cum ajunsese prisonierul lui Alexandru III.</p>
            <p>Chesat <foreign>Efendi</foreign>, ceruse și dobândise prin bani, soarta viteazului Corbea. — El îl închise în pim-nițele sale și acolo îl hrănea într-un mod foarte mizerabil. Bietul Corbea suferea cele mai nele-giuite torturi, ca să spue unde își ține calul, — Corbea nu voea să spue cu nici un chip.</p>
            <p>Intr-o zi el își prepară o armă dintr-o bucată de cerc ce se afla prin acea subterană, și pe când venea păzitorul să-i aducă merindele, el îl ucise cu acea armă și strecurându-se cu multă dibăcie fugi din teribila lui subterană.</p>
            <p>Chesat <foreign>Efendi</foreign> aflând de fuga lui, puse să-l ur-mărească. — Cercetă pe ascuns la Boerul Arhon-dărescu, însă ei, după cum știm, îl țineau că e fugit.</p>
            <p>— Trebue să fie în Grueni, în satul său, cugetă veneticul. — A! Il voiu prinde și amar va fi de dânsul.</p>
            <p>Spre acest scop el trimiese cei patru sbiri, pe care 'i-am văzut la început în casa bătrânei Vo-chița. — De și cam târziu dar am crezut de da-torie a lămuri începutul acestei istorii.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="7">
            <head>VII</head>
            <p>Ne-aducem aminte, că cei 4 sbiri, se ascunse-seră în ograda lui Corbea, — doi în podul coșarului, iar cei alți doi în podul casei.</p>
            <p>Peste vre-o două ceasuri bătrâna Vochiță se reîntoarse cu inima mulțumită, căci moș popa îi citise molifta; — ea intră în casă. și se îmde-letnici cu de-ale trebei, fără să bănuească de tâlharii ce era ascunși în casa ei.</p>
            <p>Către seară, sosi și Corbea, ostenit și gânditor.</p>
            <p>— Bine te-am găsit măicuță, zise el voichiței.</p>
            <p>— Bine ai venit sănătoșel, copilul meu, zise bătrîna cu bucurie. — Toată ziua am fost neli-niștită. — Unde-ai întârziat până acum. — Tu știi foarte bine că de când ai scăpat din mâinile acelor nelegiuiți îmi făgăduiseși să fii cu mine și să nu te mai duci prin oraș. — Oamenii din orașe sunt ca câinii...</p>
            <p>Corbea era așa de preocupat cu gândurile sale, încât nici nu respundea la întrebările și la cu-vintele Vochiței.</p>
            <p>— știi destul de bine, urmă Vochița, că tre-burile ne merg foarte reu, vitele ne-a murit mai toate, bucatele au rămas mare parte pe câmpuri.</p>
            <p>— Ai dreptate mamă, așa e am suferit multe păgubi... mai cu seamă dumneata ai fost foarte nenorocită, dar nu e vina mea!... ș-apoi acum nu este asta care mă muncește...</p>
            <p>— Cum?... Mai ai încă noi planuri? Lasă-te dragul meu de întreprinderile tale. — O să-ți pierzi capul!...</p>
            <p>— Nu pot mamă!... Destinul mă târăște pe calea ce am apucat, O! cât aș da să scap de în-curcătura în care me găsesc!... Dar!... Marioara!... O! iată cea ce mă face și mai nenorocit.... Iu-birea mea mă va pierde mai curând de cât in-tunericul în care mă aruncase veneticii.</p>
            <p>— Iubirea ta!... Dacă o iubești și dacă te iu-bește și ea, luați-vă și trăiți împreună, ce vă pasă vouă de venetici, ce vă pasă de cea-l-altă lume?...</p>
            <p>— Așa e dar din cauza lor nu pot scoate ca-pul în lume; astă-zi mai mult de cât ori când.— Căci, trebue să-ți mărturisesc, mizerabilul de Che-sat <foreign>Efendi</foreign>, mă urmărește pretutindeni — de când am scăpat din închisoarea lui, sbirii lui mă caută în tot locul. — Ori unde nu gândesc cu ei mă întâlnesc. — Dar, din norocire, curagiul și puterea mea îi trimite pe toți pe cea-l-altă lume!... Mă voiu lupta până ce voiu fi în stare;... dar în cele din urmă, cine știe.</p>
            <p>— Aide, dragul meu, nu mai te obosi cu ast-fel de necazuri; — ei nu vor pătrunde și până aci. — în sat te iubesc toți și nimeni nu va suferi să se apropie dușmanii de casa noastră.</p>
            <p>— Așa e, daca ar trebui să stau numai în sat.... Dar, nu înțelegi mamă, că trebue să văd pe Marioara, trebue s-o întâlnesc cât mai de gra-bă. — Dragostea ei mă usucă și mă face să nu stau la un loc... Trebue s-o văz, mamă, trebue s-o am lângă mine, s-o ascult vorbind... s-o iu-besc și să mă iubească!...</p>
            <p>— Nenorocit copil!... murmură bătrâna. Soarta ți-e în adevăr cumplită. — Fără această dragoste, tu ai putea fi fericit.</p>
            <p>— Ințelegi dar, că trebue să fac toate putin-cioasele să mă întâlnesc cu ea; să-i spun tot ce mi s-a întâmplat; căci ea trebue să sufere mult. ș-apoi cine știe... dușmanii mei o fi mințind-o; 'i-o fi spunând că am murit sau cine mai știe ce.</p>
            <p>— Așa dar vrei să pleci iar...</p>
            <p>— Da, mamă, mâine voiu pleca din nou, și cred cel puțin să mă reîntorc fericit și cât se va putea mai curând.</p>
            <p>— Fie voea Domnului! zise bătrâna, ștergân-du-și lacrămile.</p>
            <p>Corbea în suterană, ținând calul de frâu privește ușa cu dispreț.</p>
            <p>— Acum mamă să ne culcăm: căci mâine trebue să ne sculăm de dimineață.</p>
            <p>și Corbea luându-și noapte bună de la Vochița intră în odaia sa, iar bătrîna, după ce închise bine poarta ogrăzii intră și ea în odaia de alături să se odihnească.</p>
            <p>Către mezul nopții, Corbea, nu adormise încă când auzi în pod oare-care mișcări neobicinuite. El se sculă, își luă două pistoale din cuiu și eși în sală.—In momentul însă de a călca pragul odăei duoi oameni săriră ca fulgerul după ușa podului, și înainte de a prinde Corbea de veste să tragă cu pistolul, sbirii îi apucară mâinele cu putere.</p>
            <p>Corbea ne putând să tragă cocoșul, se sforța în brațele lor și lovind în tâmplă pe unul din ei cu țeava pistolului îl ameți și îl culcă la pă-mânt. Cel-alt se luptă cu toate puterile și isbuti d-abea a-i înfige cuțitul în umăr. — El țintise la inimă, dar Gorbea printr-o repede mișcare se sustrase de la o moarte sigură.</p>
            <p>Vochița eși și ea; dar sbirii lovind-o cu piciorul o asvârli în ușă producând ore-care sgo-mot. — și când ea dete primul țipăt înăbușit, cei-alți sbiri, ascunși în podul grajdului, se re-peziră înăuntru și împreună cu cel-alt reuișră a deserma pe Corbea și a lega pe biata Vochița, înmărmurită de groază.</p>
            <p>— Ești al nostru, ucigașule semeț!... strigară cei trei sbiri!</p>
            <p>Corbea scărșni din dinți și se smuci din mâi-nele lor. Dar în zadar; mâinele și piciorele-i erau strâns legate.</p>
            <p>— Acum să ne spui unde-ți-e calul?... Alt-tel te omorâm aici... sau te sugrumăm de viu!...</p>
            <p>— Omorâți-mă dacă vă stă în mână, dar ca-lul nu veți afla unde e!...</p>
            <p>— Bine!... ziseră zbirii; dacă nu voești a ne spune nouă, vei spune stăpânului nostru; el va ști să-ți scoată vorbele din gură, măcar cu cârligul.</p>
            <p>— și cine este stăpânul vostru? întrebă Cor-bea cu dispreț.</p>
            <p>— Chesat <foreign>Efendi</foreign>!...</p>
            <p>— Chesat <foreign>Efendi</foreign>?... A!... nelegiuitul!... și-a regăsit prada!... Dar fiți siguri bîestemaților, că nu eu voiu fi cel care va suferi din nou tortu-rile lui, ci el va peri în ghiarele mele!...</p>
            <p>— Vom vedea!... rânji Ifraim. în fața lui nu vei zice tot ast-fel!... Acum pe drum copii! Pe bătrâna s-o vărâm așa legată cum se află sub pot.</p>
            <p>și după ce puseră bine pe biata Vochița, doi luară pe Gorbea, iar doi duceau de supțiori pe amețitul sbir, care d-abia își putuse veni în simțire.</p>
            <p>A doua zi de dimineață, ei se aflau în curtea lui Chesat <foreign>Efendi</foreign>, și când acesta se sculă, sbirii îi înfățișară pe Corbea, legat cobză.</p>
            <p>— Iată-te în fine, mișelule! răcni Chesat. De astă dată nu vei mai scăpa. Dacă-mi vei spune unde 'ți-e calul te voiu ține cu viață; iar de nu am să te taiu în bucățele.</p>
            <p>— Fă ce vei voi cu mine, că eu nu-ți voiu da calul meu. Nimeni nu știe unde l-am ascuns. Deci poți să nădăjduești mult și bine. Afară dacă te vei învoi cu mine la cea ce 'ți voiu cere.</p>
            <p>— Să vedem, zise Chesat <foreign>Efendi</foreign>, netezindu-și barba.</p>
            <p>— Dacă te 'nvoești să-mi dai libertatea și să nu mă mai superi nici odată, să mă lași în pace să iau pe Marioara de nevastă și să trăesc cu dânsa neturburat de sbirii tăi, atunci îți făgă-duesc să-ți vânz calul! nu însă să ți-l dăruesc.</p>
            <p>— Nu se poate! zise grecul turcit. Dacă 'ți voiu da libertatea tu te poți rescula cu de-ai tăi în potriva mea și să-mi ei calul și poate și viața.</p>
            <p>— Odată ce-i vei cumpăra, zise Corbea, ce drept mai pot avea asupra lui? Cât despre viața ta la ce-mi va folosi, când eu voiu fi liniștit și neturburat de neomeniele tale?...</p>
            <p>Chesat <foreign>Efendi</foreign> cugetă cât-va și după ce luă o hotărîre, zise lui Corbea:</p>
            <p>— Uite, te am în mâinele mele; aș putea să fac din tine ori ce voiu vrea; dar fiind că zici că sunt neomenos, voesc să-ți dau o dovadă că te înșeli. Cât îmi ceri pe calul tău?</p>
            <p>— Nu-ți cer mult: două mii de galbeni, cât pentru zestrea Marioarei.</p>
            <p>— Două mii de gelbini pentru un cal!.... Dar fie,.. face mai mult de cât atât...</p>
            <p>și turcu șoptind unui vătaf al său, chel și cu mustățile până 'n ureche; acesta se depărta și peste câte-va momente reveni cu două pungi pline cu aur.</p>
            <p>— Iată, zise Chesat lui Corbea, iată-ți prețul calului; dar să te ții de cuvânt. Să nu faci un pas spre răsbunare, căci nu vei avea nici o pu-tere!...</p>
            <p>— Să mă ferească sfântul!... respunse Corbea.</p>
            <p>— Acum ține banii și spune-ne unde este calul.</p>
            <p>— Nu vă voiu spune, cât voiu fi în mâinele voastre. — Credeți că nu înțeleg șiretlicul? —Voiți să aflați unde este calul, și apoi să faceți cu mine tot ce veți vrea?... Nu!... S-apoi în locul unde e calul nimeni nu poate intra de cât eu; dacă voești, dâ-mi câți-va oameni de-ai tăi siguri, și când le voiu da calul, atunci să-mi dea și mie libertate.</p>
            <p>— Bine, zise veneticul; dar ia seama să nu faci vre-o neghiobie că nu scapi de mâinele mele.</p>
            <p>— Fii pe pace, zise Gorbea, cam în doi peri. Cum se înoptă Corbea porni însoțit de 6 oa-meni ai lui Chesat, bine armați, și spre mezul nopței, ajunseră în Grueni.</p>
            <p>La marginea satului era o mică pădurice, care de și puțin întinsă, dar copacii erau bătrîni și scorboroși.</p>
            <p>— Calul meu este în aceasta pădure, zise Corbea, să intrăm și 'l vom găsi în grajdul lui.</p>
            <p>Intrară în pădure și se opriră în fața unui copac mare și scorboros. Corbea scoase o mică daltă ce o avea în sînul său și înfîgând-o în coajea a-celui copac, ea se deschise întocmai ca o ușă.</p>
            <p>Cei șease păzitori ai lui, se priveau unul pe altul plini de mirare.</p>
            <p>— Să intrăm în grajd, zise Gorbea, și el apu-că cel d-ântâiu înainte, iar cei șease îl urmară.</p>
            <p>La rădăcina copacului, ei deteră peste o in-trare cât poate încăpea un om, și unul câte unul urmară după Corbea. în fața lor se deschise ca o subpământă. care ducea cam depărtișor de la intrare.</p>
            <p>Merseră ast-fel pe sub pământ, până ce deteră de o ușă de fer. Corbea împinse zăvorul și in-trară cu toții într-un grajd zidit cu peatră, la ale cărui esle, Corbu era legat, nemâncat săr-mânul de vre-o două zile, de când cu fuga lui Corbea din închisoarea lui Chesat <foreign>Efendi</foreign>.</p>
            <p>Cum simți sgomot, Corbu își ciuli urechile, își întoarse capul și începu să sforăe.</p>
            <p>Cei șease oameni împreună cu Corbea intraseră înăuntrul grajdului, și pe când Corbea deslega calul, ei îl privea cu mirare; nu văzuseră nici o dată un cal mai frumos.</p>
            <p>Lumina în acea subterană venea din două re-suflători, practicate cu multă dibăcie, de stăpâ-nul ei și comunicând cu esteriorul.</p>
            <p>Când Corbea deslega calul și eși cu el spre ușă, cei șease păzitori voiră să-l urmeze; dar de-o dată Corbea trecu repede cu calul, și ușa de fer se închise în urmă-i lăsând înăuntru grajdului pe cei șease cu armele lor cu tot.</p>
            <p>— Traiu bun, dragiii mei, le strigă Corbea de afară. Ce bine stau acum! 2000 de galben în pungă și șease nelegiuiți îngropați de vii!... Ha! ha! ha!...</p>
            <p>și Corbea se depărta cu calul său, rîzând în hohot!</p>
            <p>El nu eși prin scorbura copacului pe unde intrase, ci apucă pe o altă subterană în stânga și dupe un drum de un sfert de ceas, el eși de-parte, la poalele unui deal, unde se deschidea ca o mică peșteră, dar în care nimeni nu intrase, neștiindu-i secretul.</p>
            <p>Când Corbea se văzu la câmp liber, o porni prin mijlocul nopței, și ajungând la Grueni, intră în ograda casei.</p>
            <p>Biata Vochița se sbuciumase în legăturile ei, mai toată noaptea până aproape de ziuă, când vecini auzind țipetele ei, alergară întru ajutor și o deslegară. Când ea le povesti toate cele întâmplate, toți țeranii adunați în jurul ei scrâș-nea din dinți și turbau de dorința de a răsbuna pe Corbea. în tot cursul acelei zile, ei se pregătiră cu toții, bătrîn și tînăr, adunară și alte sate de prin pre-jur și se hotărîră ca în dimi-neața zilei viitoare să pornească spre Divan să ceară dreptate, și de nu li se va da, să treacă sub foc casele și averile nelegiuiților venetic, care prădau țara.</p>
            <p>Tocmai în acea dimineață sosise și Corbea cu calul său.</p>
            <p>Vochița era prin bătătură. Când văzu pe Cor-bea sănătos și nevătămat, ea îl strânse la peptul său de mumă și ochii i se umplură de lacremi.</p>
            <p>— Ești sănătoasă mamă? o întrebă Corbea...</p>
            <p>— Da, copilul meu!... Dar tu cum ai scăpat? Prin ce minune?</p>
            <p>— Oare, când n-am știut eu să scap din mâi-nile nelegiuiților? Ei nu scap nici o dată de mine; dar eu în tot-d-a-una sunt scăpat pentru ei.</p>
            <p>— Cată să știi un lucru. în sat este invălmă-șală mare. Când m-au găsit românii, eri dimi-neață, legată și bătută, și când le-am spus că pe tine te-au luat nelegiuiții de tâlhari ai lui Chesat <foreign>Efendi</foreign>, toți se umplură de mânie; așa că toți tinerii și uncheșii din satul nostru și din satele vecine, sunt gata, să plece în dimineața asta la Divan să ceară dreptate.</p>
            <p>— Bine mamă!... Frații mei de-același sânge au simțit cuțitul la os. De și prea târziu, dar tot e ce-va. Eu voiu merge cu ei și vom vedea ce se va alege de capul dușmanilor mei care urmăresc toate întreprinderile mele!.,.</p>
            <p>Nu sfârși vorba și țăranii cari simțiră venirea lui Corbea se îmbulziră cu sutele la ușa ogrăzei.</p>
            <p>— Ei, frate Corbeo!... Ești sănătos!... Bine că scăpași.</p>
            <p>— Dar ce ți s-a întâmplat măi vere? între-bau alții.</p>
            <p>— Da cum de ai scăpat?</p>
            <p>— Ei Românul știe să se scuture de nelegiuiți!</p>
            <p>Câte și mai câte nu vorbeau bieții țărani, ve-seli, de-a vedea pe Corbea în mijlocul lor, sănătos și neatins de mâna dușmanilor, de cât mica rană de la umăr, care nu-i cauza nici o supărare.</p>
            <p>— Ori și cum fraților, zise un bătrîn, să nu lăsăm vina nepedepsită. Să cerem dreptate, ca să nu ni se întâmple și pe viitor ast-fel de neajunsuri.</p>
            <p>— Așa! Așa!... repetară în cor toțv țăranii.</p>
            <p>— și eu voiu fi în mijlocul vostru, strigă Corbea.</p>
            <p>— Nici nu încape vorbă, ziseră unii.</p>
            <p>— Tu ești cel mai deștept, strigară alții.</p>
            <p>— știi și mai multă carte de cât noi toți, ziseră toți flăcăii.</p>
            <p>— Să mergem dar!...</p>
            <p>— Suntem gata.</p>
            <p>— Chiar acuma!...</p>
            <p>— Da!... Da!... reperată cu toții.</p>
            <p>— Pe drum!...</p>
            <p>— Domnul să ne ajute!...</p>
            <p>și făcându-și cruce plecară cu toții, având în frunte pe Corbea, care se simțea fericit de entu-siasmul fraților săi de același neam.</p>
            <p>Pe drum Corbea le zise:</p>
            <p>— Mai întâiu de toate să ne răsbunăm de Chesat <foreign>Efendi</foreign> și apoi să mergem la Divan, căci păgânul auzind de scularea noastră, poate fugi.</p>
            <p>— Ai dreptate zisesă tovarășii lui.</p>
            <p>— Să omorâm pe Chesat <foreign>Efendi</foreign>.</p>
            <p>— Nu! zise Corbea, să-l legăm și să-l ducem înaintea Divanului.</p>
            <p>— și asta-i bună!</p>
            <p>— Să nu ațâțăm mânia Domnului, că ne-am răsbunat singuri, zise un bătrân, care părea că are mai multă judecată.</p>
            <p>— Toți se opriră la aceste cuvinte ale bă-trânului.</p>
            <p>— Are dreptate, zise Corbea. Fiind-că am pornit pe o ast-fel de cale, cată să așteptăm la res-bunarea legiuită.</p>
            <p>și ast-fel vorbind ei mergeau, mergeau într-una si mânia lor creștea cu drumul.</p>
            <p>Seara ajunseră în satul Rădeanca, unde popo-siră până a doua zi dimineața. De aci ei mai ridicară țărani nemulțumiți și porniră din nou.</p>
            <p>Sgomotul ce făcură fu așa de mare, în cât merse din sat în sat, din oraș în oraș, până ce ajunse ia urechile Domnului. — Acesta însă nu știa causa resculărei dor și lingușitorii împreună cu Chesat <foreign>Efendi</foreign>, care veni la curte îna-intea resculaților, îi spuseră că țăranii vin să restoarne pe Domn și să-l dea pe mâinele turcilor, cu care s-au legat pentru acest scop.</p>
            <p>Alecsandru al III, cum auzi acestea, trimese o putere armată, ca să nimicească întreprinderea țăranilor și să-l aducă pe Corbea înaintea lui.</p>
            <p>Armata îi întâmpină în cale, și după ce răs-pândi pe resculați prinse pe Corbea și-l duse înaintea Divanului după cum vezurăm mai îndărăt.</p>
            <p>știm încă, că dupe ce Corbea fusese scăpat de la moarte, fusese aruncat în închisoare.</p>
            <p>Marioara căpătase voe de a vedea pe Corbea în toate zilele și pentru acest scop ea se mută în Capitală împreună cu mumă-sa: căci boerul Arhondărescu, în urma acestora dupî o lungă suferință, ce pricinuise nenorocirea fiicei murise în cel mai scurt timp.</p>
            <p>— Intr-una din zile Marioara se hotărâse să ceară cu or ce preș de la Alexandru Vodă grațierea lui Corbea.</p>
            <p>Spre acest scop ea cedru audiență Domnului, care-i fu ficsată pentru una din zilele viitoare. în ora și ziua hotărâtă, Marioara apare înaintea Domnului</p>
            <p>Acesta însă nu o primi în sala audiențelor obicinuite, ci într-un cabinet perticular.</p>
            <p>Alecsandru ședea resturnat ăe un jeț cu un aer bine-voitor când Marioara intră cu cea mai adâncă supunere, și se prosternă în genuchi la picioarele lui.</p>
            <p>— Scoală-te frumoasa mea copilă, locul tău nu e aci, șezi aici și spune 'mi ce ai de spus; și el îi arată un fotoliu ce era alături ca al lui</p>
            <p>— Mărite Doamne, începu Marioara cu un ac-cent tremurător, este un timp foarte îndelungat, de când am dus-o din rău spre mai rău, este un timp foarte lung de când nu m-am mângăiat de cât cu lacrămi. Măria ta, care ești tatăl ne-norociților, și care spijinești pe cei loviți de soartă, vei avea milă de nenorocirile noastre, pentru a le pune capăt. Corbea logodnicul meu, a scăpat de la moarte prin mila Mărie Tale. Iți datorim amânduoi viața și fericirea noas-trp; nu e însă mai puțin adevărat că această fericire ce ne-ai dat este pe atât de dureroasă pe cât de timpurie. Un singur cuvânt al Mă-riei Tale, ne poate împreuna și ne poate da o fericire adevărată. Zi acel cuvânt și vom fi căsă-toriți; iar Măria Ta vei avea adânca noastră recunoscință și bine-cuvântare.</p>
            <p>— și acel cuvânt?...</p>
            <p>— Este de a scăpa pe Corbea de la închi-soare!...</p>
            <p>— Imi ceri cam mult. Corbea a fost acusat ca resvrătitor, ca năzuitor la viața Domnului; și ori cât de tare ar fi voința mea, boerii țărei ar cărti numai la ideea de a pune în libertate pe un asemenea vinovat.</p>
            <p>— Dar poporul, Măria Ta, găsește fără cale închiderea lui Corbea.</p>
            <p>— Ei, frumoasa mea, poporul protege pe acești oameni și le voește scăparea, numai și numai ca să aibă pricina de a cărti împotriva stăpânito-rului lor; dar când acel stăpânitor are nedibăcia de a se lua după vorbe pompoase și grațiază pe culpabil, tot acel popor cărtește și strigă în gura mare: Trădare!.. Nedreptate!... Slăbiciune de caracter!...</p>
            <p>— Măria Ta!... Fie-ți milă de noi. Iți stă în putere de a învinge toate acele piedici.</p>
            <p>— Nu înțeleg ce slăbiciuni oarbe au si acești muritori simpli!... Cum? vă consacrați cele mai frumoase ceasuri ale tinereței pentru a plânge și a iubi pe un om de nimic, care 'și trădează țara și Domnul lor. Ar trebui să vă desgustați la prima lor abatare din calea binelui. Stiu foarte bine că a ucis pe un proprietar însemnat, anume... nu-mi aduc aminte în sfârșit; a ucis șease cre-dincioși ai supusului meu Chesat <foreign>Efendi</foreign>, a res-culat țăranii asupra tronului și nu te-ai scârbit de un asemenea resvrătitor și făcător de rele?...</p>
            <p>A! uite frumoasa mea...</p>
            <p>— Marioară...</p>
            <p>— Bine zici, uitasem. Vezi dar, frumoasa mea Marioară, că soarta ta ar fi mai îndulcită, ba âncă prea fericită daca ai renunța la iubirea ta nedemnă. Ai putea să fii fericită pentru toată viața, — nu te poți îndoi nimic, — ș-apoi ce e mai plăcut, este de a fi privită de toată lumea cu respect și cu supunere, de a avea la poruncă robi, podoabe, bani, în sfârșit tot ce poate face pe o femee fericită. Ei, ce zici?...</p>
            <p>— Nu te înțeleg Măria Ta!...</p>
            <p>— Te faci că nu îngelegi; cu toate astea să-ți lămuresc mai bine. Dic că dac-ai renunța la Gorbea al tău și ai primi să devii iubita mea, atunci, o! atunci...</p>
            <p>— Destul, Măria Ta!... Mă înfiori...</p>
            <p>— Nu cred să fiu așa de înfiorător.</p>
            <p>— Doamne Sfinte, în ce abis m-am cufundat! cugetă sărmana Marioara, și ochii i se umplură de lacrămi.</p>
            <p>— Când plângi ești și mai frumoasă!... A fi Domniță!... A avea sub piciorul său tot ce poate dori patima omenească, a zice un cuvânt și to-tul să fie împlinit!...</p>
            <p>— Măria Ta!... Măria Ta!... se ruga Marioara plângând din adâncul inimei sale!</p>
            <p>— Te îndoești poate!.. Ei bine copila mea, află că din ziua în care te-am văzut întâia oară, am prins pentru tine o slăbiciune neînțeleasă; de atunci și până acum nu m-a urmărit de cât o idee, acea de a fi iubit de tine, acea de a te vedea lângă mine, frumoasă și strălucitoarea.</p>
            <p>— Nimic din toate acestea nu se va întâmpla!... Oh!... de ce n-am murit alăturea cu tine, o scumpe Corbeo martir al dragostei noastre oarbe și nesocotite!... Vezi prea bine Măria Ta, că acea ce vrei să faci nu e un fapt bun! cugetă la două inimi sfâșiate, care au fericirea așa de departe în cât abia cutează a o privi. Ai putea să le faci mult bine; nu le da însă în locul binelui cel mai grozav rău, ce poate fi pe pământ.</p>
            <p>— E prea târziu, ca să vă mai fac acel bine! Astăzi nu-l mai pot face! căci el ar fi un rău mare pentru mine.</p>
            <p>- Atunci nu ne rămâne de cât să suferim până în capăt destinul aspru ce ne pedepsește cine știe pentru ce. Noi vom rămâne cu dure-rile noastre, iar Măria Ta îți vei stinge dorința cu multe altele.</p>
            <p>— Așa ar fi, dacă voința mea n-ar fi mai pre sus de cât a voastră. știi însă că eși în puterea mea.</p>
            <p>La aceste cuvinte amenințătoare, Marioara se înfioră de groază și căzu din nuou în genuchi înaintea lui Alexandru:</p>
            <p>— Ertare!... Ertare Măria Ta!... Noi nu ți-am făcut nici un rău!...</p>
            <p>Dar nu înțelegi nenorocito, că te iubesc, și că de nu vei ceda de bună voe iubirei mele, armele mele sunt mai puternice de cât ale tale?...</p>
            <p>— O! știu!... știu foarte bine!... și Marioara 'și acoperi fața cu mâinele.</p>
            <p>— Fii dar cu judecată și ascultă voințele mele. Vei fi fericită și mare.</p>
            <p>— Nu pot!... Nu pot!...</p>
            <p>— Vei putea dar fără voe-ți ființă încarnată de credință!... și vei regreta amar semeția cu care te împotrivești dorințelor mele!</p>
            <p>De astă dată Marioara nu mai respunse nimic; ea căzuse fără simțire în locul unde șeoause în genuchi. Durerea și disperarea 'i sdrobiseră inima. Ochii ei erau scăldați de lacrămi și pieptu-i bă-tea cu putere.</p>
            <p>Alexandru Vodă, se sculă din jețul său și apro-piindu-se de biata copilă, zise:</p>
            <p>— A leșinat porumbița!... O voiu face eu să mă iubească!... N-am fost nici odată amăgit în speranțele mele!...</p>
            <p>La un semn al lui, un om mustăcios apăru, și aproape îndoit, făcând temenele Domnului, se apropie de dânsul.</p>
            <p>— Du această copilă, în odaea nopților! porunci Alexandru cu un ton hotărât.</p>
            <p>Umilul servitor, o ridică în brațe și era gata să plece.</p>
            <p>— Tu să te întorci aici, mai porunci Vodă.</p>
            <p>— Bine, înălțate Doamne!</p>
            <p>și omul dispăru.</p>
            <p>Neomenosul stăpânitor se plimba cu pași agitați de colo până colo, când ființa supusă re-apăru.</p>
            <p>— Apropiete, Gruio!... Am să-ți vorbesc.</p>
            <p>— Sunt supusul Inălțimei Voastre.</p>
            <p>— O știu. De aceea am toată încrederea în tine. Mâine în revărsatul zorilor, voiu ca acea copilă să fie dusă din palat, fără să vază nimeni, la moșia mea misterioasă. M-ai înțeles?</p>
            <p>— Ințeles, stăpâne!....</p>
            <p>— Acolo nu trebue s-o vază nimeni, nu tre-bue să vorbească cu nimeni afară de tine.</p>
            <p>— Pentru câte zile, Măria Ta?</p>
            <p>— Asta nu te privește. Atât aveam de zis de o cam dată.</p>
            <p>— Numai atât, stăpâne?</p>
            <p>— Negreșit!</p>
            <p>— Dar cum să nu vază pe nimeni afară de mine adică eu... voiu fi...</p>
            <p>— Ei, nu! dobitocule! N-am vrut să zic asta! Numai tu s-o îngrijești, până voiu veni eu!...</p>
            <p>— A! acum înțeleg!...</p>
            <p>— Pleacă dar!...</p>
            <p>— Iată, plec, plec!...</p>
            <p>— și ia seama!...</p>
            <p>— Fii sigur Inălțime!...</p>
            <p>— Vei răspunde tu de dânsa!</p>
            <p>— Cu tot ce am!...</p>
            <p>— și cu capul!...</p>
            <p>— Dumnezeu să mă ferească de o asemenea nenorocire!... Voi îndeplini porunca cu sfințenie.</p>
            <p>— Da, cu sfințenie drăcească!</p>
            <p>— Aide, cară-te!</p>
            <p>și Gruia se retrase făcând temenele obicinuite. Alexandru remase singur și cugetă:</p>
            <p>— Iată-te în mâinele mele, copilă nesocotită! Ha!... Preferă în locul unui domn pe un țără-naș puțin cam viteaz, dar vinovat și fără de pu-tere în fața voinței mele. Vom vedea ce voiu face și cu tine!</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="8">
            <head>VII</head>
            <p>Trecuseră 6 zile de la această întâmplare, și sărmana Marioara dusă departe într-un castel de țară, închisă în câte-va camere singuratice, nu vedea alt om de cât pe hidosul Gruia, care era șchiop și spân, de o talie mică și cu vorbirea pițigăiată.</p>
            <p>Ea plângea într-una, se ruga lui Dumnezeu, dar toate era în zadar, căci el nu o auzea.</p>
            <p>A șeasea zi sosi Alexandru Vodă, și mai în-flăcărat ca altă dată voi să facă pe Marioara a-l iubi în contra voinței ei.</p>
            <p>— Ce am îi zise el?... Sunt urît?... N-am tot ce-mi trebue, nu sunt bun pentru tine?... N-am inimă?...</p>
            <p>— Nu!... Un om care lovește într-o iubire curată și neperitoare, nu poate să aibă inimă!... Ești mai crud de cât își închipuește poporul tău!... Ești mai laș de cât te credeam.</p>
            <p>— Aide, iubita mea, nu mai fii așa de răută-cioasă. Vorbele tale sunt de prisos, trebue să te supui mie, dacă vrei să dobândești o fericire a-devărată și rangul ce ți-am pregătit.</p>
            <p>— Ce-mi folosesc rangurile tale, când ele sunt nedemne și rușinoase, când ele îmi răpesc cea mai dulce fericire, aceea de a iubi pe sărmanul Cor-bea, care zace în închisoare de atâta timp, nu-mai și numai pentru mine!...</p>
            <p>— Mai târziu, îl voiu erta!</p>
            <p>— Când?</p>
            <p>— După ce mă vei iubii...</p>
            <p>— Nu te voiu iubi nici odată.</p>
            <p>— Atunci...</p>
            <p>— Atunci nu va scăpa nici odată, o știu; dar cel puțin voiu muri cărată pentru dânsul, pre-cum și el va muri martir pentru mine!...</p>
            <p>Mai mulți țărani cu topoare și ciomege înantează pe câmpie având pe Gorbea în fruntea lor care le comandă.</p>
            <p>— Te înșeli, căci nimic din toate acestea nu se va întâmpla. Ești în mâinele mele!... și când tu vei fi cu totul a mea, el, scăpat, nu se va mai uita la tine; din potrivă va fugi de tine, te va urî, când va ști că ai fost a altuia înainte de a fi a lui. Nu-l voiu ucide, ca să-ți fac o remuș-care vecinică; dar îl voiu erta, ca să te poată urî, iar tu să poți să mă iubești. Aceasta este voința mea și trebue să se îndeplinească.</p>
            <p>— Nici odată!...</p>
            <p>— Imbună-te de voe, copil neînduplecat; nu mă sili să fiu crud! Iată tot ce-ți cer!... Mai târziu te vei căi poate. Astăzi ai toată libertatea să voești, și ca să fiu la picioarele tale: din stă-pân, voiu deveni sclavul tău; vei porunci și eu voiu asculta!...</p>
            <p>— Hotărîrea mea este luată!... Resping din tot sufletul propunerile tale.</p>
            <p>— Vom vedea, zise Alecsandru amenințător. Acum te las să te gândești. Diseară îmi vei da respunsul tău.</p>
            <p>și Vodă eși cu pași repezi, lăsând pe Marioara prada suferinței și a disperărei.</p>
            <p>Biata copilă plânse toată ziua; și când se în-seră, ea încă plângea cu capul rezemat de un jeț, ochii ei erau urmezi, dar această suferință, această melancolie o făcea și mai frumoasă și mai încântătoare.</p>
            <p>Alexandru se apropie de dânsa și luându-o de mijloc îi zise:</p>
            <p>— Ce răspuns îmi dai? o întrebă el.</p>
            <p>— O! fugi! om fără suflet!... Imi ești negru!...</p>
            <p>De astă dată însă, mișelia acestui om merse până la culme. El o luă în brațe și o tărâ până la o sofa mare, ce se afla în fundul camerei.</p>
            <p>— Respunsul tău, femee nebună, va fi acela pe care 'l voiu da eu!...</p>
            <p>O luptă crâncenă se în cinse între slaba femee și vânjosul Domn, care de astă dată nu mai ve-dea nimic înaintea ochilor.</p>
            <p>— Ajutor!.... strigă Marioara în culmea dis-perărei.</p>
            <p>— în van! zise Alexandru, nimeni nu te va auzi.</p>
            <p>— Nimeni?... Nici chiar Dumnezeu?...</p>
            <p>— Nici el!... Astăzi sunt singurul tău stăpân.</p>
            <p>— Doamne ai fost așa de crud pentru mine!... esclamă biata Marioara cu lacrămile uscate pe albii săi obraji.</p>
            <p>— El a fost crud, și eu voiu fi bun!...</p>
            <p>O ultimă sforțare, făcu Marioara, și forțele-i slăbiră sub brațele viguroase ale neomenosului Domu. Un ceas după acea tiranu eși de la Marioara cu privirea unui om beat, și cu inima plină de satisfacțiune!...</p>
            <p>Sermana nenorocită!...</p>
            <p>— La o femee, singura dificultate este de a căpeta prima ei favoare, de aci bucuriile curg ca și apele isvorului, limpede și neturburată de ni-mic. Ast-fel făcuse acest Domn nesățios, și săr-mana victimă suferea în toate zilele amărăciunea rușinei sale.</p>
            <p>— Iată-te întreținuta Domnului, cugeta ea, în momente de dureri și deziluziuni. Mult mai dul-ce ar fi moartea!... Sermanul Corbea, cât mă iubea!.... și cu ce sortă amară 'i se răsplătește!... Cu toate astea simț că nu mai am mult de trăit! Voiu sfârși odată cu el poate! Dar ce de-cepțiune!... El va muri ca un martir, și eu ca o degradată!... O! viață otrăvitoare!... Mister nepătruns, care faci din om tot ce este mai jos și mai murdar! Suflet întinat în rele, care sfă-rami cea mai dulce simțire numai pentru pasiune infernală și neomenoasă!... Pentru ce am născut pe acest pământ, când n-am avut a culege de cât spini veninoși din grădina acestei lumi înșelă-toare!... Maica mea!... Unde ești tu?... Unde ești, să-ți vezi copilul în abisul cel mai înjosit!... Unde ești să-i vezi durerile și cel puțin, tu, să-i zici: eu te ert scump copil! te ert căci vina nu este a ta, ci a noastră, a mea și a tatălui tău, care n-au știut să prețuească adevărata fericire!... Dar vai!... Aci sunt singura!... Nu mă aude nimeni!.. Nu e nimeni, care să se înduioșeze la durerile mele!...</p>
            <p>Așt-fel disperă Marioara în culmea nenorocirei, și nimeni n-o auzea, nimeni nu venea să-i spue o vorbă de mângăere, o vorbă care s-o facă a uita pentru un moment acea stare înjositoare în care se afla.</p>
            <p>Trecuseră trei luni și ea nu știa nimic de cât aceiași viață obicinuită, nu vedea pe nimeni de cât pe mizerabilul ei posesor și pe tirîtorul Gruia.</p>
            <p>Corbra, știa el toate acestea?... O! dac-ar fi știut, lanțurile ar fi fost prea slabe pentru dânsul într-o asemenea stare mizerabilă!...</p>
            <p>El spera!... Aștepta în toate zilele să vie Ma-rioara, ea însă nu se arăta. Era încredințat că dânsa plecase cu mumă-sa în orașul lor, câ să-și adune mica avere ce le rămăsese și că se va întoerce în scurt timp. Trecuseră însă trei luni, și ea nu mai sosea.</p>
            <p>Pe de altă parte, mama Marioarei, o căuta pretutindeni, dar în zadar!... Nu-i putea da de urmă. Voea să se ducă la Corbea, în închisoarea lui; guarzii însă aveau poruncă a nu mai lăsa pe nimeni.</p>
            <p>Trei nenorociți în trei părți, și nimeni nu era să le dea vre un ajutor, o mână de scăpare, o vorbă de mângâere.</p>
            <p>Trecuseră trei lui și toate căutările mumei fură în zadar.</p>
            <p>Trebuea în cele din urmă să afle de urma ei sau cel puțin să se încredințeze dacă mai trăește sau nu.</p>
            <p>Spre acest scop, ultima ei speranță era de a se duce la Grueni la mama lui Corbea și acolo să întrebe să afle sau de nu să spue nenorocitei lui mume soarta fiului ei și luând-o cu dânsa să aibă o ființă cu care să împlinească cumplita ei durere.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="9">
            <head>VIII</head>
            <p>Să trecem acum la oare care fapte istorice, care ne vor da desnodământul acestei grele situațiuni ale celor trei victime și împreună cu muma lui Corbea, patru. — Iată ce zice Bolintineanu asupra tronului lui Alecsandru al III, înainte de a fi resturnat:</p>
            <p>Alecsandru al III căzuse într-un fel de efemi-nare. El simțise că Mihaiu, vărul său, o să-i ea locul la domnie, o poliți furișă urmărea pe Mihaiu în toate părțile și raporta Domnului toate faptele și vorbele lui. în acest timp vistierul Iane scrie lui Mihaiu să caute să facă legături cu principele Transilvaniei Sigismund Batori, cu care el însuși ntrase în vorbă. Tot de o dată scrie și Domnului țărei României să înceteze de a prigoni pe nepotul său.</p>
            <p>Alecsandru al IlI-lea se împăcase cu Mihaiu în față-i, dar în ascuns îl iscodea și îl bănuia. Mihaiu din parte-i scrie lui Batori după ordinul unchi-lui său, făcând un tablou dureros de starea țărei, în care inundaseră Turcii, din pricina slăbiciunei lui Alecsandru a IIII-lea și pregăti ast-fel pe prinț la ideia unei alianței între Valachia, Moldova și Transilvania împotriva Turcilor.</p>
            <p>Nu trecu mult și Domnul începu din nuou a-l prigoni. Mihaiu presimțind perderea sa apropiată, se hotărî să treacă în Transilvania. Astă dată proectul său isbuti. El trecu în Transilvania și se duse la principele Sigismund Botori. Aci prin mijlocirea lui Baltazar Batori, el aruncă cele din-tâiu temelii ale unui tractat de alianță. Sigis-mund scrise lui Sinan Pașa să mijlocească la Poartă a se numi Mihaiu, Domn în Valachia. Mai scrise și ambasadorului englez Eduard cerându-i int rvenirea sa pentru Mihaiu pe lângă Vizirul cel mare. Mihaiu șezu două săptămâni în Transilvania. în cele din urmă el se hotărî să se ducă la Con-stantinopol. Partisanii săi voiră să-l însoțească, dar abea putură să se strecoare cu dânsul Stroe Buzescu, Radu comisul lui Alecsandru al III-lea și câți-va alții.</p>
            <p>Alecsandru al III-lea luând știre despre acastă fugă început a se teme serios. Scrie îndată la toți Turci pe care îi credea protectorii săi făgăduind sume mari de bani ca să înlăture dorințele lui Mihaiu asupra tronului țărei.</p>
            <p>Dar Visterul Iane pregătise mai din 'nainte tărâmul. El duse două-zeci mii galbeni lui Sinan Pașa, în numele nepotului său, ca să scape tro-nul țărei Românești.</p>
            <p>— Nu vă smintiți! zicea el amicilor săi politici, cată să fac aceasta, căci este singurul mij-loc a ajunge la tron, de unde în urmă am să scutur după țară răul robiei. O să mă vedeți u-milindu-mă înaintea Turcilor, alergând la mar-geolii; rămâneți însă tari în credința voastră...</p>
            <p>Mihaiu zicea acestea și avea încredere în sine că le va face. Negreșit această purtare era în-temeiată pe macsima; scopul iartă mijloacele. Dar daca vom lua în băgare de seamă, că între Români și turci era o luptă de viață sau de moarte pentru cei dintâiu, și lupta era să semene cu acea ce o are un leu cu o lăcustă. Mihaiu ca să-și mul-țumească o ambițiune personală, ar fi fost de osândit; ca capul unei națiuni ale cărei lanțuri voește să le sfărame, este ertat și ânsuși lăudat: cea ce este o crimă la un om particular, la un om politic, și atât de supus, de multe ori este o virtute. De aci Brutus devine o fală pentru Români. Unei stăpâniri este de multe ori ertat a face o faptă ce unui particular nu i se iartă; căci un stăpânitor, când face, are în vedere fo-losul tutulor și aceasta coprinde ideea mărinimiei.</p>
            <p>Scrisoarea lui Batori către ambasadorul englez avu isbândă. Acest ambasador se puse să lucreze în partea lui Mihaiu; Sinan Pașa lucra pe de altă parte ca să înegrească înaintea Porți pe Alec-sandru III-lea.</p>
            <p>Vizirul hotărî să scoață pe Alecsandru III-lea și să dea Tronul Valahiei protejatului mândrei regine Engleze Elisabeta. Intr-o zi el chemă pe Vistierul Iane și-i dete ordin să spue boerilor să facă actul de plângere împotriva lui Alecsandru III-lea cu dorința de a întări Domn pe Mihaiu.</p>
            <p>Atunci marele Vizir subscrise un raport către Sultanul, ce se numește Talnize, cu coprinderea următoare: Alecsandru, Domnul de astăzi al Va-lahiei, asuprește foarte pe supușii împărăției tale încât mulți din locuitorii țărei ca să-si scape onoarea, averea și viața, sunt nevoiți să treacă în țări străine, iar alții vin aici ca să ceară protecție împotriva Domnului celui rău, și fiind că aceasta este cu totul împotriva împărăției tale și a folosului țărei, pentru aceea, de va fi și plă-cerea Impărăției Tale, am socotit că este de fo-los să scoață mai sus numitul Domn, și în lo-cul lui să se pue Mizaiu, fiul lui Pătrașcu Vodă, pe care îl cunosc că este om drept, credincios și bun.”</p>
            <p>Pe acest raport Sultanul scrise cu mâna sa: „Mugebinge amiel oluna” adică: „să fie cum scrie mai sus.”</p>
            <p>Indată ce se puse această resoluțiune, Mihaiu fuse chemat acasă la marele Vizir. Mihaiu pornește însoțit de ai săi. Acolo chehaiaoa Vizirului îl primi cu bună-voință: îl duse în cabinetul său, îl invită să șază, apoi îi zise:</p>
            <p>Majestatea sa Vizirul, cunoscând meritele tale a rugat pe Sultanul ca să te numească Domn peste țara Valahiei, așa dar, prin credința ta, ca să te arăți harnic de încrederea cea înaltă, ca nu cum-va prin lenevirea sau necredința ta să rușinezi înalta persoană a Vizirului</p>
            <p>Corbea, legat cu mânele la spate se sforțează a scăpa de cei doi sbiri îmbrăcați turcește. Bătrâna Vochița, muma lui Corbea stă înspăimântată la ușa întredeschisă.</p>
            <p>Dupe acest discurs, chehaea se duse în cabi-netul Vizirului și 'i dete știre că a venit noul Domn.</p>
            <p>Vizirul trimise îndată pe chehaiaoa ca să in-troducă pe Domn. El îl onvită într-o cameră ve-cină. Aci află înșirați pe două părți oamenii Vi-zirului până la ușa cabinetului. Domnul cu ai săi, trecu printre dânșii; îndată ce intră, Vizirul îl pofti să șadă pe o sofa, și având în dreapta sa pe chehaiaoa. Mihaiu căta să se supue la toate formalitățile prescrise de datine, căta să sărute mâna Vizirului, de unde se strase la o distanță de un pas.</p>
            <p>Vizirul îi zise:</p>
            <p>— Bine ai venit!... Prea înălțatul, prea drep-tul și prea mărînimosul Pasișah afând, că Domnul cel de până acum nu s-a arătat vrednic de înalta încredere, a poruncit să fie scos; iar eu l-am rugat să te pue pe tine în locul aceluia. Prea puternicul Padișah a ascultat ruga mea și s-a îndurat să reverse asupra capului tău mila sa, Datoria ta este să te arați recunoscător prin-tr-o rară credință: pe cei drepți să-i aperi, pe cei răi să nu-i treci cu mânia ta. Să te mulțu-mești în veniturile prescise de legi: pe supuși să nu-i asuprești, și darurile către Poartă să le timeți tot-d-a-una la timp! De vei urma ast-fel ne va fi ție; iar de vei face din potrivă, sfâr-șitul tău va fi amar</p>
            <p>Mihaiu resounse prin dragomanul cel mare, es-lamând recunoștința sa pentru împărăteasca mă-rimie, și va face totul să merite încrederea ce are în sine.</p>
            <p>Atunci chehaeaoa îi aduse caftan, pe carel 'l entă lui Mihaiu ca să-l sărute. El îl sărută. Pe urmă îl îmbrăcă cu caftanul peste cele l-alte vestminte. Mihaiu cată să mai sărute mâna și poala Vizirului și să-l roage să primeasc și pe Visterul Iane noul său Capu-chehaie sub apăra-rea sa.</p>
            <p>Vizirul zise: bine, bine!... și îndată îmbrăcă și pe acesta cu un caftan mai ordinar. Mihaiu mai sărută odată mâna Vizirului, apoi se retrase în tăcere cu toți oameni săi în cabinetul chehaialei, care purcese înaintea lor. Aceasta îi gratulă încă odată, și sclavii aduseră la toți cafele și șerbeturi. în acest timp comisul Vizirului, dete ordin să se prepare un cal foarte frumos îmbrăcat, două-zeci și patru de ceauși, patru ciatiri pe-destri și o mulțime de servitori se rânduiră să însoțeacă pe noul domn în cale.</p>
            <p>Servitorii stropiră pe oaspeți cu apă de tran-dafiri; aceasta era semn că trebue să plece. Ei eșiră: Mihaiu sărută mâna chehaealei și eșind în-căleca. Mai mulți cai erau gătiți pentru amicii lui Mihaiu; înaintea lor mergeau patru Ceauși, pe urma lor Ceaușlar-emini cu cei-alți, după ei ve-neau algalarii și ieiogatari, și dupe dânșii Mihaiu cu boerii. Domnul mergea înconjurat de patru Ciatiri, mai aproare de dânsul era Capu-chehaia al său, apoi boerii.</p>
            <p>Aceasta suită se îndreaptă spre biserica cea mare a Patriarhiei. Ori de unde se arăta, ianiceri se puneau în rând, în semn pe onoare. Cetățenii de toat religiunile, se ridicau puneau mâinele pe piept și plecau capul.</p>
            <p>Mihaiu ajungând la biserică, Turcii rămareră la poartă afară. Domnul descălică pe o piatră ce se afla la ușa bisericei, atunci ceaușii ziseră cu glas tare aceste cuvinte:</p>
            <p>„Alah să dea Padișahului nostru și Domnului viața lungă si fenicită!...”</p>
            <p>La piatra de la ușe îl îutâmpinară mitropo-liți, arhierei și preoți, iar în ușa bisericei, din 'năuntru îl întâmpină însuși Patriarhul bine-cu-vântându-l. De aci merse în strana menită pen-tru Domni, un diacon ceti, Patriarhul intră în altar însoțit de patru mitropoliți. Mihaiu le urmă în altar, acolo Domnul îngenuchind puse capul pe masă, patriarhul citi o rugăciune, ce se citea înainte la încoronarea înpăraților și îl unse cu mir. De aci se duse în strana sa în cântecele tutulor, „întru mulți ani.”</p>
            <p>Patriarhul îi ținu un cuvânt de laudă, dupe acestea se mai repetă cântecul întru mulți ani pentru patriahul. De aci patriahul duse pe Mi-haiu în mijlocul bisercei unde îl întări cu îm-părtășirea bine-cuvântărei. De aci îl petrecu până la piatra de descălicare unde se săturară amân-doi. La poartă îl întâmpinară Ceaușii cu strigări și se duse la locașul său tot cu rândueala care venise aici. A doua zi priirni visita Patriarhului și a Ambasadorilor sau a dragomanilor lor.</p>
            <p>Dupe aceasta veni rândul darurilor între Turci, pe urmă ' se trimise semnele de Domnie și un drapel, cu o pompă mai mare de cât la numirea Vizirilor. Până a nu ajunge aceste semne la lo-cașul Domnului, Mihaiu trimise pe Capu-chehaia al său și cu boerii, pe cai frumoși îmbrăcați, la Murulum-aga, păstrătorul drapelelor unde erau adunați ceaușii Vizirului. Acesta îi priimi cu mare pompă, în sunetul muzicilor turcești. De aci por-niră prin cetate și merseră cu toții la locașul Domnului, unde Domnul îl priimește la scară.</p>
            <p>Mirulum-aga îl întâmpină cu aceste vorbe:</p>
            <p>— Dumnezeu să-ți dea noroc la aceasta!...</p>
            <p>Domnul luă steagul, îl sărută și 'l dete stegarului său. De aci invită la sine pe Mirulum- aga căruia 'i dete o blană de samur și bacșișul o-bicinuit.</p>
            <p>Intr-o zi se dete știre Domnului că Duminică are să fie înfățișat Sultanului.</p>
            <p>In acea zi se adunară la divan: Vizirul cel mare, Muftiul, cei-alți Muftii, Ianicer-aga, și alți mari dregători. Pricinele înfăcișate se hotărîră mai repede în acea zi. Dupe aceea se chemă Dom-nul și boerii cărora li se porunci să stea la rând de la ușa Divanului de afară și până la ușa Di-vanului din năuntru. Atunci sculându-se Vizirul cel mare de la locul său, intră la Sultanul și îi spuse că sluga sa, Domnul Valahiei, să roagă să i se dea voe a merge în Doamnia lui. Dupe acea Muhtar-agasi dete poruncă să se pue pe capul Domnului o cucă cu pană de struț. Tefter-pașa, îl îmbrăcă cu un caftan de mare preț; pe boeri îi îmbrăcă cu caftane mai ordinare. Atunci doi capugii apucară pe Domn de supțiori, precum și pe alți patru boeri fruntași: capugii silesc pe Domn să plece capul până la pământ. Intrând, după ce pășește de două eri câte trei pași, re-mâne stând drept în mijlocul Divanului. Sultanul se îndreaptă către Vizir și îi zice să spue Domnului ceea ce este dator a face.</p>
            <p>Vizirul zise lui Mihaiu, mai tot aceleași vorbe ce 'i-a zis la întâia vedere, la care Domnul res-punse prin termeni plini de recunoștință.</p>
            <p>Atunci capngii scoaseră pe Domn si pe cei patru boeri tot dupe modul cu care intraseră.</p>
            <p>Ei coborâră din serai; comisul cel mare dete ordin sa se aducă un cal decorat cu rfat de aur bătut cu pietre prețioase și cu harșe cusută cu aur și argint, în stânga cu săbii și în dreapta cu buzdugan. Doi delii țineau calul la poarta curței, pe lângă cal stau doi alergători cu vest-minte de fir și cu mânece de argint poleite cu aur.</p>
            <p>Domnul încălecă și porni la patriarhie cu cea mai mare pompă.</p>
            <p>Eșind de la Sultanul, Mihaiu zise boerilor săi:</p>
            <p>— Scump au să-mi plătească acești păgâni umilmța ce 'mi făcură mie și țărei mele!</p>
            <p>Dupe două zile Mihaiu plecăs pre țară, însoțit de boeri și de Turci; cei din urmă erau în nu-măr de două sute, spahii și ieniceri având în capul lor un emir.</p>
            <p>Intrarea lui Mihaiu în țară fuse foarte făloasă... um ajunse la hotar, trimese parte de Turci și de Români sub comanda lui Stroe Buzescu, ca să coprinză scaunul Domniei în București.</p>
            <p>Alecsandru al III-lea cum luă veste despre a-cestea, plecă la Constantinopol, unde prin intri-gile Domnului Moldaviei Ieremia, muri sugrumat de turci în Duminica Floriilor.</p>
            <p>Mihaiu găsi țara într-o stare de plâns; tot era de facut. Domnii din 'naintea lui călcaseră în picioare legile și datinele țărei.</p>
            <p>Starea materială înfățița o privire dureroasă, din toate părțile țărei se auzea un lung gemăt- ce se întoarse către Mihaiu cerând ușurare la su, ferințele poporului. Insă răul cel mai mare ce apăsa țara era aflarea Turcilor în țară și împi-lările lor asupra locuitorilor. Turcii călcând ve-chile tractate, se vărsaseră în țară și împilările lor asupra locuitorilor. Turcii se vărsaseră în țară făcându-și locașe și geamii; cu vinerea lui Mihaiu ei gândiră că vor afla și mai multă părtinire. Ast-fel cei care se aflau în Valachia scriseră cărți la rudele, la amicii și la cunoscuții lor din Tur-cia să vie să se așeze în acest eden pământesc, unde totul resuflă pace și îndestulare. Atunci Turcii din toate provinciile Turciei se vărsară a-supra țărei ca niște rîuri ce es din patulul unde provenința le-a constrâns. Afară de acestea Tă-tarii și Turcii de la hotare intrau din când în când în țară, în număr mare, să prade și sa robească și se înturnau cu mulțime de prăzi și de robi. Poarta Otomană părea ca închide ochii la toate aceste cruzimi.</p>
            <p>Mihaiu scrise de multe ori la Poartă, despre năvălirea acestor Turci, cerând a se respecta tractatele. Nu priimi nici o dată nici un răspuns.</p>
            <p>Acestea făcu pe Mihaiu să se înverșuneze în contra Turcilor și a împilărilor, care sugeau munca românului în țara sa.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="10">
            <head>IX</head>
            <p>Iată cea ce s-a petrecut în tot timpul cât Corbea a stat în închisoase și cat biata Mari-oară devenise victima lui Alecsandru III, Domn crud și neomenos. Când el fugi la Turci în Con-santinopol, uitase să ia din Graba șt Pe Marioara. Ast-fel ea rămase. Toți lingușitorii, toți partizanii lui Alexandru se făcuseră nevăzuți, până și Gruea. Ea rămăsese singură. Dar unde era să apuce?... La cine era să se ducă?... Cui trebuea să ceară ajutor?... Nu știa!... locuința retrasă ce-i detese Alecsandru, o sustrăsese de la toate cunoștințele ce putea să aibă asupra lumei.</p>
            <p>Devenită liberă ea merse la locuința mumei sale, dar cocoana Arhondărescu, nu mai locuea în acea casă. Nimeni nu știa unde plecase. Săr-mana Marioara rămăsese ca un fulg în mijlocul valurilor.</p>
            <p>și cum? Nu avea ea oare la cine să se ducă? pe cine să întrebe? Corbea nu mai trăea oare? Da!... Corbea trăea în închisoarea lui, în care-și pierduse aproape speranțele, cu toate acestea ea nu mai îndrăsnea să se arate privirilor lui!... să credea nedemnă de dânsul!... I se părea că vocea acelui Martir o urmează pretudindeni, i se părea că 'l aude pronunțând belstemul ei!... în sfârșit ea nu mai putea să apară înaintea lui Corbea când apăruse altuea mai înaintea lui.</p>
            <p>Din cercetare în cercetare ea află în sfârșit urma mumei sale și când se încredință că ea este în Grueni, porni spre partea locului. Acolo ea găsi pe D-na Arhondărescu, care slăbise cumplit din cauza suferințelor. De și ea se hotărâse, după cum știm, să se întoarcă în Capitală împreună cu muma lui Corbea, dar oare-care afaceri le mai îmtârziă.</p>
            <p>Când sosise Marioara, ambele femei ședeau pe prispa casei, și amândouă își plângeau copii, vic-time ai unor nesocotințe culpabile.</p>
            <p>La vederea ei, jupăneasa Arhondărescu, scoase un țipăt de bucurie amestecat cu groază, cât pe aci să n-o recunoască, așa de mult se schimbase.</p>
            <p>O cameră a unei mânăstiri; în mijloc o masă la care stau maicile nebche-tuind. Ele par amețite din care causă dorm în diferite posițiuni. Corbea în costum de călugăr 'și aruncă peruca întinzând brațele spre iubita sa care sin-gură sta în picioare fiind surprinsă.</p>
            <p>Galbenă și uscată Mariara, cea mai frumoasă copilă de prin prejur, devenise bolnăvicioasă și melancolică. Cine ar fi putut acum cunoaște pe acea Marioară încântătoare, cu fața albă rozată, cu ochii mari și limpezi, în această umbră a ei slabă și suferindă, în acei ochi turbur înfun-dați.</p>
            <p>De sigur că Corbea ar fi recunoscut-o! Dar vai! această recunoaștere, 'i-ar fi părut mai a-mară decât închisoarea lui; de sigur că la prima vedere, i-ar fi strigat: Marioară!... Dar la pri-mele ei cuvinte, la prima ei pri-vire, ar fi simțit asprimele unei mâni hidoase care atinsese fru-moasele ei farmece; de sigur că Corbea ar fi iubit-o chiar în această stare. Un amor ca al lor nu să șterge așa de iute, acela ce iubește întâia oară și suferă îndelungat acea iubire, remâne aceiaș toată viața. Corbea 'i-ar fi zis tot iubita lui Marioară! Negreșit, ea nu era vinovată. Dar iluziunea?... Ce devenise ea?... Nu perise oare cu primele raze ale purităței? și Corbea ce ar fi pu-tut face, când aceasta iluziune, acea lume plină de ideale se stinsese? Ce-ar fi putut zice el?... Nimic!... Decât să sufere, să sufere mereu, să vază în tot-d-auna o figură suferindă și mâna în-tinsă a unui seducător infam, să-și apropie inima lângă sînul Marioarei și o putere supra-omeneacă să-l respiugă departe. Intr-adevăr soarta bietului Corbea ar fi fost tristă și Marioara se gândea adese-ori la toate acestea. Câte o dată se mai liniștea puțin și în locul acelei tendințe de a fugi de Corbea, năștea un dor nemărginit... i so părea că-l aude vorbind, i se părea c-o ia în brațe, i se părea că-i șoptește de iubire, și din acele visări pline de fericire, din acele desmierdări ale lui Corbea închipuit, ea se deștepta, își amintea locuința lui Alecsandru, își ascundea fața între mâni, și plângea, plângea ceasuri întregi.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="11">
            <head>X</head>
            <p>Cât despre Corbea el se deprinsese cu închi-soarea și ceea ce-l turbura numai era că de trei luni și ce-va nu mai văzuse pe Marioara. O mie de idei îi trecură prin cap și nici una nu putea să-l întărească a crede cutare sau cutare întâm-plare asupra bietei Marioare.</p>
            <p>Intr-o dimineață, temnicerul, un bătrân, ros de timp și de suferințele pensionarilor săi, veni ca de obiceiu să-l visiteze.</p>
            <p>— Bună dimineața, băete, îi zise el.</p>
            <p>— Mulțumim dumitale, îi respunse Corbea.</p>
            <p>— Cum mai petreci?</p>
            <p>— Ca la pușcărie, scumpul meu moșneag.</p>
            <p>— Ei, ce vrei?... Așa e lumea. Trebue să ne supunem. Răul își are resplata, ca și fapta bună.</p>
            <p>— Așa este; dar cum judecați voi, răul este răsplătit prin bine și binele prin rău!...</p>
            <p>— Ei aș!... Par' că tu ai făcut vre-un bine de-ai intrat aci.</p>
            <p>— Am făcut cu toate astea mult bine, și poate pentru aceea sunt aruncat în închisoare.</p>
            <p>— și ce bine ai făcut, când ai ucis pe acel proprietar mare, când ai îngropat de vii șease oameni și când în cele din urmă te-ai resculat cu țăranii ca să răstorni pe Domn?...</p>
            <p>— Ai dreptate!.. Eu am fost aruncat aci fără judecată, și nimeni nu 'și poate da seama de faptele mele. Cu toate astea dacă voiu scăpa în-tr-o zi toată lumea va ști dacă am făcut bine sau rău.</p>
            <p>— Ce tot dai cu binele?... Nu spuseși singur că am dreptate, că recunoști crimele tale?...</p>
            <p>— Toate au fost minciuni sau mai bine, rău ințelese de oameni. Dacă am omorât pe Ianache grecul, am făcut-o ca să scap alte două viețe nevinovate, pe a mea și pe-a Marioarei. Părinții ei cunoșteau iubirea noastră și cu toate astea au consimțit a o da acelui grec neomenos, care după ce a supt munca bieților oameni s-a înavuțit și voea ca pe lângă averi să le mai ea și fetele. Se știe că hotărârea mea nu fusese de a omorâ pe grec, ci de a mă omorâ singur, când ânsă 'l am văzut silind pe acea copilă, când am auzit-o țipând și smulgându-se din brațele lui nu m-am mai putut stăpâni, a trebuit să lovesc. Iată dar că prima mea crimă, dupe cum zici, era ertată prin simplul fapt că acel om era mai criminal decât mine. Cât despre cei 6 oameni sau sbiri ai lui Chesat <foreign>Efendi</foreign>, ei veneau să 'mi ră-pească calul, tot ce aveam mai scump dupe Ma-rioara, moartea lor era singura mea scăpare. ș-apoi de unde știu că acești oameni, dupe ce 'mi-ar fi luat calul nu m-ar fi dus și pe mine la neomenosul lor stăpân? Iată dar că' și în astă crimă sunt ne vinovat!</p>
            <p>Cât despre rescularea în contra Domnului, nu este adevărat; noi veneam să-i cerem dreptate în potriva asupritorilor; iată tot!... Lingușitorii tronului ne-au părât și Domnul s-a încrezut lor. Din nefericire eu am fost părât de căpetenia lor și fără milă am fost aruncat în închisoare. In-țelegi dar, bunul meu bătrân, că nu sunt vino-vat; înțelegi că este o nedreptate acea ce mi se face.</p>
            <p>— Dacă toate acestea sunt adevărate voini-cule, eu voi avea grije de tine. știi că vechiul Domn, Alecsandru al III-lea, nu mai este, el a și murit, în locul lui s-a urcat pe tron, vărul său Miha.</p>
            <p>— Să fie cu putință?</p>
            <p>— Tocmai cum îți spun.</p>
            <p>— Oh! el îmi va da dreptate! El va ști să judece cu nepărtinire... O! Doamne, îți mulțu-mesc, că prin această întâmplare voi putea să scap de aci, să văz pe Marioara, s-o întâlnesc!... O Doamne!.. Fii bine cuvântat!... Dar cine 'l va aduce până la mine? De unde va ști el că în acest locaș mormântal zace un nenorocit?... Cine 'i va spune, că eu sunt aci!...</p>
            <p>și bietul Corbea se întristă și mai mult, încât el care nu plânsese nici odată, simți o lacrimă ferbinte pe obrajii săi.</p>
            <p>— Ei!... zise atunci bătrînul temnicer!... Eu îi voi vorbi de tine. Zilele aceste Vodă va veni să viziteze închisorile și să vază nedreptățile care s-au făcut sub domnia predecesorului său. Atunci îi voiu spune și de tine. Cel puțin, pe lângă atâ-tea blesteme, ce îngreunează bătrânețele mele, voiu avea și o bine- cuvântare a unui nevinovat.</p>
            <p>— Oh!... îți mulțumesc!... Faptele tale sunt prea mărimmoase pentru a fi numai bine-cuvân-tate; te voi iubi și te voi respecta toată viața!... Te voiu ajuta cu tot ce voiu fi în stare.</p>
            <p>— Ești prea generos, tinere; — afla că resplata mea, ori-care ar fi, este prea târzie; eu m-am deprins cu viața mea, așa că chiar tronul ar fi fără nici o valoare pentru mine.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="12">
            <head>XI</head>
            <p>Peste 5 zile Mihaiu colindă toate închisorile și toți nevinovați fură ertați. Ajuns aci, bătrânul temnicer îl duse și pe la Corbea, care se pros-ternă la picioarele Domnului, și-i povesti toate fap-tele sale necruțând nici crimele ce săvârșise.</p>
            <p>— Ascultă, tinere, îi zise Mihaiu. Tu ai făcut tot ce putea să facă ori-ce român cu simțimânt creștinesc. Dacă ai omorât nelegiuiți, ai scăpat țara de câte-va neghine. Fii dar liber, de azi înainte zise Mihaiu temnicerului.</p>
            <p>Corbea sărută mâna și poalele bunului Domn, și după ce acesta plecă, bătrânul temnicer îl primi în casa lui, apoi peste două ceasuri Cor-bea eși din acel locaș de dureri și de suferințe nemângâiate.</p>
            <p>Cum se văzu sub cer senin, el alergă la lo-cuința Marioarei: dar nu o găsi nici pe dânsa nici pe muma sa. în casa lor se mutaseră alții. în fine cercetă cu de-amănuntul și află ducerea cocoanei Arhondărescu la Grueni. Despre Marioara însă nimeni nu știa să-i spue nimic.</p>
            <p>A doua zi de dimineață el porni spre satul său, unde ajunse obosit de drum, dar vesel și bucuros, că va găsi pe Marioara lângă bătrâna Vochița împreună cu muma ei; căci el nu-și putea închi-pui ca Marioara să lipsească de lângă dânsa.</p>
            <p>Vochița îl primi cu lacremi în ochi de bucurie și în cinci minute nici el nici ea nu putură să scoață un cuvânt măcar.</p>
            <p>In cele din urmă Corbea începu:</p>
            <p>— Dar bine mamă unde este Marioara și cu maică-sa?... Ele nici n-o fi știind de venirea mea, trebue să fie prin grădină... alerg să le găsesc.</p>
            <p>Vochița îl privi cu un aer plin de întristare.</p>
            <p>— Dar cum?... Tu taci?... Nu-mi spui nimic?.. Pleci ochii în pământ?... Să vedem, mamă, Tu-mi ascunzi ceva?.. Atunci m-au mințit aceia care 'mi-au spus că ele sunt aici!</p>
            <p>— Nu te-au mințit de loc, copilul meu!...</p>
            <p>— A! vezi așa!... Unde sunt?...</p>
            <p>Vochița nu îndrăsnea să-i spue nimic...</p>
            <p>— Dar pentru Dumnezeu, vorbește odată, ce va să zică asta?... Mă duc să le caut...</p>
            <p>— în zadar!...</p>
            <p>— în zadar!... Oh!... Iar vre-o nenorocire!...</p>
            <p>— Da, copilul meu ele sunt departe de lumea în care trăim... astă-zi sunt fiice curate ale lui Dumnezeu!...</p>
            <p>— Nu te înțeleg!...</p>
            <p>— S-au călugărit!...</p>
            <p>— Asta-i tot?... Nenorocirea nu este atât de mare pe cât o crezi. Când cine-va se călugărește se poate lesne și descălugări.</p>
            <p>— Sermane!... cugetă în sine Vochița, dac-ai vedea pe iubita ta Marioară și ai recunoaște-o întinată!...</p>
            <p>Apoi cu un glas plin de întristare zise fiului său:</p>
            <p>— Da, Corbeo, se pot descălugări... ai drep-tate!...</p>
            <p>— și la care mănăstire se găsesc acum?...</p>
            <p>— La Negrești!...</p>
            <p>— Bine, mamă, de azi încolo vom fi fericiți!... Nimic nu ne va mai despărți. Avem un Domn bun și iubitor de poporul său... el 'mi-a dat li-bertatea... și tot el a înfierat asupririle veneti-cilor. Voi pleca la Negrești să văz pe Marioara și s-o desbrac de hainele călugăriei!...</p>
            <p>— Bine să-ți dea Dumnezeu!... zise Vochița.</p>
            <p>A doua zi, prea de dimineață, Gorbea 'și luă drumul spre mănăstirea Negrești.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="13">
            <head>XII</head>
            <p>Marioara și cu muma sa, luaseră calea călu-găriei; căci acesta era singurul azil ce le mai rămânea. Intr-adevăr, ce mai aveau ele de făcut în lumea profană, când viața nu era decât o po-vară. Ambele femei se crezură împovărate de pă-catele strămoșilor lor și monastirea o socotiră ca cel mai bun locaș de pocăire.</p>
            <p>Maica starița le primi cu multă bunătate, și îngrijirile ce le da, erau mai deosebite de cât a celor alte pocăite, mai mult âncă ea le iubea căci bietele femei se arătară așa de supuse și așa de bune, că atraseră simpatia bătrânei su-perioare.</p>
            <p>Dimineața ele se duceau în biserica mănăsti-rei și în cele mai pioase rugăciuni se prosternau din 'naintea altarului Maicei Domnului, și împreună plângeau cu șiroae de lacrămi. Seara, la vecernie, făceau acelaș lucru, așa încât dupe câte-va săptămâni ele se crezură aproape iertate, și când începură a se mai deprinde cu viața mo-nastireasacă, veselia reapăru pe fețele lor, cu a-cea culoare cucernică care desparte pe mireni de locuitorii mănăstirelor.</p>
            <p>Câte o dată Marioara se gândea la Corbea și foarte des, la rugăciune mai cu seamă, ea plân-gea amorul ei perdut, iar nu păcatele ce ar fi săvâșit. Ea era așa de pură, așa de nevinovată în adâncul sufletului ei, în cât negrul păcat nu putea să o maculeze. Lumea o târâse în abisul în care se găsea, lumea o nenorocise, lumea prin urmare era vinovată și plină de păcate.</p>
            <p>Une ori, când se plimba prin pădure, cu surorile monastiriei, ea se oprea la triunghiul vre-unui copac, și rămâind singură, se gândea ceasuri întregi la toată viața ei trecută, la tot ce avusese mai scump, la Corbea!...</p>
            <p>Intr-o zi, una din surori, o întrebă:</p>
            <p>Ce ai, sora mea, astăzi ești mai tristă ca în tot-d-a-una.</p>
            <p>Marioara se uită cu durere la dânsa, fără a-i spune nici un cuvânt.</p>
            <p>— ș-apoi, urmă sora, tu ești mult mai feri-cită ca noi, ca mine mai cu deosebire, ai o mumă lângă tine, care te iubește, ai tot ce nu avem noi, ai favoarea și iubirea superioerei noastre. Să vedem... ce gânduri te turbură așa de mult?</p>
            <p>— Chiar de le-ai cunoaște, soră Olimpio, cu ce poți a mă ajuta.</p>
            <p>— Așa e. Sunt prea mică și fără putere, în față cu tine, dar din ziua în care ai venit, mi-ai părut așa de bună, așa de compătimitoare la su-ferințele altora, că nu m-am putut opri, a nu prinde oare-care iubire pentru tine.</p>
            <p>— Cât ești de bună!...</p>
            <p>— ș-apoi 'ți-aduci aminte: într-o zi eram bol-navă; nimeni n-a venit să mă vază... tu însă, ai stat lângă patul meă douăă nopți întregi, m-ai îngrijit ca pe sora ta.. 'mi-ai dat doctoriile ce aduseseși când ai venit din oraș; și când m-am sculat n-am avut să bine-cuvintez de cât pe tine și pe Dumnezeu.</p>
            <p>— Nu 'mi-am făcut de cât datoria, scumpă soro. Inima mea era prea împovărată de rele și trebuia s-o ușurez făcând bine.</p>
            <p>— De rele, zici?... Dar nu poate fi adevărat! Să fi făcut vre-o dată vre-un rău cuiva?... Ai un suflet prea nobil, pentru a putea săvârși fapte condamnabile.</p>
            <p>— Dacă am păcătuit eu, sau aceia cari m-au înconjurat este acelaș lucru. Părinții mei au fost vinovați și eu trebue să sufer ca și denșii bles-temele cerului; suntem din acelaș sânge; — și păcatele urmează de la părinți la copii.</p>
            <p>— Nu... Te înșeli!... Se întâmplă cu totul alt-fel; părinții pot să fie oamenii cei mai mișei, cu toate astea copii lor devin oameni buni și onești, sau din potrivă, părinții pot să fie oamenii cei mai probi, iar copii lor să devie mișei și nedemni de numele lor. Eu, sora mea, fac parte din acești din urmă; părinții mei au fost buni, iubitori, onești, 'mi-au arătat calea ce trebuea să urmez; eu n-am voit să-i ascult și astăzi, după o viață degradată și plină de rușine, iată-mă la mănăs-tire. Oh! tu nu ești ca mine... nenorocirea ta este cu totul alta... spunemi-o, scumpă soră, greșalele mele sunt așa de mari, că ascultând nenorocirile adevărate ale altora, mă mângâiu și 'mi zic: „dacă cei nevinovați suferă, apoi eu care am păcătuit îmi merit pedeapsa.”</p>
            <p>— și ce ai putut greși așa de mult?...</p>
            <p>— Născută în belșug și răsfățată de părinții mei, 'mi-am trecut copilăria fără să știu cum. Nu mă gândeam de cât la nebunii și lucruri care ruinează educațiunea unui copil. Părinții mei, fie-le țărâna ușoară, 'și puneau toate silințele a 'mi arăta binele și răul, a mă face să cunosc diferinta între unul și altul... Cu toate acestea, germenele răului să infiltrase în mine. Dojeana și pedeapsa nu fură în stare să mă îndreptede. Sărmanii mei părinți cât sufereau, eu râdeam de dânșii, când îmi vorbeau de viitor, de-o viață liniștită și onestă; mie 'mi plăcea sgomotul, ne-buniile svânturate — copilărești se înțelege, — și când mă făcuiu mare era prea târziu să-mi viu în fire. Bieții mei părinți... voiră să mă mărite, îmi găsiră un om cum să cade, potrivit cu ran-gul meu; dar eu visam glorie și avere, un nume stărlucit, un om din cea mai 'naltă societate și când unul din acei seducători care 'și prefac simțimântul într-o iubire înșelătoare, apăru în calea mea, eu mă încrezuiu într-ânsul și lăsând rușinea familiei mele am plecat după acelu om, fără să-i cunosc planurile, fără să știe părinții mei... Nenorociții!.. Negreșit, că acel seducător nu putea să mă ia de soție legitimă. Euu, dintr-o treaptă de oameni de mijloc, el dintr-un neam mare și avut peste măsură, se mulțumi cu frumu-sețea și tinerețea mea, și atâta tot. După ce 'și îndeplini ambițiunea timpurie, mă lăsă pe-o cale nesigură, fără nume, fără sprijin, neavând alt ajutor decât durerea, neavând altă mângâere de cât sgomotul surd al degradărei care mă înconjura. La delăsarea mea, îmi dete o mică sumă de bani, cu care 'mi tîrîiu egzistența pentru cât-va timp; — dar miseria bătu la ușa mea și ni-meni nu voia să mă asculte. Nu mă puteam duce la părinții mei, căci le-ași fi făcut o rană și mai mortală... în cotro era să apuc, cui era să cer ajutor?... iată ceea ce mă întrebam, și la glasul meu respundea numai rușinea... Suferii, mă sbu-ciumai în brațele neaverei, dar în cele din urmă a trebuit să caz și mai jos... Din victima unui singur om, devenisem victima societăței. Această mamă vitregă, rînjea la torturele mele, și într-o zi când mă privii singură, mă văzui așa de jos, încât trebuiam să prefer a muri pe stradă sau să-mi închid viața într-o monastire. și iată-mă!... Neagră ca păcatul, astă-zi sunt mai liniștită, o! fericită pot zice; căci acest locaș tăcut este mult mai de preferat decât urgiile lumei înjosite. Vezi dar că sunt vinovată, și că pocăința mea, este dreaptă; dar tu?... te 'ntreb, ai putut săvârși vre-o dată asemenea fapte? Nu!... Fața ta 'im-o spune îndestul!... Inima ta 'mi-o dovedește!...</p>
            <p>— Ai dreptate!... Suferința 'ți este legitimă!... Dar eu pot oare sa nu sufer: când nu sunt eu victima cea adevărată; ci un suflet nobil, drept și iubitor, ca cel d-întâiu zîmbet de iubire?...</p>
            <p>— Nu te înțeleg sora mea!...</p>
            <p>— Eu, am iubit o singură dată, un singur om. Acest om din causa mea și a părinților mei asdăzi zace în închisoare. Acest om și-a sacrificat viața pentru iubirea mea, și când am voit să 'l scap cerând grația unui suveran puternic, acesta în loc să 'mi dea mână de ajutor, m-a trans-format în victima neomenoasei lui dorinți. Ruși-nată și nedemnă de acea victimă, am fugit, m-am ascuns, dar remușcarea mă urma pretutindeni. Nu era vina mea; dar un ce straniu 'mi sfâșia peptul, și trebuea să mă ascunz intr-o întune-recime mai adâncă; mănăstirea 'mi-a părut în-destul de potrivită, ca să 'mi ascunz nenoroci-rea și iubirea mea dezluizionată.</p>
            <p>— și acea victimă, acel om care te-a iubit atât de mult, trăește și astă-zi.</p>
            <p>— Cine știe! Nu 'l-am văzut, din ziua răpirei mele; căci mizerabilul care m-a înfierat cu sigi-liul rușinei, m-a închis, departe de lume, și ne văzută de cât de dânsul!...</p>
            <p>Din acea zi ambele nenorocite se iubiră ca două surori adevărate, plângeau împreună, se ru-gau împreună; iar momentele de bucurii palide și fugitive tot împreună le petreceau.</p>
            <p>Muma Marioarei nu vrea să mai știe de ni-meni; remușcarea 'i era așa de cumplită, că de dimineață și până seara trăea în cugetări pro-funde, în suferințe continue;</p>
            <p>Intr-o Duminecă toate maicele intrau în bise-rică cu obicinuita lor pocăință și după ce se a-șezară în stranele lor, slujba începu.</p>
            <p>In ajunul zilei, un bătrîn pusnic ceruse ospitalitate monastirei și 'i se dete de evlavioasa stariță, care porunci să facă prea sfântului toate onorurile cuvenite.</p>
            <p>La slujbă, maica stariță îi oferi locul duhovnicului monastirei, care lipsea de câte-va zile. Bătrînul călugăr citi tatăl nostru și crezul, cu multă sfințenie, și toate maicile imitându-l făcea nenumărate mătănii. După terminarea afintei le-turghii, el citi cazania, și toate pocăitele se mi-rară de o voce așa de dulce și de marele talent ce avea pustinul de a citi.</p>
            <p>Marioara însă, rămăsese rece și înmărmurită lângă strana sa. Vocea acestui pustin semăna întocmai cu aceea lui Corbea.</p>
            <p>In cele din urmă, toate maicile împreună cu maica starița se întreptată spre ușă; numai Ma-rioara ca o statue își ațintise privirile asupra locului unde cplugărul citise cazania, fără a băga de seamă că biserica era aproape goală.</p>
            <p>Sora Olimpia însă, care văzu turburarea Ma-rioarei fără a ghici și cauza, 'i aduse aminte că slijba s-a terminat și că trebue să iasă; atunci biata copilă tresărind ca dintr-un somn adânc, ce îndreptă cu pași șovăizi în umra că-lugărițelor care eșeau... în curte ea băgă de seamă că acel pusnic se uitase mai de multe ori lung la dânsa, și nu știa ce să crează despre acel sfânt, care-i reprezintă în tocmai pe Corbea al ei. Cât depre mama Marioarei, ea fiind cam bolnavă în acea zi nu venise la biserică.</p>
            <p>După aceea tot corpul călugăresc, merse la stă-riție, unde se întinse obștească masă. Călugărul sta în capul mesei;— iar alături cu el maica starița. Marioara ca prin instinct, urmase și ea pe camaradele ei, fără a-și aminti că muma sa suferea în singuratica ei chilie. Se așeză la masă ca toate cele-l-achte, și nu făcu în tot timpul de cât să se uite și să studieze toate mișcările străinului pustnic.</p>
            <p>— Corbea!... este Corbea!... cugetă ea! și de-veni galbenă ca ceara.</p>
            <p>Călugărul observând această paliditate a Marioarei, se stăpâni de a mai face semnele de mai nainte, care 'l trădau cu desevârșire; căci într-adevăr, sub acea rasă, sub barba și peruca sură era chipul frumos și robust a lui Corbea.</p>
            <p>Corbea avusese grije mai înainte de a veni la biserică tă toarne în vinul pregătit pentru masă o licoare dintr-o sticluță: ast-fel că această bău-tură ameți pe toate călugărițele așa de nesimțit în cât la cel din urmă pahar, ele dormiră alăturea cu masa Marioara băuse și ea la început un singur pahar, dar privirile ei fiind ațintite spre misteriosul pustnic, îl văzu cum își vărsa paharele sub masă, fără se le bea. Atunci ea nu se mai îndoi, că este chiar Corbea, și refuză de a mai bea vin, zicând că o doare capul.</p>
            <p>Când prea sfintele măicuțe pornise pe aripele unui dulce somn. călugărul se sculă repede de unde sta și luând de mână po Marioara îi zise:</p>
            <p>— Vino! să fugim de aci!... și în același moment își aruncă rasa, peruca și barba, și i se înfățișă în adevărata lui închipuire.</p>
            <p>Marioara, văzând toate acestea, scoase un țipăt de bucurie și se aruncă de gâtul iubitului ei.</p>
            <p>— Aidem! să plecăm iubita mea!... Nimic nu te mai ține aci!... Eu sunt scăpat!... Vom fi fericiți. Nu ai nici o teamă; puteam să te iau și într-un mod mai legitim; dar 'mi trebuea multă bătae de cap, pe când așa... o! vino! să plecăm; la marginea pudurei ne așteăptă o căruță cu cai fulgerători...</p>
            <p>Marioara nsă tremura din toate membrele și 'și ascundea fața între mâini.</p>
            <p>—Ce fel? Plângi Marioară?... Venirea mea 'ți face dar rău?... Vezi scumpa mea!... sunt tot eu!... Corbea.!... Lumea, este mare!... Fericirea ne surîde!... ne vom iubi de aci înainte în liber-tate... nu mai avem dușmani!... Cum?... 'ți întorci privirea... Atunci — sunt nedemn de tine?...</p>
            <p>— Nu!... Eu sunt nedemnă de tine, isbncni Marioara, cu o voce sfâșiată și înnecată de la-crămi...</p>
            <p>— Ce-ai făcut,?... Spune-mi mai repede! Dar vorbește.. timpul trece!...</p>
            <p>— Pleacă Corbeo... te iubesc!... dar pleacă! ceea ce ar făcut aci te poate compromite iar... lasă-mă să-mi espiez greșala!... sunt vinovată Dar pleacă pentru Dumnezeu, te pot găsi servi-torii mănastirei în această stare... și descoperind purtarea ta... o! Albi milă de mine!...</p>
            <p>— Nu! nu voiu pleca fără tine!</p>
            <p>— Dar maica mea! Cum o s-o las las pe maica mea!</p>
            <p>— Ea ne va găsi mai târziu!...</p>
            <p>— Dar ea nu va ști cu cine am fugit! Va muri de rușine.</p>
            <p>— Dar înțelege-mă că n-avem vreme de pier-dut...aide... să plecăm!....</p>
            <p>— Nu pot!... Nu pot!...</p>
            <p>și Marioara amintindu-și din nou că este cul-pabilă în fața lui Corbea... începu să plângă în cele mai sfâșietoare dureri.</p>
            <p>In culmea nerăbdărei sale, el voi s-o târască după sine! dar era prea târziu... una din călu-gărițele care nu băuse mult, și era prea puțin leșinată, se deșteptă și văzând pe toate cele-alte în starea în care se aflau, iar pe Corbea în sfor-țările de a răpi pe Marioara, începu să țipe cât îi lua gura.</p>
            <p>— Ajutor!... Ajutor!...</p>
            <p>Corbea se repezi asupra ei și voi să-i astupe gura; dar în acelaș moment apărură paznicii monastirei împreună cu servitorii stariței și luând pe Corbea drept un bandit, îl prinseră fără ca el să se lupte împotriva lor.</p>
            <p>— Lăsați-mă, le zise el, eu nu sunt acela ce credeți; sunt logodnicul Marioarei și am venit s-o iau de la monastire,</p>
            <p>— Nu! Tu nu poți fi un om de isprava, strigă călugărița; pentru ce te-ai îmbrăcat în aceste haine de pusnic? și pentru ce ai amețit pe aceste nenorocite? căci trebue să fi aruncat ce-va în vin, negreșit!... alt-fel n-ar zace toate în starea asta...</p>
            <p>— Ne vom lămuri mai târziu, de-o cam-data lăsați-mă liber.. vedeți, eu nu m-am împotrivit câtuși de puțin.,. Dac-ași fi fost un om rău m-aș fi luptat cu voi... dar n-am voit, ca sa vă do-vedesc că nu am avut planuri urîte.</p>
            <p>Oamenii monastirei își deteră toate silințele a deștepta pe amorțitele călugărițe, dându-le să respire oțet de trandafir, și alte mirodenii. Bie-tele maici, una câte una, începură să facă ochi și când se deșteptară rămaseră uimite e cea ce văzură.</p>
            <p>Starița indignată până la suflet de această purtare a lui Corbea, voi să-l dea pa mâna drep-tății; dar la stăruințele multora din maici, și mai cu seamă la mărturisirile sincure ale înamoratu-lui tînăr, priimi să treacă sub tăcerea batjocura ce le făcuse. Iar cât despre Marioara, ea nu voi să-i dea permisiuaea de a pleca din monastire, decât până ce nu va consimți de buna voea ei,</p>
            <p>Muma Marioarei fu înștințată numai decât de aceasta îmtâplare și se mâhni foarte mult de făptul petrecut. Cu toate acestea ea spuse fiicei sale ca poate sa plece din monastire, dar că dânsa nu-i poate urma, fiind bătrână și dorind a-si es-pia păcatele în tot timpue de viată ce-i mai ră-mâne...</p>
            <p>Marioara se lupta cu sine și se gândea cum să se hotărască. Să lase pe mama sa în monastire și să se ducă după Corbea, sau să rămâe aci re-nunțând la amorul ei și la cea mai scupă ființă ce avusese pe pământ. Intre toate acestea îi apărea umbra lui Alecsandu Vodă, care 'i amintea rușinea și degradarea, și când își închipuia că toate acestea trebue să fie într-o zi cunoscute de Corbea, nu mdrăsnea nici să-și ridice privi-rile asupra lui, dar să mai plece cu dânsul! în cele din urmă, ea se hotărî să descopere iubitu-lui său cs este nedemnă de dânsul, să-i spue în fine că nu mai poate fi a lui, de oare-ce fusese a altuia. Pentru aceasta ea ceru camaradelor sale să o lase singură cu Corbea. și când acestea eșiră, ea căzu în genunchi dinaintea lui, și cu lăcrămile în ochi îi zise:</p>
            <p>— Corbeo! Ear o zi cănd nu mă gândeam decât la fericirea de a mă putea numi femeea ta; era o zi în care totul îmi apărea în tine, o zi în care eram mândră de a-ți da tot ce aveam mai sacru. Astăzi ânsă acea fericire a dispărut... inima 'mi-e sleita, nu de amorul tău!... Nu!... Acum te iubesc mai mult de cât tot-d-auna dar pentru ca înainte puteam să-ți dau inima mea cuiata și demnă de tine; pe când acum ea este neagra și necurată ca și păcatul.</p>
            <p>— Ce zici tu, nenorocito?</p>
            <p>— Da! zic, că înainte de a fi a ta, am fost silită, fără voea mea, sa fiu a altuia!...</p>
            <p>— Dar aiurezi, sărmană? Vorbele tale 'mi în ghiță sufletul!...</p>
            <p>— Când te am văzut închis, și când n-am mai găsit mijlocul de scăpare, am alergat la Domn, 'i-am cerut grația ta... Dar el, m-a răpit... m-a dus departe... și adormindu-mă cu o licoare..</p>
            <p>—Oh! putu să strige Gorbea, și căzu, cu ochi rătăciți pe unul din scaunele de lemn, ce se afla lânsgă dânsul....</p>
            <p>Peste un moment el se redeșteptă și viind lângă Marioara o ridică de jos, și luandu-i mâi-nile îi zise:</p>
            <p>— Adevărate sunt acele ce-mi spui?</p>
            <p>— Da!...</p>
            <p>— și tu ești vinovată?...</p>
            <p>— Judecă!...</p>
            <p>— Să judec!... Dar ce drept am să judec?..... Chiar dac-ai fi vinovată... chiar dac-ai fi consimțit la această desonoare, ce puteai să faci alt-fel?... ți-am stricat viitorul ucigând pe destinatul tău soț, te-am târât în umilință și apoi în rușine, în degradare!... Da!... Eu-te am târât căci dacă nu eram eu, tu puteai fi fericită. și te mai în-treb acuma dacă ești vinovată?... Nu Marioară, tu nu ești vinovată... ești murtiră... ai suferit poate libertate, atât, cât n-am suferit eu închisoare... și ai făcut toate acestea pentru mine, numai pentru mine!... O!.... nu ești vinovată Marioară!... și chiar dăcă te crezi vinovată, eu te ert! te ert, pentru că te iubesc....</p>
            <p>— Cât ești de bun!...</p>
            <p>— Ah!... Să uităm toate acestea, să acoperim tot acel timp cu ghirlande de fericire, să ne scu-turăm de suferințe si să reîntinerin frumoasele ceasuri de iubire, când tu te îndoiai de amorul meu, și când eu îți răspundeam printr-un săru-tat călduros. Vezi tu, Marioară, acum mai îndoești de iubire mea... 'ți-am dovedit-o îndestul!</p>
            <p>— Iți mulțumesc!... Da! Mi-ai dovedit-o! și încă atât de mult, că ași fi ingrată dacă nu te-ași asculta. Mă vei iubi însă ca și mai înainte?</p>
            <p>— De o mie de ori mai mult!..</p>
            <p>— Nenorocită ce sunt!... Mai am, încă pre-tențiuni!...</p>
            <p>— Tu ai drept la toate, scumpa mea, la viața mea chiar!...</p>
            <p>— Iți mulțumesc!...</p>
            <p>— Să plecăm dar de aci.</p>
            <p>— Acum, când sunt iertată de tine pot să plec, nimic nu mă mai poate reține</p>
            <p>— Afară de mine, răspunse de-o dată o voce solemnă.</p>
            <p>și în pragul ușei apăru un om îmbrăcat în negru, ce avea aceeași înfățoșare ca a unui pro-curor general din zilele noastre. Acest om, sau mai bine acest preot al justiției, era urmat de câți-va seimeni.</p>
            <p>— Cine ești tu care cutezi să te arăți de stă-pânitor al voinței noastre! răcni Corbea plin de mânie...</p>
            <p>— Drept ori-ce răspuns, omul ămbrăcat în ne gru rosti cu vocea-i solemnă, următoarele:</p>
            <p>— în numele dreptăței și al Domnului nostru Mihai, te arestez!</p>
            <p>Apoi îndreptându-se către seimeni:</p>
            <p>— Luați-l! zise el. Tu copilă svânturată nu vei eși din mănăstire până ce acest om nu va fi judecat.</p>
            <p>— Ori-cine-i fi, răspunse Corbea, mi-ai rostit un singur nume, acela al Domnului nostru Mi-hai. Ei bine!... în numele âcestuia, mă predau Dar eu n-am făptuit nici o crimă, și el va ju-deca drept pe supușii săi.</p>
            <p>— Judecata o facem noi; Domnul întărește sau nu hotărîrile noastre. Dar aci nu e timp de vorbă multă!... Luați-l și plecați!... sfâiși a zice magistratul seimenilor săi.</p>
            <p>Marioara scoase un țipăt sfâșietor și căzu în brațele sorei Olimpia, care intrase cu mare parte din maici la venirea magistratului.</p>
            <p>Să vedem care a fost causa arestarei lui Cor-bea. Cunoaștem mijlocul ce înrebuințase el spre a putea lua pe Marioara mai ușor din mânăstire. știm asemenea ca stanța iertase purtarea lui, aceasta era ânse numai o prefăcătorie, pentru că se temea de Corbea. Aflând ânsâ că oamenii jus-tiției află în anchetă într-un sat din poalele pădurei, trimise imediat să-i cheme în ajutor. Pe când cirbea vorbea cu Marioara în năuntru, sta-rița povesti judecătorului cele întâmplate, și a-cesta își făcu datoria.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="14">
            <head>XIII</head>
            <p>Cinci zile în urmă, Marioara zăcea bolnavă în patul chiliei sale, vegheată de bătrâna ei mama și de Olimpia, care nu se deslipise un singur mo-ment de prietena sa.</p>
            <p>— Cum îți mai este, zise ea Marioarei când aceasta se deșteptă dintr-o adâncă cugetare.</p>
            <p>— Azi sunt mai liniștită, sora mea, — mintea 'mi este mai puțin abătută. Cât esti de bună; Cerul te-a trimes ca să-mi alini durerile.-</p>
            <p>— Imi plălesc datoriile pe cât pot.</p>
            <p>— N-ai mai auzit nimic de la închiderea lui Corbea?</p>
            <p>— Până acum, nimic. Am trimes ânsă de ieri pe bărânul Vintilă la Grueni și de acolo la Bu-curesci să afle noutăți; el trebuie să vie astă seară.</p>
            <p>— Să nu 'mi ascunzi nimic din cele ce-ți va spune. Vezi, acum sunt destul de bine, pentru a primi, ori-ce lovitură cu curagiu.</p>
            <p>— Fii încedințată, nu-ți voiu ascunde nimic.</p>
            <p>Către seară sosi bătrânul Vintilă și Olimpia îi eși în cale.</p>
            <p>— Ce ai să ne spui tată Vintilă, îl întrebă ea.</p>
            <p>— Ceea ce am aflat, nu e tocmai ce trebuia să știm. Corbea este închis în temniță până se va judeca.</p>
            <p>— Dar despre judecată ce se vorbește?</p>
            <p>— Se zice, că, după cercetările ce s-au făcut vina nu este tocmai așa de mare și că scăparea lui este sigură aproape; dar aflându-se că Corbea a fost închis în mai multe rânduri și grațiat de Domn prin făgăduințaa de a nu mai face alte neorândueli, va fi pedepsit mai greu de cum me-rită faptele lui din urmă.</p>
            <p>— și de cine va fi el judecat?</p>
            <p>— CHiar de Fivan. Sunt mai multe pricini de o dată, între care și aceea a lui Corbea.</p>
            <p>— Domnul va avea mare milă de sărmanul Corbea?</p>
            <p>— Așa cred; Mihai este un Domn milos la nenorocirile supușilor săi; ș-apoi Corbea n-a fă-cut de cât o glumă, el na ucis de nimeni, n-a făcut nimănui nimic.</p>
            <p>— Dea Dumnezeu milostivire judecătorilor săi.</p>
            <p>— Ceea ce este cam îndoios, urma a zice Vin-tilă, este că Mitropolitul stărue să se con culpabilul, sub cuvâânt ca a profonat sfânta mâ-nâstire, batjocorind pe călugărițe și pe maica starița.</p>
            <p>— Crezi asta?...</p>
            <p>— Am auzit foarte sigur.</p>
            <p>— Cum?</p>
            <p>— Am vezut eu singur pe Prea sfinția sa, du-cându-se la palatul domnesc; și după o jumătate de ceas aduseră si pe Corbea între seimeni. Am simțit că era vorba de dânsul și m-am strecurat printre servitorii curții; Mitropolitul era în sala Domnului, unde introduseră apoi și pe Corbea. Peste cât-va timp îl scoaseră din nou și porniră cu el la închisoare; fașa lui era galbenă și pă-rea maV trist la eșire de cât la intrare, ceea ce e rău. Mi-am închipuit însă că Corbea se mâh-nise poate la cuvintele ce 'i-o fi vorbit Inălți-mele Lor. Aș fi vrut să aflu totul; dar n-a avut cine să-mi spue; mâine însă voiu pleca din nou și voiu aduce noutăți mai proaspete; până atunci mulțumiți-vă cu atât.</p>
            <p>— Bine, tată, Vintilă, îâi mulțumesc!... Dute la locuința dumitale, căci poate ai nevoie de odihnă; mâine înainte de plecare, cată să ne mai în-tâlnim.</p>
            <p>— Am înțeles, sora mea. Te las cu sănătate: pe mâine dar!</p>
            <p>— Pe mâine!...</p>
            <p>și unchiașul plecă, lăsând pe Olimpia să a-lerge la Marioara să-i povestească cele aflate.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="15">
            <head>XIV</head>
            <p>A doua zi de dimineață după ce bătrînul Vin-tilă vorbi ca la un ceas cu sora Olimpia, plecă la București. El ajunse maii degrabă de cât s-ar putea crede și când se arătă la poarta palatului, mare 'i fu mirarea, când vezu pe Corbea liber și îmbrăcat în haine de verzișori cu gradul de căpitan. Bietul Vintilă, nu-i venea să se încrează ochilor săi. Cu toate acestea se îndreptă cu ho-tărâre către căpitanul care eșa din palat, și 'i zise:</p>
            <p>— Mă iartă stăpâne, dar mi se pare că se-meni întocmai cu...</p>
            <p>— Cu cine?</p>
            <p>— Cu... adecă...</p>
            <p>— Cu Corbea, nu este așa?</p>
            <p>— Tocmai!...</p>
            <p>— Dar de ce te miri?</p>
            <p>— Mă mir, pentru că te cunoșteam alt-fel, și acum...</p>
            <p>— Cine ești, bunule bătrân... căci eu nu te cunosc... nu te-am văzut nici odată...</p>
            <p>Eu... eu sunt trimesul logodnicei D-tale, — Marioara.</p>
            <p>— Marioara?... Urmează-mă atunci, că am să 'ți vorbese.</p>
            <p>și bătrânul merse cu Corbea, ca la o jumătate ceas. Acesta se urcă cu grăbire într-o locuință mare, care părea să fie a vre unui boer, într-a-devăr aci locuia Vistierul Iane.</p>
            <p>— Așteaptă-mă aci, zise Corbea lui Vintilă, înainte de a intra.</p>
            <p>și bătrânul rămase afară neștiind ce să crează de această minune.</p>
            <p>— Mai alaltă-eri închis în pușcărie!.. și acum Căpitan!... Mari sunt minunile tale, Doamne!... zise bătrânul Vintilă.</p>
            <p>In cel mai scurt timp Corbea se coborî, avâend în mână un pergament, apoi zise lui Vintilă:</p>
            <p>— Vino cu mine, și după ce 'mi voiu termina afacerea, vom vorbi.</p>
            <p>Se reîntoarseră la palat. Vintilă remase în curte; iar Corbea se urcă cu acea hârtie și peste puțin reapăru Luând pe Vintilă cu sine el se îndreptă de cea-l-altă parte a curței palatului, unde locuiau credincioșii și mare parte din fa-vorițiii tronului. Amândoi pătrunseră, într-un apartament compus din patru camere. Corbea vorbi:</p>
            <p>— Nu-i așa bunule bătrăn, această locuință e mai bună de cât pușcăria?</p>
            <p>— Nici vorbă!... Dar cum s-a întâmplat?... Eu..</p>
            <p>— Cum 'ți-e numele?..</p>
            <p>— Vintilă.</p>
            <p>— Apoi să vezi, moș Vintilă, Domnul nostru e mult mai generos de cât oamenii și popii săi. Mitropolitul ținea să fiu condamnat: Domnul însă, după cercetările ce 'mi-a făcut în mai multe rân-duri, a văzut nevinovăția mea. Eu 'i-am inspirat atâta încredere în cât, la devotamentul ce 'i-am făcut și la curagiul ce a descoperit în mine, îmi zise că de aci înainte spre a fi apărat de ori ce răntate, mă ea printre oamenii săi și m-a numit numai de cât căpitan, după cum vezi; mi-a în-credințat și această locuință pe seama mea; ast-fel că pot zice: asdăzi îmi surîde fericirea.,.</p>
            <p>— Dar Marioara?... întrerupse Vintilă.</p>
            <p>— Ce face ea?...</p>
            <p>— Este cam bolnavă. O! a fost rău; dar as-tă-zi o mai liniștită. Din ziua în care s-a în-tâmplat faptul la mânăstire...</p>
            <p>— Sărmana copilă!... Cât trebue să sufere!... Uite... moș Vintilă... aș voi să o am chiar acum lângă mine; să împărtășim amândoui fericirea; dar Domnul 'mi-a vorbit mult în această pri-vință, el 'mi-a spus că avem destul timp de iu-bire; de-o cam dată trebue să fiu singur la Palat și peste cinci-spre-zece zile....</p>
            <p>Peste cinci-spre-zece zile?..</p>
            <p>— Peste cinci-spre-zece zile, ne vom cununa,</p>
            <p>— Alerg dar să-i spuiu această veste.</p>
            <p>— Da!.. Să te duci maii curând; îi vei po-vesti tot; afară de acestea, ea va trebui să iasă din mânăstire, 'i vom găsi o locuință în Bucu-rești, ast-fel ne putem vedea mai des; și când ne vom cununa vom locui amândoi la Palat. Până atunci trebue să fiu singur.</p>
            <p>— Așa dar, Căpitane, eu pot pleca...</p>
            <p>— Nu... Așteaptă. Marioara nu va putea eși din mânăstire fără voia Mitropolitului; ast-fel a fost hotărîrea lui, cu toate zisele Domnului.</p>
            <p>„Măria Ta liberezi pe Corbea; nu me amestec în afacerile mirenilor; nu vei face ânsă și cu Marioara tot ast-fel; ea a fost causa unei deso-nori în mânăstire, trebue dar să se pocăiască; și când își va espira păcatele atunci vom vedea!...” Iată ceea ce zicea Mitropolitul lui Vodă, când eu am fost liberat. Vodă însă, cu un glas ame-nințător îi respunse:</p>
            <p>— Vom vedea!...</p>
            <p>— Ce crezi dar că se va întâmpla? întrebă Vintilă....</p>
            <p>Nimic! respunse Gorbea. Voința Domnului este mai pre sus de toate. Când el va zice: Voesc! Totul 'i se va supune! Vezi dar că nu va fi nici o piedică.</p>
            <p>— Atunci ce crezi că e de făcut?</p>
            <p>— Să aștepți până deseară, eu voiu merge la Domn și voiu implora grația sa. Până atunci, tine astă pungă, ospătează-te bine prin oraș și deseară la șeeapte ceasuri să vii să ne întâlnim.</p>
            <p>— Mulțumesc Căpitane!..,</p>
            <p>și Vintilă se îndreptă spre ușă:</p>
            <p>— Te las cu sănătate.</p>
            <p>— Să ne întâlnim sănătoși.</p>
            <p>Corbea, remâind singur, cugetă la modul cum ar putea să vorbească Domnului, spre a-i da voe să ia pe Marioara din mânăstire, fără întă-rirea Mitropolitului. Nu cugetă însă mult: căci își zise:</p>
            <p>— Domnul a fost pentru mine mai bune de cât trebuia, cată dar să mă iubească!.. Voiu încerca ori cum și trebue să reușesc.</p>
            <p>Nu mult după aceea el fu chemat de stăpânul său — în acea zi el era de gardă ia palat, — care 'i dete noul ordine de împlinit. Când Corbea 'și termină misiunea, și veni la Domn să-i aducă resultatul, găsi momentul propice de a-i vorbi și de afacerea sa.</p>
            <p>— Stăpâne, 'i zise el cu o voce blândă și ru-gătoare, ai făcut pentru mine cele mai mari bu-nătăți, m-ai încărcat cu onorurile Măriei Tale, m-ai făcut căpitan, în fine 'mi-ai dat viața de atâtea ori.</p>
            <p>— Ai meritat toate astea, zise Mihai, cu o voce solemnă, dar plină de bunătate.</p>
            <p>— Astă-zi îndrăsnesc a-ți mai cere încă o grație...</p>
            <p>— Cine?</p>
            <p>— știți că logodnica mea, este încă în mo-nastire. N-ași stărui s-o iau de acolo, dacă n-ar fi greu bolnavă. Măria Ta cunoaște, că într-un asemenea loc căutarea unui bolnav este prea slabă în raport cu o boală grea. Deci grația ce vă cer, ar fi să capăt libertatea Marioarei și s-o duc în București, spre a putea fi mai bine îngrijită.</p>
            <p>— Aceasta, ar fi să nesocotesc voința afinției Sale Mitropolitului, și cum nu găsesc vreme de discordii 'ntre mine și el, ar fi mult mai bine...</p>
            <p>— Voința Măriei Tale este sfântă, dar gân-diți-vă că poate muri de disperare. Ori cât ar cunoaște ea bunătatea ce ne-ați făcut; totuși, — femeile sunt ciudate, ea nu se poate încrede fe-ricirei, până ce nu va vedea cu proprii săi ochi. Afară de acestea temerea că această fericire să nu fie falsă, cred că o turbură și mai mult.</p>
            <p>— Pricina aceasta este cam grea, și trebue să mă mai gândesc, răspunse Domnul în cele din urmă.</p>
            <p>— Mă supun Măriei Tale.</p>
            <p>și Corbea era gata să se retragă.</p>
            <p>— Ascultă, mai zise Mihaiu. Să încercăm și poate vom reuși. Iți voiu da o scrisoare, pen-tru sfinția sa Mitropolitul: acolo vei vorbi ceea ce 'mi-ai vorbit și mie.</p>
            <p>Inălțate Doamne.. se grăbi a zice Corbea cu un ton de mulțumire.</p>
            <p>— Fă aceasta și vei reuși.</p>
            <p>— Cât ești de bun Măria Ta!...</p>
            <p>— Dacă te-ași socoti drept un lingușitor, a-tunci 'ți-ași înmărmuri aceste cuvinte pe buze; dar fiind că le socotesc ca pornite din adâncul inimei tale, le primesc.</p>
            <p>— Măria Ta...</p>
            <p>— Plecă acum și isbândă bună!...</p>
            <p>Corbea se închină și eși.</p>
            <p>Cum scoborî scările, alergă la Mitropolie, unde fu întâmpinat de un bătrîn călugăr.</p>
            <p>— Sfinția sa nu priimește pe nimeni, îi răs-punse călugărul.</p>
            <p>— Vreau să vorbesc Sfinției Sale Mitropoli-tului, zise Corbea.</p>
            <p>Viu din partea Domnului, urmă Corbea.</p>
            <p>— Cu ce solie?</p>
            <p>— Asta mă privește!...</p>
            <p>și călugărul uimit de modul cu care 'i vorbea Corbea, crezu că e ceva foarte grabnic și des-chizând ușa cabinetului Sfiției sale, îi zise:</p>
            <p>— Atunci intră.</p>
            <p>Mitropolitul ședea pe o sofa, având înaintea sa pe o măsuță o mare carte bisericească, scrisă cu litere de câte trei caturi.</p>
            <p>La intrarea lui Corbea, părintele, 'și ridică privirile și-l întrebă:</p>
            <p>La poarta Palatului Corbea în costum de verzișior stă în fața unui bă-trân care 'i aduce aminte că îl cunoaște. Corbea prin un gest aratî că nu-și amintesce.</p>
            <p>— Cine ești, voinice?...</p>
            <p>— Corbea!... Căpitan Corbea!... ruspunse el cu o voce aproape sfioasă.</p>
            <p>— Profanatorul monastirei?... Protejatul Dom-nului?.. și ce ai putut căuta la mine, când am poruncit ca nimeni se nu mă turbure?</p>
            <p>Drept ori ce răspuns Corbea 'i întinse scrisoa-rea sigilată de Domn.</p>
            <p>Miropolitul o luă și o deschise cu grăbire.</p>
            <p>Ce voești de la mine, zise apoi adresându-se lui Corbea.</p>
            <p>Acesta repetă aceiași rugăciune ce făcuse luii Mihaiu, însă cu mai multă evlavie, căci el în fața Mitropolitului, crezu trebuincioasă această pur-tare.</p>
            <p>In cele din urmă Mitropolitul luă hotărîrea înduioșat mai mult de vorbele lui Corbea, care de astă dată, atrase oare-cum simpatiile prea Sfântului părinte</p>
            <p>— Bine! fiule, îți dau voe să-ți iei logodnica din mănăstire; însă aceasta o fac, încrezându-mă ție, că vei șterge toate grășelile tale trecute prin rugăciuni și prin sacrifice aduse a tot puterni-cului!...</p>
            <p>și sculându-se merse la biuroul său, și scrise o carte către maica stariță a mânăstirei Negrești.</p>
            <p>Corbea sărută de mai multe ori mâna și poa-lele Sfântului Mitropolit și eși cu inima bătând de bucurie.</p>
            <p>Către seară veni și bătrânul Vintilă, și dupe ce Corbea mersese la Domn să-l vestească de reu-șită și să-i mulțumească încă o dată, se coborî jos unde găsi pe betrân.</p>
            <p>— A! iată-te moș Vintilă! treburile merg mi-nunat, nu am să mă plâng de nimic. Privește: iată cartea Mitropolitului către maica stariță, ea cuprinde liberarea Marioarei. ține-o! când vei ajunge s-o dai chiar în mâna ei.</p>
            <p>— Bine căpitane!</p>
            <p>— Apoi a doua zi veii pleca spre București. Până atunci eu voiu căuta o locuință potrivită și când vei ajunge totul va fi gata. înțelegi, Moș Vintilă, să vii chiar d-ta cu dânsa.</p>
            <p>— Negreșit!</p>
            <p>ține acum banii ce vă trebuesc pentru drum și plecă.</p>
            <p>— Să ne 'ntâlnim sănătoși, căpitane, zise Vin-tilă eșind!</p>
            <p>— Să dea Dumnezeu! răspunse Corbea.</p>
            <p>Nu trecu mult, și el fu chemas de Domn pen-tru noui însărcinări. Acesta 'l trimise ca să vor-bească în secret Banului Mihalcea asupra unor conspirațiuni ce se iscaseră sub conducerea Vis-terului Dan. Când Corbea, înțelese că sub acele mistere în acea conspirațiune pe de-o parte, în invasiunile Turcilor pe de alta, trebue să se ivească un răsboiu crâncen, un fior trecu prin vinele lui. Era viteaz Corbea, dar de astă dată el se gândea mai mult la Marioara de cât la glorii răsboinice; și când își închipuia că o să se despartă din nou de dânsa, se intristă și mai mult.</p>
            <p>și într adevăr răsbioul era neînlăturabil; Mihai, care nu mai putea suferi invasiunile și cruzi-mile Turcilor, se hotărî a se scula asupra lor cu putere armată și a-i estremina. Acesta erea singurul mijloc ce-i mai rămăsese; el apelase de multe ori la Poartă, ca să se respecte tractatele; ear Sultanul nici nu voise să-l asculte.</p>
            <p>Trei zile în urma plecărei lui Vintilă, Mhiaiu adună sfatul boerilor săi ca să se hotărască în-tr-un fel. în Domn ardea dorința să-și scape țara prin luptă, și boerii trebuiră să se învoiască ho-tărîrei Domnului. Răsboiul dar era un ce sigur. Pregătiri se făceau pe fie-care zi, arme, tunuri, praf de pușcă și mașine de răsboiu, se grămă-diră pentru acest scop. Sîngele ferbea în vinele românului asuprit, și când semnalul fu dat, toți fură în picioare, hotărîți a muri sau a-și curăți pământul de neghina turcească.</p>
            <p>In acele trei zile Vintilă ajunsese și se întor-cea cu Marioara de la monastire. Cum veni, Cor-bea îi eși înainte, o așeză în noua sa locuință si acolo... cele mai dulci momente, cea mai căl-duroasă iubire, ei o gustară neauziți de cât de inimile lor. De astă dată Corbea nu mai avea frică de răsboiu; din potrivă el surîdea, se în-veselea când auzea vorbinou-se, și iubirea 'i creștea și mai mult lângă Marioara lui.</p>
            <p>Nu trecu mult și prima lovitură se dete. Res-boiul începu și Corbea trebui să meargă.</p>
            <p>La Mitropolie se făcu adunarea boerilor și a căpetenilor oștirei. Mihaiu apăru în mijlocul lor cu fața energică, plină pe hotărîre și iată ce le vorbi:</p>
            <p>— Fraților pe acelaș neam. Astă-zi mai mult ca 'n tot-d-a-una țara este prada nelegiuiților turci, care 'și fac din Domn o armă spre a putea suge cu mai mare înlesnire munca și voința poporu-lui; astă-zi mai mult ca în tot-d-auna trebue să ne hotărîm a muri sau a scăpa țara de jugul barbariei. Aruncați-vă privirile în casele bietului țăran: nu veți găsi una singură care să nu geamă de biciuelile acestor lifte spurcate. Părinți bătuți și batjocoriți, fiice desonorate, mume lăsate cu ochii neuscați de lacrămi, fii înfierați și masa-crați, fără ca nimeni să le vie întru ajutor. Su-feri-veți oare și de aci înainte să vedeți și să ridicați din umer la suferințele fraților noștri?</p>
            <p>— Nu!... Nu!... strigă mulțimea.</p>
            <p>— Târgurile sunt pline de venetici, care jupoae și ultima sdreanță după spinarea bietului român. Bisericile noastre sunt schimbate în gea-mii turcești, drepturile noastre sunt călcate în picioare!... Hotâri-vă dar a muri sau a scutura lepra împilătorilor!...</p>
            <p>— Da!... să murim sau să scăpăm!... strigă din nou toată adunarea.</p>
            <p>Numai Visterul Dan se opuse la aceste su-blime aventuri:</p>
            <p>— și eu împărtășesc ideile voastre, zise el, și eu sunt mișcat de aceste nelegiuiri. Dar oare acum să fie timpul unei ast-fel de întreprinderi? Oare avem puterea a ne opune oștirilor nume-roase ale mulsumanilor?... Teamă 'mi-e să nu cădem sdrobiți de la prima luptă.</p>
            <p>Domnul aruncă asupra lui o privire fulgerătoare și ridicându-se îi răspunse:</p>
            <p>— Ai dreptul să te temi, căci moartea te înfioară mai mult de cât suferințele unui popor întreg! Nu mă îndoiam că poți concepe o ase-menea idee!... Totuși sfatul tău era de prisos. Ro-mânul e puternic și hotărît, el știe să se lupțe piept la piept cu zece dușmani. Afară de acestea avem și ajutorul puterilor vecine; așa că vom reuși în întreprinderea noastră. Sunteți hotărîți fraților?... întrebă Mihaiu pe toți cei de față.</p>
            <p>— Da!... da!... repetară glasurile.</p>
            <p>Atunci prea sfântul Mitropolit se sculă și ri-dicând o cruce în numele mântuitorului, face ca să se desfășure stindardul libertăței, și toți ăn strigăte de ura! îl salutară. Domnul căpătă a-tunci toată puterea de a conduce totul spre scăparea țărei.</p>
            <p>In căte-va nopți, prin planuri bine dibuite. toți turcii din capitală și din țara întreagă fură măcelăriți fără de milă, și când înăuntrul țărei se curți de neghină, Mihai trebue să 'și concentre privirile spre hotare.</p>
            <p>In fruntea armatei sale, având de căpitani bravi pe banul Mihalcea, Radu Buzescu, Stroe Buzescu, Calomfirescu și alții plecă spre Giurgiu, ca de a colo să treacă în Ruștiuc să spue pe Mustafa pașa. Corbea, se afla și el printre căpitanii lui Mihaiu; dar ca mai tânăr și de curând intrat pe calea armelor, nu se bucura de reputațiunea voinicească a celor alți cpăpitani. Mi-hai însă avu grije să-l observe pas cu pas, și cunoscând vitejia lui, îl încorajă și mai mult, spuindu-i cuvinte măgulitoare.</p>
            <p>Bietul Corbea, părăsise o parte din iubirea sa pentru a da pe cea mai mare patriei sale, care suferea și se sbuciuma în lanțurile robiei. El iu-bea pe Marioara, dar iubea și pe Domnul său și mai cu seamă și țara cale îl născuse și careia era dator viața. Se despărțise de Marioara, dar cu inima plină de bărbăție.</p>
            <p>— Mă duc, zise el, unde datoria mă chiamă. Tu fii liniștită, Marioară; când mă voiu întoarce vei fi singura mea fericire.</p>
            <p>— Du-te, 'i respunse Marioara, și fii demn de țara ta! După ce veți scăpa-o de barbarie nu vom avea a nu mai teme de neajunsuri. Nimeni nu ne va mai supăra.</p>
            <p>și în cele mai fragete și călduroase cuvinte amorezații se despărțiră, fără a cugeta măcar o clipă că resboiul poate să aibă și urmări rele, fără a cugeta la moarte, așa de inevitabilă une-ori în asemenea întreprinderi.</p>
            <p>Nu mult după aceia, Marioara făcu toate pu-tincioasele și aduse pe muma sa de la mânăstire ca să stea împreună; dar ea rămase tot călugă-riță, de și locuia acum cu fiică-sa în oraș.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="16">
            <head>XV</head>
            <p>Mihaiu pentru îndeplinerea marelui scop de a-si scăpa țara trimise soli la Sigismund Batori, în Ardeal, ca sa încheie aliența cu dânsul în po-triva Turcilor. Sigismund văzând aceasta, se mul-țumi foarte și promise ajutor lui Mihaiu, ânsă cu condiția să recunoasca supremația Ardealului. Mihaiu, pentru că politica îl silea, făcu acest pas, dar păstrînd ca pe viitor ase scutura și de aceasta rușine.</p>
            <p>Alianța se încheiă în modul următor si Sigis-mund Batori dete următoarea carte:</p>
            <p>Noi Sigismund, din darul lui Dumnezeu, a țărilor Ardealului, a Moldovei, a țărei Munte-nești și a împerăției Rîmului Domn; a părților crăiei Ungurești stăpânilor și a secuilor oblă-duitor. (1)</p>
            <p>(1) Vezi Cronicile României.</p>
            <p>Dăm în știință, cu. cartea, de față, tutulor celor ce se cade, că de bună facere lui Dumnezeu celui prea bun, după ce am dobândit cârma crăiei Ar-dealului, și după ce a început și groaza tirăniei Turcului și a Tătarului a se arăta în țara un-gurească, nimica alt n-am avut în cuget, fără cât lepădând si depărtând prieteșugul nesuferitu-lui vrășmaș pentru a lor nestatornicie și necredință republicei creștinești: și find crăia Ungurească de multă lipsă înconjurată și mai în cele de pe urmă primejdii aflată, câte ni s-ar cadea, dupe Dumnezeu, ajutorire și căpătare și crăiile și țările asuprite de jugul Turcilor, din cumplita lor robie a le ridica și în cea veche și de oare când poftită vornicie a le întruna să putem; și acestuii prea bun sfat, de care nimica lui Dumnezeu mai drag și nouă nici un lucru mai lăudat ca va fi, și nici un leaz spre sgonisirea numelui nostru ne-muritor și mai de folos nu se va putea afla. Pentru aciea ca să ridicăm din robia Turcilor crăia noastră, adunând oștirile noastre și toata gatirea ostenească măritului Domn Mihai Vodă (carele lăsând necredința turcilor, pre sine împreună cu toată boerimea mai 'nainte s' au fost închinat), am nevoit, și cu norocite lucruri și cu multe răsboae biruind vrășmașii și scoțeându-se din țară, sau așezat țara și volnicia sa cea veche și âncă ostășii văzând asupra răeului noro-dului de la marginile Bulgariei, biruind pe Turci în țara Bulgariei, cu multe răsboae și cu mare peire înt-ânșii predând târgurile și satele și olaturile Turcești în țara Bulgariei, s-auu întors în-tregi în hotarele sale. și acea țară care s-au așezat de noi în volnicie, pentru ca să se poată mai bine ocârmui în legea creștinească si să se poată apăra de vrășmași, au venit la noi dintru acea țară cu plină poruncă și volnicie a lui Mihai Vodă și a tutulor staturilor acelei țări, să aleagă și să încheie ponturile și legăturile între amân-două părțile.</p>
            <p>Din partea lui Sigismund craiul, au fost boerii anume: ștefan Iosică Logofătul cel mare, Goor-gie Ravazdi Svetnicul a lui Sigismund si Starostele cetăței Uivarului-Samos.—Iară din partea lui Mihai Vodă și a statului țărei Românești erau: Eftimie Mitropolitul Târgoviștei, Teofil Epis-copul de Râmnic, Luca Episcopul de Buzău. Mitrul Vel Vornic, Christea Vernicul, Dimitrie Logo-fătul, Danul Visternicl, Teodosie Visternicul, Radu Clucerul, Stamati Postelnicul, și Preda Bordur: în Beligad în luna lui Maiu în 20 zile, pa calendarul Papistașilor, în anii 1595 așezate și încheate, dintru amândouă pările, fără vătă-mare păzite și ținute.</p>
            <p>Intei noi, Episcopul și boerii, stăpânea, si robiea toată a Turcilor, ca unor necredincioși și călcători de lege, o vom lepăda; și toți, cu o inimă și cu un cuget, așa noi, care ne aflăm aicea, cum cei mai mari și mai mici ai moșiei noastre norod, înpreună cu Mihaiu Vodă așijderea cu tot clirosul bisericei și cu toți boerii pre noi singuri săninatului Domnului Si-gismund, din darul lui Dumnezeu țărilor Ardealului a Moldovei, a țărei Românești, a țărior peste Munte și a slăvitei împărății a Rîmului, Domnului, a părților crăiei Ungurești stăpânitor, și a Secuilor oblăduitori, iproci... Stăpânului nostru milostiv ne spunem, și acestea împreună cu noi și a tot norodul țărilor noaștre locuitoril-or, subt puterea lni o dăm; cu toată deplina judecată priitoarei și amestecate împărăției, și pe dânsul îl așezăm, îl înălțăm, cu o inimă și cu un glas a toata țara, Domn nouă, și țărei noastie stăpân și craiu de moșie, luând între dânsul acea nădejde ca Măria Sa pre noi și moșiea nostră în potrivă tutulor groazelor Turcești, și a altor vraj mași, ne va apăra și ne va acoperi; și pre noi în volnicia cea veche că ne va păzi întru ade-văr că ne va judeca precum pre alte țări și domnii ale Măriei Sale, supuse subt porunca sa, dupe așezământurile și legăturile aceste, care pre această vreme le așezăm dintru amândouă părțile întru tăria acestui lucru și întru mărturisire.</p>
            <p>Intâii noi, care cu chipurile ne aflăm credinței Măriei sale, cu numele Domnului nostru lui Mihai Vodă și a toată țara lui, norodului facem jurământ noi, și toată țara lui, șr urmașilor luv, cum că vor fl credincioși până la moarte, aceasta cu iscălitura mâinilor noastre întărind. Așa și Mihai Vodă, acum așezat Domn și cei pe urma lui Domni, și tot statul țărei Românești, vor fi datori a păzi. și de vreme ce seninatul Domn, stăpânul nostru milostiv, în țara noastră nu poate sta și locui pururea, nouă, în locul său, va pune Domn, pe care sfaturile țărei cu staturi de obște și cu părere de la Măria Sa, vom pofti, care ae să fie știutor limbei moșiei noastre; și care va cărmui după orândnială, după vechea volnicie și deprindere și dupe orândueală țara aceia, și care pricinile, noastre drept și cu orândueală, dupe vechea volnicie și deprindere și dupe legăturile aților, despre Dunăre până la mijlocul matcei Dunărei, de la Rușava până la Brăila și după ve-chile hotare și margini să se ia venitul țărei.</p>
            <p>Toată orânduiala bisericei și a preoților sau a călugarilor să o lase Măria Sa în vechia ținere și obiceiu: pravile, țermonii și valniciile, să fie slobozi a-și lua obiciuuite veniturile sale, așijde-rea și toate bisericile Muntenei care se află în țările Măriei Sale sau a urmașilor, vor fi subt judecata așezămîntului Mitropolitului de Târgo-viște dupe ușezarea legei bisericei și orânduelei țărei aceia, și veniturile sale să 'și poaia lua dupe obiceiul de mai 'nainte.</p>
            <p>Titulaș va avea Măria Sa și urmașii lui de la Domn, si de la toată orănduiala țărei, așa:</p>
            <p>Prea seninatul Domn stăpânul Sigismund, din darul lu Dumnezeu, a Ardealului, a țărei Moldovei, a țărei Românești și a sfintei Impărăției Romului, Domn, a părților Crăiei Ungurești stăpân, și a Să-cuilor oblăduitor, iproci stăpânul nostru Milostiv.</p>
            <p>Eară Domnul de țară Dumnealui Măritul Domn Mihai Vodă, a țărei noastre Românești, credin-ciosul nouă iubit.</p>
            <p>Eară însuși Domnul, la titulașul său, pe urmă se nu să pue cu Mila lui Dumnezeu, nici Târgul suu locul de unde va trimite cărțile sale la Măria Sa, la urmașii lui să nu se pomenească.</p>
            <p>Domnul țărei să aibă pecetea neamului său, iară nu cea de obște a Domnului țărei Munte-nești, eară cu ceară roșie. Eară pecetea țărei să fie la Măria Sa, și la urmașii lui.</p>
            <p>Boerii toți se vor chema ai Domnului de Ar-deal, nu a Domnului țărei, și fieș-care va avea într-acel chip titulați.</p>
            <p>Domnul Muntenesc se va scrie între șfetnicii de Ardeal.</p>
            <p>Domnul țărei prin solı, sau cu altă socoteală cu nimeni de norodul strein sau din Domni fără slobozenia și nevoia de la Domnul Ardealului și de la urmașii lui (și lor le va fi) nici da une lu-cruri să nu poată socoti și a ispravire. Ci când va fi trebuință ca aceia, să întrebe pe Măria Sa Domnul Ardealului și de la urmașii lui, și lor le va fi pricine Domnului și a toată țara, a le isprăvi și a le urni.</p>
            <p>Ear de ostașii Ungurești, sau de alt neam de va face strâmbătate vre unuia din locuitoriii țărei din partea aceluia, căpitanul Domnului de Ardeal, care va fi pus acolo pentru cercătura vi-nei și a faptei; așijderea de va face vre o silă, cinevși din locuitorii Domnului țărei vre unui ostaș Domnului Ardealului, din partea acaluia, singur Domnul, prin Vornicul, să cerce județul fără nici o zăbavă. Ear care, ori chipierilor boerilor ori curței, va face silă împotriva legei și dreptăței, șă i se facă cercetare de cap.</p>
            <p>Intre ceii 11 boeri jurați să nu poată fi neam de grec, și nici o slujbă sau rând care rimă de cârmuirea acelei țărui, a avea să nu poată. Oaspețile și hărăziturile ce sunt obicinuite la Paști ți la botezul Domnului Nostru Isus Hristos să 'se facă din venitul țărei.</p>
            <p>Așijderea Domnul țărei și toți boerii, făcând jurământ cu încredințarea că Măriei Sale Dom-nului de Ardeal și urmașilor lui se vor lega cu tainele credinței.</p>
            <p>După aceste ponturi și așezămînturi, atuncea când se va trimite steagul oștenesti Domului</p>
            <p>lipesc trei pagini</p>
            <p>fior ascuns, și fără voie sbura cu mintea către Marioara</p>
            <p>Atunci ochii 'i se umplură de lacrămi și un dor nespus îl coprinse.-</p>
            <p>— Marioara, cugetă el, cine știe dacă ne om mai întâlni!... Soarta armelor e îndoelnică!...</p>
            <p>Câte cugetări nu trecea prin mintea lui. Avea momente în care ar fi voit să deserteze; dar se gândea la urmările unui asemenea fapt, se gândea la recunoscința ce datora Domnului apoi auzea cornul sunând și tunurile bubuind, și inima 'i se împetrea, speranța 'i creștea... și din acea dis-perare și teamă de moarte îl îngâna:</p>
            <p>— O! ne vom vedea, Marioaro!... Acei ce se iubesc nu pot sa moară.</p>
            <p>In acea dimineață ânsă ca nici o dată el plân-gea lacremile o dovedeau în destul; cu toate a-ceasta acea zi fuse singură, în care Corbea se simțise mai nefericit. Splendoarea soare lui îi făcu așa reu, sunetele resboinice îl îngroziră așa de mult în cât o presimțire fatlă se întipări în mintea lui.</p>
            <p>Așezat pe o laviță, ce se afla în usa bordeiului, el plânse, dar lăcrămile înghețară pe genele lui, apoi cugeta adânc, suspină, și a toate acestea un sgomot surf îi respundea., sgomotul armelor ce se auzea din întăririle turcilor, sgomotul lopeților, ce mânuiau soldații români, spre a răni zăpada de la ușile bordeelor.</p>
            <p>O ghiulea turcescă se sparse în coatele coli-bei vecone, și Corbea tresăro ca din visare. Un biet soldat, care rînea zăpada, fu spulberat de furioăsa bombă, care sdrobind tot ce întâlnise în cale, pătrunse până în năuntrul colibei și acolo 'și încetase furia. Din norocire ânsă în colibă nu se afla nimeni, și nemiloasa omorâtoare nu gă-sise de cât pământ și munițiuni, care produse un sunet ascuțit la atingerea lor cu metalul.</p>
            <p>Corbea privi cu nepăsare tistele resturi ale soldatului ucis și esaminându-le una câte una își zise:</p>
            <p>— Ca mulți alții, sermane bilete! Cine 'mi poate spune, că nu puteam fi eu în locul tău!...Ghiuleaua s-a abătut cu câți-va pași de la mine până la tine ...</p>
            <p>și cugetând acestea, Corbea pivea pe mort împărțit într-o sumă de bucățele...</p>
            <p>Sermanul soldat! El care mai 'nainte rînea zăpada fluenând; acum nu era de cât niște di-forme bucăți de carne. Capul îi era sdrobit și atârnând numai prin câte-va fibre musculare de trunchiul său, fără mâini și fără picioare. Mulți se grămădiseră împrejurul lui, și toți îi plângeau de milă.</p>
            <p>In acelaș timp sosi și porunca pregătirei de asalt. Corbea se înfioră nu pentru ca se temea dar pentru că acel presimțimînt, care-i prevestea o nenorocire, înviă iarăși în inima lui, ș-apoi ori de cât de viteaz ar fi cine-va, merge în toc cu spe-ranța de a muri sau de a învinge, dar când un presimțimînt dureros îi spunea necontenit că-i se va înteâmpla o nenorocire mai cumplită decât moartea, atunci curagiul dispare și spaima se înlocuește chiar în inima cea mai nepăsătoare.</p>
            <p>Dar Corbea, care lăsase departe mima și în-treaga lui gândire, cum putea să nu se înspăi-mânte în fața morței; mai cu seama când moar-tea lui ar fi causat și pe aceia a Marioarei, a ființei pentru care el își sacrificase tot trecutul?</p>
            <p>Cu toate acestea, datoria pe câmpul de răsboiu. trebuia să fie mai presus de toate.</p>
            <p>Spre mijlocul zile când ordinul de asalt fu dat, Corbea cu compania sa intră și el în foc.</p>
            <p>Ce grozavă fu lupta! Mulți români zăceau scăldați în sângele lor, mulți fură prinși; căci Mihai de astă dată pierdu bătălia, fără insă a fi respins de sub zidurile cetăției.</p>
            <p>El trebuia să facă noi sforțări și trimise să-i mai vie ajutoare. Când se făcu apelul, mulți nu răspunseră. O parte din ei deveniseră prisonierii turcilor, iar cea-laltă parte erau morți.</p>
            <p>Corbea nu răspunse nici el la apel. Cu toate aceasta nu se găsea prin numărul morților.</p>
            <p>Negreșit, el fusese prins. Ce nenorocire pentru deânsul!... ar fi preferat mai bine să moară a-lături cu frați săi, de cât să cadă victima ne-legiuirilor inamici.</p>
            <p>Din toți camarazii săi de acelaș rang, numai el avusese aceiași nenorocită soartă; toți cei-lalți prinși erau numai soldați.</p>
            <p>El fu închis singur într-una din celulele ca-zărmei turcești, și acolo îl aștepta o soartă și mai aspră.</p>
            <p>Toată noaptea o petrecu în cele mai sinistre cugetări, căci văzuse pe turci cum masacrară pe cei alți prinși chiar în fața lui.</p>
            <p>— Negreșit cugetă el, acești oameni așteaptă de la mine vre-o trădare!... Dar nu!... Odată cu moartea, nu voiu spune nimic!...</p>
            <p>Corbea în închisoare stă pe gânduri</p>
            <p>Culcat pe un pat de scânduri acoperit cu o rogojină, se sbuciumă până la ziuă în cele mai mari torturi. O sentinelă păzea Ia ușa lui. Se gândea la el, se gândea la soarta țărei și a fra-țilot săi, dar mai presus de toate, se gândea la Marioara. La această din urmă cutezare, ochii 'i se umplură de lacrămi și plânse ca un copil.</p>
            <p>In zori de ziuă, doi ianiceri, îl duseră între spăngi în fața comandantului cetăței.</p>
            <p>Acesta, în contra obiceiului său îl primi cu oare care blândețe și voi să rămâie singur cu dânsul.</p>
            <p>— în zadar gonești pe acești oameni, zise Corbea. Iți înțeleg cugetarea! Voești să afli de la mine secretele fraților mei!... Ei bine, nu vei afla afla nimic de mine...</p>
            <p>— Ascultă tinere, zise turcul cu bunătatea-i prefăcută. Aceea ce nu-mi poți spune de bună voe, o vei mărturisi de nevoe. Atârnă dar de la tine ca în locul bunătăței să nu întâmpini mâ-nia mea.</p>
            <p>Bunătatea ta este numai o lașitate, o micșo-rime de suflet. Adevărații viteji se luptă piept la piept cu inamicul; iar nu caută ca prin tră-dări înjositoare să ajungă la scopul lor.</p>
            <p>— Ia seama!... Ai timp să te hotărăști!</p>
            <p>— Hotărîrea 'mi-ai luat-o, din momentul în care m-am văzut în mâinele voastre!</p>
            <p>Ia seama, 'ți zic, reluă turcul cu un ton aproape amenințător. Nu voiu ține socoteală de vorbele tale îndrăsnețe. Așa sunteți voi toți ghia-urii, care credeți că prinsoarea și tăria de carac-ter este o glorie ce dobândiți! Vă înșelați neno-rociților!... în urma prinsoarei, urmează tortura și apoi moartea cea mai cumplită!...</p>
            <p>— Asta voesc și eu! Omorâți-mă; dar nu mă siliți să fac aceea ce ar aduce peirea neamului meu!...</p>
            <p>— Ascultă!.. N-avem vreme de perdut cu vor-bele tale umflate. Hotârăștie să răspunzi la întrebările mele sau...</p>
            <p>In același moment, Pașa, făcu un semn porun-citor celor ce-l înconjurau și aceștia supuindu-se Corbea rămase numai cu condamnatul cetăței.</p>
            <p>— De astă data nu vei avea să te temi de ni-meni, aruncă-ți mândria la o parte, zise turcul. Nu e nimeni care sa ne asculte.</p>
            <p>— Am zis odată, n-am ce spune.</p>
            <p>— Te amăgești...</p>
            <p>— Ești mai mic la suflet de cât te credeam.</p>
            <p>— Nerușinat ce ești, se resti turcul, vei în-ceta odată cu insultele tale!</p>
            <p>— Ești mizerabil, mai zise Corbea. cu un ac-cent plin de dispreț și de ură.</p>
            <p>— Ei la bine!... răcni de astă dată turcul plin de mânie.</p>
            <p>Sala se umplu de eniceri.</p>
            <p>— Luați pe acest nenorocit și 'l închideți</p>
            <p>Ienicerii îl înconjurără și erau gata sa plece.</p>
            <p>— Stați reluă pașa, mai lăsați-l! Eșiți cu to-ții. Tu, mustafa, rămâi!</p>
            <p>Toți eșiră afara de un turc cu mnstățile ră-sucite, scurt și îndesat, care cu cel mai adânc respect se apropie de stăpânul său.</p>
            <p>Mustafa, îi yise pașa, ea pe acest îngămfat de sine și ¸l închide în înfuaeătura pivniței, — până ce 'ți voiu da noui porunci. Bagă de seamă, zăvorește bine ușa</p>
            <p>— Mă supui stăpâne!... zise Mustafa făcând o temenea până la pământ.</p>
            <p>Corbea, fără a aștepta să fie sforțat își în dreptă pașii spre ușă, când pașa strigă:</p>
            <p>— Nu pe-acolo; — Mustafa, eșiți pe această ușă secretă, și în sala vecină veți găsi o ușă care respunde la spatele seraiului, pe acolo poți pătrunde în pimniță, fără să fii văzut de nimeni.</p>
            <p>Corbea era strâns legat; ast-fel că n-ar fi avut nici o putere împotriva iataganului lucios al lui Mustafa. Eșind din sală, el aruncă o privire des-prețuitoare asupra pașei, și urmat de conducă-torul său eși prin ușa secretă.</p>
            <p>In cinci minute el se afla în interiorul unei subpământe întunecoase, înconjurat de patru zi-duri umede și neavând nimic în jurul său de cât o peatră mare acoperită cu pae, care trebuia să-i serve de culcuș.</p>
            <p>După ce Mustafa, îl conduse înăuntru îl îm-brânci în fundul sub-pământei, și eșind puse doi drugi de fer de-a curmezișul ușei care era de stejar și închise cu lacătul singura comunicați-une ce avea bietul Corbea cu exteriorul. Nu a-vea nici o ferestrue măcar. Era închis ca într-nn mormânt.</p>
            <p>Peste câte-va momente, Mustafa se reintoarse, aveând cu deânsul o pâine neagră și un ulcior cu apă.</p>
            <p>— Iată resultatul încăpățânărei tale, zise a-cesta lui Corbea rânjind printre dinți; — și de-puse într-un colț pâinea și ulciorul cu apă, pe care Gorbea le privi cu durere, la lumina felinarului ce purta turcul.</p>
            <p>Apoi Mustafa urmă:</p>
            <p>— Dacă cum-va această locuință te înspăi-mântă, poți să 'mi spui, pașaoa este bun și te poate erta.... numai să te hotărești a-i spune...</p>
            <p>— Piei din 'naintea mea!... sclav tărător ce ești!... A! cum nu am putere să 'ți sdrobesc capul subaceastă stâncă!...</p>
            <p>— Tocmai la asta mă gândeam și eu... Dar de, ce să-i faci, când nu-i putere vorbele tale sunt de prisos.</p>
            <p>Corbea se întoarse cu spatele la turc, și nu 'i mai dete nici o ascultare. Acesta mirat de a-tâta tărie de caractei; nu găsi ce să 'i mai spue, ci luând felinarul de jos, se depărtă, dupe ce încuie ușa, rîzând cu hohote înăbușite, care se perdeau din ce în ce prin întunecoasa pivniță.</p>
            <p>A doua zi, Corbea — de nu știa dacă e ziuă sau noapte, — se simți așa de obosit în cât pi-cioatele-i abia 'l mai puteau ține. Era într-adevăr în starea cea mai demnă de plâns. Cu toate a-cestea el nu plângea; suferea numai, dar se mândrea că s-a putut stăpâni de a nu trăda secretele Domnului său.</p>
            <p>Pașa apăru urmat de credinciosul său Mustafa și de doi ieniceri, având câte un felinar în mână și la vederea feții palide și obosite a victimei sale scoase o esclamare plină de satisfacere.</p>
            <p>— Iată-te!... nemornicule, zise turcul. Iată ce soartă știu eu să pregătesc acelora care nu mi se supun.</p>
            <p>Corbea nu zise nimic. Dar pașa urmă:</p>
            <p>Nu mă îndoesc ca acum te-ai hotărăt să vorbești!</p>
            <p>— Nu!</p>
            <p>— Nu?...</p>
            <p>— Am zis!...</p>
            <p>— Vom vedea dar!...</p>
            <p>și cei doi ieniceri, la un semn al pașei scoa-seră de la cingătoare câte-un iatagan udat în saramură și începură a lovi în sărmanul Corbea, fără a ține seamă unde loveau. Corbea suferi ca un martir toate acestea, fără a scoate, decât rare ori câte un gemăt sfâșietor, care ar fi în-muiat inima celui mai selbatic om.</p>
            <p>— Destul!... zise în cele din urmă pașa. Apoi se adresă lui Corbea. Te-ai hotărât? răspunde!..</p>
            <p>— Nu!... răspunse Corbea cu lacrămile sleite pe obrajii săi.</p>
            <p>Sărmană victimă!... obrajii săi erau vineți de loviturile streangurilor, ochii 'i erau umflați a-vea o figură așa de hidoasă, încât dacă 'l-ar fi vă-zut Marioara ar fi înebunit de groază.</p>
            <p>— Vorbește!... răcni pașa din nou.</p>
            <p>— Nici odată, răspunse Corbea.</p>
            <p>La un nou semn cei doi ianiceri săpară o groapă adâncă aprope cât statura unui om și după ce puseră pe Corbea înăuntru, îl îngropară cu pământ până la umeri.</p>
            <p>Atunci, acești nelegiuiți începură să-l scuipe și să facă asupra-i cele mai neomenoase murdării. O!... era ceva oribil, Christ chiar suferise mai pu-țin ca sărmanul Corbea.</p>
            <p>El nu mai vorbea. D-abia putea să respire. Peptul său era apăsat de țărâna în care era în-gropat.</p>
            <p>După ce 'l batjocoriră ca la o jumătate ceas, îl scoaseră din acel mormânt și-l întinseră, mai mult mort de cât viu pe stânca ce-i servea de patu.</p>
            <p>Pașa se apropie lângă el, și-i zise:</p>
            <p>— Ei!... ce zici?... Așa e că știu să-mi răs-bun?... Vei spune acum, aceea ce trebue să știu.</p>
            <p>Corbea nu mai putea vorbi, dar o mișcare ce făcu din cap dovedea hotărârea de a nu spune nimic odată cu moartea.</p>
            <p>— Iți las un ceas să te gândești, zise pașa: când mă voiu întoarce sau îmi vei spune tot ce știi, sauu vei suferi și mai amar chinurile ce îți am pregătit.</p>
            <p>Apoi urmat de Mustafa și de ieniceri, turcul eși lăsând pe Corbea zăvorit în oribila lui sub-pământă.</p>
            <p>D-abia ajunseră la spatele sereaiului, unde era intrarea secretă a pimniței, când un sgomot ca-dențat isbi urechile lor... Tunurile bubuiau cu îngrozire, țipete și zgomote confuze înăbușeau a-erul. Semăna a fi o luptă crâncenă.</p>
            <p>Toți căuta în toate părțile pe pașa, și nu pu-teau să-l găsească. Când el aparu la lumina zi-lei, câți-va ieniceri 'i apărură înainte.</p>
            <p>— Inălțime, strigară ei turbați, ghiaurii au dat asalt cetăței și sunt aproape să învingă.</p>
            <p>— Ce?... răcni turcul, e peste putință. Pute-rile lor sunt sleite prin lupta de deunăzi, ca să mai, încerce noui asalturi. O fi vre o încăerare neînsemnătoare.</p>
            <p>— Nu slăvite stăpâne, ascultă, lupta e gro-zavă; porțile cetăței sunt aproape să fie sfărâ-mate.</p>
            <p>Intr-adevăr, zgomotul era înfricoșător și pașa 'și ascuți urechea. De astă-dată se încredință de pericol și alergă în mijloul luptătorilor săi.</p>
            <p>La sosirea lui, Turcii mai prinseră curagiu, și o luptă mai grozavă se încinse...</p>
            <p>Dar, după un ceas, Românii întrau triumfători în Silistra, și Domnul Mihai, puse de arestară pe toate căpeteniele cetăței.</p>
            <p>Dupe ce se asigură de ori-ce întâmplare ne-prevăzută, soldații pătrunseră prin toate casele, și fără a face masacruri, cum ar fi făcut poate Turcii într-o asemenea victorie, trăiră și chefuiră din bunurile Turcilor învinși. Tot ce nu putea să le oprească severitatea și disciplina lui Mihai, era prădarea frumoaselor cadâne. Dupe atâta suferințe bieții soldați trebuiau să se mai îndelet-nicească și ei puțin pe fragedele sâânuri ale voluptoaselor turcoaice.</p>
            <p>Căpitanii, având în mijlocul lor pe Mihai, se ospătară împărătește, și care mai de care se si-leau a ridica toasturi în onoarea isbândei,</p>
            <p>Se întrebau unii pe alții despre soarta lui Corbea; dar când aflară că toți prioznierii fuseseră omorîți, nu se mai îndoiră și de nenorocita pierdere a acestui brav căpitan.</p>
            <p>Intr-un cuvânt ast-fel erau petrecerile și părerile de rău ale Românilor, dupe ce coprinseră Silistra.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="16">
            <head>XVI</head>
            <p>Vedem acum, ce făcuse Marioara în timpul cât Corbea lipsea la răsboiu. știm că din ziua în care plecase iubitul ei reușise a aduce pe mu-ma sa de la monastire, ca să locuească împreu-nă. Ast-fel avea o inimă de mumă, la bunătatea căreia să-și îndulcească suferințele. Ii lipsea ânsă acea inimă iubitoare la ale cărei dulce accente să-și desvelească adâncul inimei sale, la ale cărei priviri să se arunce în brațele cele mai inocente fericiri. Lipsea Corbea!.... și pentru Marioara toată lumea devenise un haos fără margini un gol, care nu conținea de cât lașități și mizerii. Suferea, sărmana Marioara, căci iubea cu înfocare pe acela care de mult timp lipsea de lângă dânsa; plângea, căci nu mai avea putere să-și înece suferința: dorea, căci nimeni nu răspundea iubirei sale înflăcărate: Corbea plecase, și ea-l dorea atât de mult, încât tot timpul și-l petrecea gândindu-se la dânsul.</p>
            <p>Unica ei mângâere era înștiințările ce-i trimitea Corbea, ori de câte ori ajungea unde-va pe câmpul de luptă. El o vestea de sănătatea lui sau de isbânzile ce frații săi săvârșiau.</p>
            <p>Indată însă ce Corbea fu prins, ea, nu mai primi nici o veste și aceasta o neliniști foarte mult. Neliniștea-i creștea cu cât trecea timpul.</p>
            <p>O, Doamne!... cugetă că nu cum-va e mort?...</p>
            <p>și la această cugetare, ochii 'i se umplură de lacrimi și începu să plângă cu hohot.</p>
            <p>Muma ei văzând disperarea ce-o coprinsese, făcu toate putincioasele spre a o încredința, că presupunerile sale sunt nefondate. Dar Marioara iernase nemângăeată.</p>
            <p>In sfârșit, ea se hotărâ să plece pe câmpul de luptă să dea de urmele iubitului ei. Spre acest scop, ea, cu multă greutate hotărî pe muma sa s-o însoțească: și într-o dimineață porni spre Rus-ciuc, ca de acolo mergând pe urma Românilor să-i ajungă la ultima lor poposire. Din Ruștiuc un oficer românesc se oferi să le conducă până la Silistra și spre acesta scop porniră împreună. Către seară ajunseră aproape de un sat, care se numea pe-atunci Gorsco-Selo, Nu se opriră însă aci, căci voiră să meargă mai repede. Trecuseră dar de Gorsco-Selo și erau pe drum. Nu departe se zărea o pădure.</p>
            <p>Să-i lăsăm în drumul lor, și să mergem 'nain-tea lor în mijlocul acelei păduri, ca să le servim de avant-gardă.</p>
            <p>In mijlocul acelei păduri, înconjorată de arbori stufoși se ascundea o umilă căsuță. Pe din afară părea o locuință curățică și lăsa a se înțelege că acolo loucuesc oameni buni la suflet, dar că sărăciea sau poate cruzimea turcilor îi făcuse să trăiască în mijlocul pădurei. în dosul casei, era o frumoasă grădină, frumoasă negreșit în timpul verei; căci în momentul în care o vedem de și iarnă, brasdele ei regulate, pomii așezați la rând lăsau a se vedea că era cultivată cu multă în-gniijire. înaintea casei eșise o tînără fată. Ea a-vea ochi negri, fața-i era zâmbitoare și arunca grăunțe păsărilor domestice, care se adunaseră grămadă împrejurul ei. Infățișarea fetei arată cea mai deplină sănătate; părul ei în lungi coade de abanos, atârnau pe umerii săi ca doi șerpi. Era îmbrăcată în costum țărănesc, ea era dar, creștină. Ea se numea Gherghina și era fică de bulgar. în vââstra de cinci ani ea fusese în Rusia cu tatăl și cu muma ei prigoniți find de cruzi-mea turcilor. Peste câți-va ani tatăl său se reîn-toarse cu familia sa din nou în vechiul lor lo-caș; căci răutățile turcești mai încetaseră. Gher-ghina de abia mai ținea minte calamitățile a-celor timpuri, dar de câte ori își amintea, ori cât de slabă 'i ar fi fost amintirea, nu putea să u se îngrozească. Afară de acestea suferințele ce mai încercase în tot timpul vieței sale, îi mai întăriseră inima.</p>
            <p>Ea cunoștea foarte bine localitățile în care trăia și dese ori le străbătea singură, în timpul verei ca și în timpul ernei, fie pentru a culege flori și fructe, fie pentru a aduna uscături cu care făcea focul la rusticul cămin al locuinței lor.</p>
            <p>Până la vârsta de 7 ani, trăiseră moșiul și bunica sa; ea fusese bucuria bătrânețelor lor. Bieții bătrâni fuseseră oameni buni și onești; dar eii deveneau și mai buni și mai blânzi, când aveauu lângă sine pe mica Ghergina. De câte ori eșa unde-va să se joace, bătrânii deveneau în-grijiți, începeau să socotească timpul cât trebuea să nîtârzieze, și cu nerăbdare o așteptau la fie ce minut. Când Gherghina era cu ei, nu puteau să-și vază nici de lucru, atât de mult o diesmer-dau și o giugiuleai. Când se întorceau de la jo-curile ei copilărești, ei o așteptau pe prispa casei și cum o zărea de departe începeau să strige: Gherghinițo!... Puișorule!... și Ghergina ca un cățeluș răsfățat da fuga și se arunca în bra-țele lor, sărutându-le mâinele și obrajii.</p>
            <p>In momentul în care vorbim ea era fată mare și da grăunțe pasărilor.</p>
            <p>Ea simțea o nespusă plăcere văzând găinele la număr foarte mare, înconjurând câți-va cocoși de rasă, ciocnind cu o mare poftă grăunțele ce li se aruncase; mai cu deosebire iubea să-și hră-nească bibilicele și curcanii cu moțul roșu care să certau și se băteau, care mai de care să ajungă mai aproape de stăpâna lor. Cât despre gâște, ea, nu putea să le sufere. Erau așa de obrasnice în cât une ori o apucau cu ciocurile de poala ro-chei, sâsăind într-una. Ba învă un neobrăzat gâscan se cocoțase pe o putină cu varză, și de-acolo îți băgase ciocul tocmai în co-păița din care Gherghina scârlea grăunțele. Când Gehrghina băgă de seamă cutezarea gâscanului, acesta vrând să fugă. căzu drept în putina cu varză. Din norocirea lui însă, varza avea puțină zeamă. Gherghina grăbindu-se îl scoase din pu-tină scăpându-l de pericolul de a se îneca acolo. și apucându-l de cioc, începu să rîdă cu hohot și apoi îl aruncă în mijlocul pasărilor, care văzându-ș scăldat ca un șoarecu începură ăs-l bată cu ciocurile; iar mai departe un porc mirosindu-i a varză se repezi după gâscan; era cât pe aci să-l mănince ca pe niște foi de varză; dar Gherghina îl scăpă și de astă fată!</p>
            <p>In același moment poarta curții se deschise și apăru un bătrân 'nalt și plin de vigoare încă: avea pe spinare un cojoc de piele de oae, lung până la genuchi; în cap purta o mare căciulă neagră, iar în picioare o pereche de cioareci albi în formă de șalvari. Un păr cărunt îi atârna pe umeri; o barbă albă 'i acoperea pieptul; fața-i era încă plină de acea frăgezime, care se mai păstreză de unii bătrâni, care duc o viață regu-lată și nebrăzdată de viții.</p>
            <p>Gherghina, cum îl zări, puse jos copăița cu grăunțe, pradă lăcomiei pasărilor și eși întru în-tâmpinarea respectabilului bătrân.</p>
            <p>— Bine-ai venit tătucă, zise ea, căci acesta era într-adevăr tatăl său și îl sărută pe obraz.</p>
            <p>— Bine te-am găsit, copilașul meu!.... și zicând acestea începu a o săruta și mângâea pe obraz ca și cum ar fi fost un copilaș.</p>
            <p>— Unde-i măta!... întrebă bătrânul, îndrep-tându-se spre casă.</p>
            <p>— Lucrează tătucă; îți coase sucmanul. Bă-trânul intrase deja în casă și zise:</p>
            <p>— Bună vremea nevastă!...</p>
            <p>— Bine-ai venit unchiaș, zise bătrâna mumă a Gherghinei, ducându-se spre el și lăsându-l a o săruta pe frunte.</p>
            <p>Nenciu, așa se chema bătrânul, de trei zile plecase dupe afacerile lui și acum întors în mijlocul familiei lui, era vesel și bine-voitor. El se așează pe o laviță, lângă peretele casei, scoase de la brâu o lulea, o umplu cu tutun dintr-o bășică de bou, care-i servea de tabachere, și apropiându-se de cămin puse de-asupra un tăciune și tra-se cu sete fumul tare al lulelei. Dupe ce trase de câte-va ori, Nenciu întinse luleaua femii sale, care dupe ce fumă de vre-o două ori, întinse la rândul său luleaua fiicei sale. Gherghina fumă tot restul lulelei și dupe ce o scutură bine o dete tatălui său, care o șterse de pulpana sucmanului său și o puse într-o pungă formată din bășică de bou.</p>
            <p>Acesta era un obiceiu forte ciudat în casa lui Nenciu; dar el se repeta mai în tot-dea-una.</p>
            <p>Dupe aceea Gherghina eși în curte, închise pa-sările în coteț și îngriji de cele alte trebi. Când termină afară, intră în casă ca împreună cu muma sa să pregătească de cină. O oală de pă-mânt ferbea în clocote plină cu păsat. Bătrâna Velca, așa se chema muma Gherghinei, resturnă oala cu păsat într-o strachină mare și o puse pe o masă de lemn cu picioarele scurte.</p>
            <p>Gherghina ajută mumei sale, și dupe ce puse pe masă trei talere de lemn și câte-va bețe în formă de furculițe, luă cuțitul de la cingătoarea bătrânului și tăie în bucăți o fiertură de pește sărat. De băutură puseră o ulcică cu rachiu fiert și îndulcit cu miere.</p>
            <p>— Cina e gata, bădiță, zise Velcha, punând pe masă un opaiț cu său.</p>
            <p>Se așezară cu toții la masă și înainte de a în-cepe să mănânce, Nenciu, rupse o bucățică din peștele sărat, aruncă puțin din păsat și vărsă câte-va picături din rachiul îndulcit.</p>
            <p>— Pentru sufletul morților! zise el.</p>
            <p>După aceia câte-și trei începură să mănânce ca niște flămânzi; după ce își scoaseră în farfu-riile de lemn, din modestele lor bucate; din când în când ridica la gură și ulcica cu rachiu îndulcit cu miere.</p>
            <p>Cina se terminase, când se auziră la poartă câte-va lovituri puternice. Bătrânul cu mult sânge rece se sculă și eși în curte; se apropie de poartă, puse mâna pe clanță și întrebă:</p>
            <p>— Cine este?...</p>
            <p>— De aii noștri, deschide moșule, se auzi zi-cându-se de afară. în acelașmoment două voci rîdeau cu hohot și bătăile în poartă crescură.</p>
            <p>Bătrânul trase clanța,—și imediat intrară în curte doui militari, care după îmbracminte păreau a fi Români. Intr-adevăr așa și era: acești doi ostași se însoriseră în rândurile lui Mihai, dupe ce el trecuse Dunărea cu ai săi;—erau Români din Dobrogia. Ei intrară în casă cu atâta sgomot ca și cum ar fi intrat în propria lor locuință. Bătrânul Nenciu, conoștea pe unul din ei, căci oare când îl mai găzduise; pe cel de-al doilea nu 'l văzuse nici odată.</p>
            <p>— Credeam că n-o să ne mai deschizi, bade Nenciule. zise cel cunoscut, 'nalt, chipos și plin de vigoare.</p>
            <p>— Dacă nu ne-ai fi deschis, sfărâmam poarta; nici nu puteam să facem într-alt fel cu niște câini ca voi, mormăi cel-alt militar, ciupit de vărsat, și negru ca un țigan, după ce aruncă o lungă ochiadă frumoasei Gherghine.</p>
            <p>Bătrânul se făcu că n-auzise aste cuvinte ame-nințătoare, și cu multă bună-voință îi pofti să șează. Militarii șezură, dar cel ciupit nu 'și mai ridică ochii de la Gherghina, care dupe cum se părea, era singura pricină a venirei lor.</p>
            <p>Nenciu aprinse luleaua și o întinse necunoscutu-lui zicându-i:</p>
            <p>— Bine-ai venit în casa noastră, voinice.</p>
            <p>Dar el respinse cu dispreț luleaua bătrânului și se resti:</p>
            <p>— Nu ne trebue nouă lulele din gura voastră; dăne mai bine rachiuu de băut!...</p>
            <p>Nenciu cu mândrie se retrase din fața necu-viinciosului mosafir și întinse luleaua celui-alt; acesta fumă de câte-va ori și o dete iar bâtrâ-nului.</p>
            <p>— Nevastă, zise Nenciu Velchei, dă voinicilor rachiu și ceva de-ale mâncărei, și apoi șezu pe laviță, fumând mai mult ca în tot-d-auna din lulaeua sa și aruncând din când în când asupra necunoscutului câte o privire furișe.</p>
            <p>Văzuse el multe oștiri și românești și turcești și tot felul de oameni răi, dar ca în acea seară nusimțise spaima în sufletul său. Cu cât se uita</p>
            <p>asculte vorbele lui Nenciu. Dar peste un minut îi zise:</p>
            <p>— Bătrâne!... Nu te amesteca acolo unde nu 'ți fierbe oala. Mie 'mi place fie-ta; eu vorbesc cu dânsa, nu cu tine!... dacă ți-am venit în casă. am făcut-o numai pentru ea!... M-ai înțeles?..., Dacă nu 'ți vei băga mințele în cap te-apuc de albați barbă și te arunc afară cu ușă cu tot!..</p>
            <p>Bietul bătrân se sculă dupe laviță și cu o pri-vire plină de mândrie privi drept în față pe Marin beat și îndârjit cum îl făcuse rachiul.</p>
            <p>— în adevăr, zise bătrânul, ai fost mai rău la suflet de cât te credeam. Ast-fel trebue să 'mi vorbești, după ce te-am priimit în casa mea? Daca nu te-ași fi cunoscut, aș fi făcut acelaș fapt cu care tu mă ameninți acum..... Aide!... Eșiți din casa mea, și mergeți cu D-zeu! Lăsați-mă în odihna bătrânețelor mele!</p>
            <p>— A!... câine afurisit!... răcni Marin ca un taur și se aruncă la gâtul sermanului bătrân.</p>
            <p>Istrati ânsă reuși să descleșteze ghiarele tova-rășului său din gâtul bătrânului și îl făcu să șează jos, după ce se mai liniști puțin.</p>
            <p>Nenciu turbat de mânie, voi să se repează la Marin să-l sfâșie; dar Gherghina cu o mare repe-ziciune se puse între tatăl ei și soldat.</p>
            <p>— Liniștește-te, taică, se rugă ea cu lăcrămile în ochi, nu vezi că sunt beți. Să nu-ți facă vre-un rău... Nu vezi ce oameni fără inimă sunt?...</p>
            <p>— Lasă-i în plata lui Dumnezeu, urmă a zice și bătrâna, care până acum ascultase cu multă răbdare; ăști oameni te pot omorî... Ia uite-te ce ochi de tâlhar. Parcă sunt fiare selbatice!</p>
            <p>Intr-adevăr, Marin era înfuriat... privirile lui erau ațintite cu mânie asupra bătrânului; din mijlocul acelei furii scoase un răcnet înăbușit și apoi se repezi la oala cu rachiu și o goli până în fund...</p>
            <p>— Ai noroc cu tovarășul meu, care nu mă lasă să te sugrum!... Alt-fel ți-ași fi sucit gâtul ca la o vrabie,</p>
            <p>— Vino-ți în fire, bătrânule, zise Istrati lui Nenciu, noi vom pleca; am băut cât ne-a tre-buit... și iac-așa!... acum putem merge.</p>
            <p>Nenciu, se așeză din nou pe laviță, și căută să se mai liniștească, ștergendu-și fruntea de nă-dușeală.</p>
            <p>Gherghina se retrase într-un colț al casei aștep-tând, cu nerăbdare să plece răutăcioșii oaspeți; bătrâna Velcha s-așezase lângă vatră și număra cu spaimă bătăile inimei sale.</p>
            <p>In cele din urmă cei doi soldați 'și luară man-talele și se pregătiră a pleca. Marin cu ochii înflă-cărați se îndreptă spre Gherghina.</p>
            <p>— Noapte bună puișorule, mormăi el cu gla-sul lui de bețiv și fără de rușine apucase pe Gherghina de mijloc voind să o sărute.</p>
            <p>Gherghina se smuci cu putere din brațele lui și silindu-se a scăpa de neomeniile acestui oaspete, strigă:</p>
            <p>— Taică, nu mă lăsa.</p>
            <p>Bătrânul ca o fiară sălbatică sări după lavița pe care se liniștise, se puse între fiica sa și Ma-rin și aducând de umeri pe nerușinat îl îmbrânci de cea-laltă parte a casei. Privirea bătrânului era înfiorătoare, ochii erau tulburați, buzele îi tre-murau și se acoperiseră cu spumă.</p>
            <p>Nu mai era bătrânul de mai nainte liniștit și răbdător, nu mai era acel primitor a unor ast-fel de oaspeți nelegiuiti; întreaga sa ființă se transformase într-uă fiiară sălbaică care muge și sfâșie pentru a-și apăra puii.</p>
            <p>Muma văzând nenorocirea ce-i amenința voi să sară în ajutorul bărbatului său: dar ea nu avea putere, mintea i-se turbură și căzu jos leșinată.</p>
            <p>Istrati văzând acele ce se întâmplau profită de ocaziune, și se repezi pe la spatele bătrânului și luă înbrațe pe Gherhina, care tremura și se desbătea în brațele miserabilului soldat</p>
            <p>Marin susprins și amețit întru câte-va de în-furiatul bătrân, se repezi la un topor ce se găsea după ușe și mai înfuriat ca tot-d-auna îl ridică asupra bătrânului.</p>
            <p>Gherghina înspăimântată scoase un țipăt de disperare și se uruncă între tatăl său și ucigaș: Ea voia să primească lovitura ca să scape pe tatăl său de la moarte; dar era prea târziu. șiroae de sânge curgea pe obrajii germanului bătrân, un răcnet se auzi din peptul lui sdrobit și corpul său cățzu jos fără putere. Gherghina în plansete sfâșietoare se aruncă pe cadavrul tatălui său.</p>
            <p>Il chema mereu pe nume și cu poala sucma-nului său îi ștergea obrajii de sânge. Ea plângea, își smulgea părul și nu știa cum să-l ajute. Căta să afle dacă mai trăește sau e mort. Dar ochii lui se închiseseră, fălcele i-se încleștară și când Gherghina îi ridică capul între mâinile sale el recăzu ca o bucată de plumb.</p>
            <p>Marin cu o privire rătăcită se uită când la victima sa, când la toporul plin de sânge, dar ochii săi oprindu-se și asupra fecioarei, fruntea sa se lumină ca și cum nu s-ar fi întâmplat ni-mic. Istrate luă pe ucigaș de mână, îl trase la o parte și-i zise;</p>
            <p>— Ai omorât pe acest bâtrân, trebue se ascun-dem urmele crimei tale; alt-fel suntem perduți.</p>
            <p>Marin tresări și mintea lui abătută și turbu-rată de rachiu începu să cugete la ceea ce făp-tuise.</p>
            <p>Acum nu mai era beat, și plin de groază d-a-bia cuteza că arunce câte-o privire spre acel ca-davru neînsuflețit. Se gândi la crima ca și la pe-deapsa cu care ar putea fi răsplătită, și prin min-tea lui trecu ideea de a fugi.</p>
            <p>— Trebue să ștergem toate urmele, reluă Is-trate, șoptindu-i la ureche.</p>
            <p>— Adevărul, trebue să ștergem toate urmele, îngână Marin cu voce tremurătoare, dar cum, să ascundem aceste urme care îngrozesc?</p>
            <p>— Iată cum, respunse Istrati pe șopțite:</p>
            <p>Să-i legăm unul de altul, să închidem ușile bine, să dăm foc casei și ea va arde fără să lase cea mai mică urmă.</p>
            <p>Marin se îngrozi din nou la această nouă cri-mă; el nu se aștepta nici odată la ast-fel de pro-punere din partea tovarășului său. De o cam dată el nu voi să primească acestă propunere și măr-turisi că propunerea lui este de a se preda singur în mâna justiției! dar frica spânzurătoarei sau a unei morți teribile îl făcu să renunțe la această idee și să se încline către aceea a tovarășului său. Cu alte cuvinte pe lângă o victimă se mai sa-scifice încă două pe altarul nelegiuirei lor.</p>
            <p>— Prea bine, zise el vom face ceea ce crezi tu de cuviință.</p>
            <p>cul casei unde ardea cu vălvori focul aprins de cei doi omorâturi, și cu pericolul de a-și frige mâinele, le întinse de-asupra flăcărilor, ca ele să arză frighia cu care era legată și ast-fel să poată scăpa pe fiica sa. Peste câte-va minute casa se umplu de un miros de friptură, căci în-tr-adăver mâinele Velchei, până să se consume frânghia suferiră o friptură din cele mai grozave. Același lucru făcu și cu picioarele, dar, ele nu suferiră mult, căci se deslegară mai repede... După ce sermana mumă se văzu deslgată, se târă cu toate forțele ce-i mai remăseseră până la copila sa, cară zăcea întinsă pe pământ și cu ajutorul mâinilor și a dinților reuși a o deslega.</p>
            <p>— Acum fugi copila mea. pleacă de-aci până e vreme...</p>
            <p>— Dar d-ta mamă? zise fata abia vorbind.</p>
            <p>— Eu?... Eu nu mai pot să trăesc... n-am putere să trăesc... și sermana femee abia mai putea vorbi.</p>
            <p>— Mamă!... strigă cu disperare Gherghina.</p>
            <p>— Plecă!... Mergi... de... nunță... pe o morătorii ta... tă... lui tău.</p>
            <p>Abia putu să pronunțe aceste cuvinte și bătrâ-naVâlcha, căzu fără simțire lăngă bărbatul său.</p>
            <p>Gherghina remase singura, văzându-se fără pă-rinți, fără casă, fără nici un sprijin, nu cugetă pentru un moment de cât la resbunare... la o cumplită resbunare. De acea ea se tărî pe pă-mânt până ce ajunse la ușa de eșire. Acolo trase un cârlig ce se afla sub ușe, și care deschidea ambele canaturi, reuși să iasă afară. Dupe ce respiră câte-va minute aerul curat, o porni prin pădure cu pași grăbiți, uitându-se prin prejurcu mare luare aminte, de teamă ca nu cum-va să fie surprinsă de ucigătorii părinților săi. în urma ei casa se acoperise cu flăcări și Gherghina se despărțea pentru tot-d-auna de părinții ei și de locașul în care crescuse</p>
            <p>Ajunsese spre mijlocul pădurei, când auzi îna-intea sa niște pași cadențați și mai multe voci care convorbeau împreună. Crezu că sunt cei doi ucigași. Inima-i începu să bată mai tare. Frica o coprinse așa de grozav în cât încremeni în loc, fără să poată merge nici înainte nici îna-poi. Peste un minut își readună puterile și apu-când printre arborii din dreapta se piti în do-sul unui copac scorburos și 'și ascuți urechile să afle de unde venea sgomotul. spre marea ei îngrozire, sgomotul în loc să descrească el creș-tea din ce în ce și se apropia mereu. Atunci biata fată își făcu semnul crucei și se lăsă în voia lui Dumnezeu. Privirile-i însă erau îndrep-tate spre partea unde se auziau acei pași. Când se apropiă sgomotul, ea auzi două voci de fe-mei și o voce de bărbat, care nu semăna câtuși de puțin cu acele ale ucigașilor. Bucuria se în-tipări pe obrajii ei, și la ori ce întâmplare se hotărî să iasă în calea acelor călători și să le ceară ajutor.</p>
            <p>— Oameni buni, le zise ea, aveți milă de mi-ne, scăpați-mă.. sunt o nenorocită...</p>
            <p>— Cine ești tu? întreabă ofițerul care condu-cea pe Marioara și pe muma ei; căci ne adu-cem aminte de dânșii cum dorind să ajungă mai repede în Silistra, treceau prin acea pădure în toiul nopței.</p>
            <p>— Sunt o nenorocită, urmă Gherghina, părinții mei au fost uciși și casa noastră, care se află în crângul vecin, a fost arsă de doi oameni ne-legiuiți, doi soldați din oștirea românească, căro-ra le-am dat ospitalitate și ei ne-au bajocorit, ucigând în urmă pe părinții mei!</p>
            <p>— și unde vă este casa?... întrebă din nuou ofițerul.</p>
            <p>— La o mică distanță de aci.</p>
            <p>— Sermana copilă! mumură Marioara.</p>
            <p>— Bine fetico, zise ofițerul, vino cu noi, poa-te mai este încă vreme de scăpare, să mergem spre casa voastră...</p>
            <p>— Casa ne este chiar în drum, vom trece pe acolo; dar e prea târziu; mama și tata sunt morți, iar casa a ars împreună cu ei,</p>
            <p>— și cine sunt acei soldați?</p>
            <p>— Nu știu cum îi chiamă.</p>
            <p>— Dar, dacă 'i-ai vedea, ai putea să-i cuno- Da!...</p>
            <p>— Bine atunci!... Ii vom descoperi. Acum-aide cu noi... Fii pe pace, nu vei avea să te mai temi ti? de niminc.</p>
            <p>— Ofițerul, Marioara și muma se arau călări. — Gherghina fu ridicată de ofițer pe spatele șelei calului său, și cu toții porniră încet pe drumnu. nu se mai opriră la casa Gherghinei; căci nu mai aveau ce căta; ea se prefăcu în cenușe. în i de ziuă trecuseră pădurea și se opriră într-un loc unde se afla o parte din oștirea românească. greșit că acei doi soldați trebuiau să facă par- din acel corp. Ofițerul avu grijă, când intră în ca Cherghina să nu fie văzută de nici unul soldați. Cum poposiră, el denunță faptul comandantului acelui corp și acesta chemă la fa-</p>
            <p>— Ertare!.... ertare!.... se rugară cei doui soldați.</p>
            <p>— Nici un cuvânt!... Luați-i!...</p>
            <p>Peste o oră, două cadavre erau înfipte în țea-pă la marginea satului, unde se adunaseră toți sătenii cum și mare parte din soldați ca să pri-vească.</p>
            <p>— Dumnezeu să-i ierte, ziceau unii.</p>
            <p>— Așa le trebue! ziceau alții. Să fie spre în-vățare de minte.</p>
            <p>— Erau beți! ziceau mulți,</p>
            <p>— Daca au fost beți, de ce nu s-au ucis pre ei!.. replica o altă parte de privitori.</p>
         </div>
         <div type="chapter" n="17">
            <head>XVII</head>
            <p>Dar să lăsăm pe cei doi soldați omorâtori să 'și dea ultima suflare în țeapa îngrozitoare și să revenim la victima lor remasă în viață, la Gher-ghina, care nu mai știa cum să mulțumească o-fițerului și celor două femei ce 'l însoțeau.</p>
            <p>— Marioara, văzând marea nenorocire a Gher-ghinei, că este orfană și fără de nici un sprijin în lume, îi propuse să meargă cu ea, făgăduind c-o va avea ca o tovarășe a sa, ca pe o priete-nă de nenorociri.</p>
            <p>Gherghina primi bucuros, și chiar în acea zi plecară împreună spre Silistra, unde Marioara ardea de nerăbdare să afle de Corbea.</p>
            <p>In fine, dupe o lungă călătorie ajunseră în Si-listra și primul lucru ce făcu Marioara însoțită de ofițerul care o condusese, era să se ducă în-naintea Domnului Mihaiu și să-i ceară grație a cerceta de Corbea. Negreșit că ea ajungând în Silistra, aflase că el fusese prins și că la lua-rea cetăței nu s-a găsit nici printre prisonieri, nici printre morți. Cu toată durerea și dispera-rea ei, Marioara, tot mai avea o rațză de speranță.</p>
            <p>— Nu! cugeta ea, el nu e mort! Nu se poate să fie mort!...</p>
            <p>Sărmane ființe iubitoare!... Pentru ele totul e imposibil Chiar când viața își dă ultima su-flare, când corpul devine rece și nesimțitor, lor tot li se mai pare că inima bate, că se mișcă, în fine speranța lor nu poate fi înghiețată nici chiar de frigul morței.</p>
            <p>Așa era și Marioara. Ea mersese la Mihaiu, să îi ceară grația, a descoperi urmele lui Corbea. Acesta îi acordă toate drepturile de a face ori ce va ști sa-i dea de urme. Spre acest scop, Domnul însărcină pe căpitanul Sburlea să o a-jute ori unde va cere trebuința.</p>
            <p>Cercetară cu dea măruntul în toate părțile, dar nu descoperiră de cât, prin torturi de la ia-niceriiî prinși, cum că Corbea fusese introdus în cabinetul Pașei, dar că de acolo nu-l văzură e-șind nici viu nici mort.</p>
            <p>— O idee trecu prin mintea căpitanului Sburlea, și el zise Marioarei:</p>
            <p>— Dacă n-o fi mort, apoi trebue să fie închis unde-va în sandul pașei.</p>
            <p>— Așa 'mi închipuesc și eu, zise Marioara, cu fața înseninată.</p>
            <p>Dar de trei zile, de când am intrat în Silistra, el va fi murit de foame și de sete; cine ar fi putut bănui.</p>
            <p>Ochii Marioarei se umplură de lacremi, căci ea cugeta un moment cu seriositate și-și închi-pui că speranțele ei nu vor fi de cât visuri. Cu toate acestea ea avea încă curagiu.</p>
            <p>— Să căutăm, zise ea, să căutăm în saraiul Turcului.</p>
            <p>In timp de 2 ceasuri, nu remăsese loc ne căutat, ascunzătoare nedibuită. Dar în van!..., Corbea nu se găsea nicăeri. Numai pivnița re-măsese necăutată: dar aci nu aveau nevoe să mai intre; căci soldații români intrasereră de mul-te ori, ca să se proslăvească de vinurile deli-cioase ale Pașalei și nu găsiră nici o urmă de a lui Corbea.</p>
            <p>Cu toate acestea o ultimă încercare nu era nefolositoare. Marioara însoțită de căpitanul Spur-lea și de mai mulți soldați, pătrunse până în fundul pivnițeii. Ei esaminau cu luare aminte toate colțurile, toate locurile cănd Mărioara scoase un țipăt sfâșietor, în urma căruia pronunță a-ceste cuvinte:</p>
            <p>— Aici este!... Oh! Doamne!... aici este!... Auziți-l cum geme!</p>
            <p>Toți se strânseră în jurul Marioarei. De-o cam dată crez0ură că a înebunit, dar în locul unde se oprise Marioara vezură o ușă practicată în zid și două fiare puse de-a curmezișul acelei uși; iar în dosul ei se auzeau niște gemete înăbușite. Intr-o clipă sfărâmară acea ușă, și când pătrun-seră înăuntru, văzură la lumina felinarelor, pe bietul Corbea întins la pământ și mușcând țe-răna cu disperare, mai mult mort de cât viu.</p>
            <p>El trăise acolo trei zile fără apă, și gâtul i se arsese de sete. Când intrară acei care erau să-l sca-pe de la moarte el nici nu putea să-l simță! nu mai avea cunoștință de nimic.</p>
            <p>Marioara se aruncă pe corpu-i și începu a-l stri-ga pe nume, vărsând șiroae de lacremi și plângând cu hohot. El însă era o ființă mai mult aproape de mormânt.</p>
            <p>Il ridicară din acea sub-pământă și grație unei îngrijiri deosebite, Corbea tocmai a doua zi își veni în fire și începu să recunoască pe aceia care-i vorbeau.</p>
            <p>Mihai, însuși veni la palatul sermanului Corbea ca să-l vază și să 'i întinză mâna, arătându-i bucuria ce simțea pentru scăparea lui.</p>
            <p>Pe vremea aceea, Vodă era părintele ostașilor săi. Iubirea lui era din inimă, iar nu conținută în discursuri, ticluite de cine știe cine.</p>
            <p>Numai Marioara, din momentul când trebuia s-o cunoscă se ascunse de Corbea. De ce? Toți o sfătuiseră, că la vindicarea lui, să nu i se arate de-o dată ca să nu-i facă o prea mare bucurie, fapt care 'l-ar înebuni sau chiar omorî. De aceia, găsiseră cu toții mai prdent, ca să-l prepare mai întâiu și pe urmă să vațză cu Marioara.</p>
            <p>Când totul fu gata și când Marioara se arătă, ei se strânseră în brațe, plâseră ca doi copii, și nu se deslipiră unul de la pieptul altuia de cât dupe un lung timp, dupe ce inimile lor bătură îndes-tul și ochii lor versară destule lacrămi de bucurie.</p>
            <p>Erau fericiți frumoșii tinerii, dar cu câte sacrificii, cu câte suferințe, nu-și regăsiră ei fericirea. Cu toate acestea, ei se încredințară, că nimic nu-i va mai despărți. Aveau drept apărător pe Dom-nul țărei, drept speranță o fericire nesfărșită; iar drept credință aveau iubirea lor curată și păs-trată cu prețul cel mai scump, cu espunerea vieței.</p>
            <p>Când resbelul lui Mihaiu cu Turcii fu terminat, oastea românească se întoarse în țară, și Corbea cu Marioara se stabili în București unde dusera o viață dulce și neturburată. Muma Marioarei era geniul bun, care veghia în tot deauna asu-pra lor; Gherghina devenise cea mai bună și cea mai devotată prietină a Marioarei, căci ea fu-sese luată de femeea lui Corbea, întocmai ca o adevărată soră. Nu mult dupe aceea, veni și muma lui Corbea, bătrâna Vochița să se împăr-tășească la fericirea acestor copii. Ea însă nu locui cu dânșii în oraș, nu voise să stea de cât la țară; dar din când în când, și foarte arare ori, venea să-i vadă și să se bucure de norocirea lor.</p>
            <p>De atunci trăiră tot restul vieței lor într-o iubire continuă, femeea făcând fapte bune și cari-tabile față cu semenii săi; iar bărbatul serviudu-și țara ca un adevărat fiu.</p>
         </div>
         <trailer>FINE</trailer>
      </body>
   </text>
</TEI>
